<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2018-12-06T13:24:02+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>À travers la critique : articles du <hi rend="i">Figaro</hi> (1854-1856)</title>
        <author key="Jouvin, Benoît (1810-1886)">Benoît Jouvin</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Éric Thiébaud</name>
          <resp>OCR, XML-TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Labex OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/critique/jouvin_a-travers-la-critique/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons :
              « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France
              (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Benoît Jouvin, « À travers la critique », <title>Le Figaro</title>, 2 juillet 1854,
          p. 4 <ref target="../https%20:/gallica.bnf.fr/ark%20:/12148/bpt6k2693533"
          >(Gallica)</ref> ; 16 juillet 1854, p. 2-3 <ref
            target="../https%20:/gallica.bnf.fr/ark%20:/12148/bpt6k269355v">(Gallica)</ref> ;
          6 août 1854, p. 1-2 <ref target="../https%20:/gallica.bnf.fr/ark%20:/12148/bpt6k2693580"
            >(Gallica)</ref> ; 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1854, p. 2 <ref
            target="../https%20:/gallica.bnf.fr/ark%20:/12148/bpt6k269366k">(Gallica)</ref>
          29 octobre 1854, p. 2-3 <ref
            target="../https%20:/gallica.bnf.fr/ark%20:/12148/bpt6k269370n">(Gallica)</ref> ;
          19 novembre 1854, p. 3 <ref
            target="../https%20:/gallica.bnf.fr/ark%20:/12148/bpt6k269373s">(Gallica)</ref> ;
          4 février 1855, p. 2-3 <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark%20:/12148/bpt6k269384h"
            >(Gallica)</ref> ; 11 mars 1855, p. 3-4 <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark%20:/12148/bpt6k269389d">(Gallica)</ref> ; 1<hi
            rend="sup">er</hi> avril 1855, p. 2-3 <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark%20:/12148/bpt6k269393g">(Gallica)</ref> ;
          29 avril 1855, p. 2-3 <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark%20:/12148/bpt6k2693970"
            >(Gallica)</ref> ; 24 juin 1855, p. 3-4<ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark%20:/12148/bpt6k269405f">(Gallica)</ref> ;
          15 juillet 1855, p. 4 <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark%20:/12148/bpt6k269408k"
            >(Gallica)</ref> ; 12 août 1855, p. 2-4 <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark%20:/12148/bpt6k2694118">(Gallica)</ref> ;
          26 août 1855, p. 3-4 <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark%20:/12148/bpt6k2694131"
            >(Gallica)</ref> ; 30 septembre 1855, p. 3-5 <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark%20:/12148/bpt6k269418x">(Gallica)</ref> ;
          14 février 1856, p. 1-2 <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark%20:/12148/bpt6k2694432"
            >(Gallica)</ref>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notBefore="1854" notAfter="1856">1854-1856</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="4"/>
        <head>À travers la critique. Première étape.</head>
        <dateline><docDate when="1854-07-02">2 juillet 1854.</docDate></dateline>
        <p>Ceci n’est pas une déclaration de guerre mais ce n’est pas non plus un engagement de
          respecter, quoi qu’il arrive, le territoire de mes voisins du feuilleton. Je n’en veux à
          âme qui vive, je ne jalouse personne, je n’aspire à aucune position, je ne sers aucun
          intérêt, je ne relève d’aucune coterie mais j’appartiens à une rude maîtresse, la vérité
          et comme je vais droit devant moi et que chacun lui tourne volontiers le dos, je cours le
          risque de renverser, ou tout au moins de heurter bien des gens dans mes courses à fond de
          train <hi rend="sc">à travers la critique</hi>. Aujourd’hui, c’est le feuilleton qui aura
          les honneurs du <hi rend="i">steeple-chase</hi> ; mais loin de moi la pensée de vouloir
          tourner à tout jamais dans ce cirque ouvert chaque lundi, où les mêmes écuyers
          franchissent toujours les mêmes phrases, et, passant à travers les mêmes cercles, crèvent
          invariablement les mêmes vaudevilles ! Partout où sera la critique, j’arriverai éperonnant
          la vérité et le bon sens. Je ne vous réponds pas de ne point faire de maladresses en
          chemin, mais je suis assuré, du moins, de ne pas commettre sciemment d’injustices.</p>
        <p>Les feuilletonistes du grand format, même ceux qui ont le moins épargné Mlle Rebecca de
          son vivant, ont paraphrasé à l’envi, cette semaine, le discours prononcé par M. Jules
          Janin sur la tombe de la jeune comédienne. Je ne les en blâme pas seulement, à ce flot de
          larmes pompeusement versées, et en mesure, j’aurais voulu qu’il se mêlât quelques
          renseignements utiles sur la carrière si courte et si intéressante de la sœur de Rachel ;
          par exemple, la date de ses débuts à l’Odéon et à la Comédie-Française. Mais sur ce point,
          le seul qui intéressât le lecteur, silence absolu du haut en bas de la presse, et le futur
          chroniqueur de notre théâtre contemporain aurait été certes bien embarrassé, si un
          laborieux journaliste, M. Achille Denis, n’eût rempli consciencieusement la tâche désertée
          par tous.</p>
        <p>Un deuil à conduire, la prose de M. Édouard Plouvier et les vers de M. Juillerat à
          enterrer, en compagnie d’un opéra de M. Scribe, voilà en quoi a consisté la besogne de la
          critique durant la quinzaine qui vient de finir. Je n’ai à cet égard que peu de remarques
          à faire, et, à l’exception de MM. Paul Scudo et Ludovic Charreau, un invalide et une
          recrue de la presse, aucun nouveau visage à confronter. Nous toucherons donc vivement au
          but de cette première étape.</p>
        <div>
          <head>M. Paul de Saint-Victor</head>
          <p>M. Paul de Saint-Victor, un écrivain amoureux à l’excès de la forme, dans son compte
            rendu de la comédie de M. Édouard Plouvier, a écrit une <hi rend="i">nuit
              visionnaire</hi> pour une nuit remplie de visions, ce qui est à la fois inintelligible
            et plat.</p>
          <p>M. Paul de Saint-Victor a des défauts aussi grands que ses qualités, et l’on ne saurait
            le louer ou le critiquer avec trop de force. Il n’est jamais l’égal de lui-même, et il
            ne tient qu’à un cheveu que ses pages les plus charmantes ne soient du galimatias. Voici
            la raison du phénomène qui me rend ce jeune feuilletoniste du <title>Pays</title> tour à
            tour insupportable et sympathique</p>
          <p>M. Paul de Saint-Victor est un écrivain excessivement remarquable dans un genre faux.
            Il écrit comme Boucher peignait. Je ne sais personne qui soit joli avec plus de fadeur,
            ni contrefait avec plus de grâce personne qui ait perfectionné à ce point le mauvais
            goût et donné aux délicatesses du langage la transparence diaphane de l’étisie. Ce n’est
            pas une plume, c’est un tampon qu’il tient à la main, un tampon roulé dans le blanc
            d’Espagne, le carmin et le cobalt, et qui lui sert à donner à sa phrase, cambrée jusqu’à
            la dislocation, la carnation criarde d’un trumeau.</p>
          <p>Le travers qui a égaré M. de Saint-Victor et bien d’autres avec lui, consiste à vouloir
            faire jaillir l’idée de la sonorité syllabique ; à croire qu’on est un styliste, parce
            que, selon une expression fort juste de M. Lireux, <quote>« on va déranger inutilement
              et sans motif une foule de mots qui faisaient doucement la sieste dans le
              dictionnaire »</quote>. Avec ce procédé, on peut être un mosaïste fort ingénieux, on
            ne sera jamais un écrivain. Essayez de soumettre au crible de la pensée ce style
            fabriqué avec des couleurs reposant sur un nuage, votre entendement ne saisira que le
            vide. Écrire ainsi est un passe-temps d’enfant ou de dupe autant vaudrait puiser de
            l’eau dans une rivière à l’aide d’une passoire !</p>
          <p>Si je suis sévère à ce point pour M. de Saint-Victor, c’est qu’il n’y a qu’une forte
            secousse qui puisse réveiller un talent qui s’égare. Avec les grotesques du genre, les
            clowns de l’école fantaisie, je me divertis et n’ai point l’intention de critiquer. Je
            serais bien fâché, par exemple, que M. Ludovic Charreau, de l’Estafette, écrivît d’autre
            façon mais je suis pleinement rassuré à cet égard un homme capable de trouver les
            joyeusetés suivantes a son originalité sous la main et ne la cherche plus <quote>« Si le
              réalisme s’est donné cette tâche », s’écrie, à propos de la <title>Reine de
              Lesbos</title>, le feuilletoniste de l’<title>Estafette</title>,
                « <hi rend="i">haro sur le réalisme</hi> ! S’il veut restreindre les horizons et
              mesurer parcimonieusement l’étendue, loin de lui ! »</quote></p>
          <p>Et cette phrase encore, dans laquelle la fantaisie, la muse qui grise M. Ludovic
            Charreau tord le cou à la logique :</p>
          <quote>
            <p>« Son vers (le vers de M. Juillerat), coloré, vigoureux, ardent, conserve dans ses
              allures sages et réglées comme un parfum de grâce antique. »</p>
          </quote>
          <p>Décidément, M. Charreau est le Grassot du feuilleton.</p>
          <p>M. Auguste Lireux que je viens de citer, a écrit deux excellents feuilletons, cette
            quinzaine, et je l’en loue avec la même sincérité que j’ai mise autrefois à lui faire la
            guerre. M. Lireux est l’écrivain du petit journal par excellence il faut, s’il veut
            réussir, qu’il se condamne à n’être que cela, même dans le grave
              <title>Constitutionnel</title>. Son compte rendu du <title>Songe d’une nuit
              d’hiver</title> était une excellente plaisanterie spirituelle dans la forme et
            sensée ; au fond il y a aussi deux ou trois mots fort jolis dans l’analyse de la
              <title>Reine de Lesbos</title>. Le feuilletoniste appelle cet essai poétique de
            M. Juillerat un <quote><hi rend="i">honorable pensum</hi></quote>, et compare fort
            plaisamment Maubant et Ballande, portant le péplum et la chlamyde, à des <quote><hi
                rend="i">fenêtres qui marchent avec leurs rideaux</hi></quote>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. Paul Scudo</head>
          <p>La phrase suivante, signée Scudo, est fidèlement transcrite de l’analyse musicale du
            deuxième acte de la <title>Fiancée du Diable</title>.</p>
          <quote>
            <p>« Le duo entre le marquis de Langeais et Gillette pourrait être supprimé sans grand
              dommage, et cette suppression d’un <hi rend="i">morceau inutile</hi> ferait encore
              mieux ressortir le beau chœur syllabique pour voix d’hommes qui précède le
              finale. »</p>
          </quote>
          <p>Or, je prendrai la liberté de faire remarquer à M. Scudo que le morceau inutile dont il
            parle se trouvait forcément supprimé avant la représentation par l’excellente raison que
            M. Victor Massé, prévoyant ce conseil salutaire du critique, s’est abstenu de l’écrire.
            Voilà une de ces étourderies impardonnables chez un homme que je me suis toujours figuré
            écrivant ses feuilletons en costume de Dieu le père et avec la plume de l’un des quatre
            évangélistes.</p>
          <p>M. Scudo est ce qu’on appelle, en style de presse « une autorité musicale ». Arrivé au
            journalisme, en traversant le professorat, il a commencé par où l’on finit, et il finit
            aujourd’hui par où l’on commence. Longtemps répétiteur obscur chez Choron, puis
            imitateur de Monpou, à l’époque où le romantisme, en faisant irruption dans l’art,
            brisait le vieux moule de la romance française, il ne fut jamais que le second dans une
            carrière où l’on n’est rien, si l’on n’est le premier. Le <title>Fil de la
              Vierge</title>, — pastiche ingénieux d’un plain-chant fort connu, — était bien fragile
            pour y suspendre une réputation de compositeur : M. Scudo le comprit et renonça à la
            composition, après avoir abdiqué le professorat. C’est de ce double avortement que
            naquit le journaliste.</p>
          <p>Ses débuts dans une route nouvelle furent modestes et restèrent longtemps obscurs. Un
            travail médiocre sur Mozart, inséré dans la <title>Revue des deux Mondes</title>, en
            1849, lui valut, je ne sais trop pourquoi, une sorte de notoriété sur laquelle il vit
            encore, à l’heure qu’il est. M. Scudo, né satellite, s’était inspiré pour cette étude
            d’Hoffmann analysant Gluck et Don Juan seulement, d’un jardin vivant et parfumé, il
            devait faire l’herbier d’un naturaliste.</p>
          <p>Le critique de la <title>Revue des deux Mondes</title> est, à tout prendre, un écrivain
            de talent il possède surtout ce genre de talent anguleux et sans charmes qui s’ajuste
            comme une porte dans une charnière, au ton général et à la règle commune de
            l’établissement scolastique de la rue Saint-Benoît. Il a une autre qualité, fort rare et
            que je prise fort, — beaucoup d’indépendance ; malheureusement, il en pousse l’abus
            jusqu’à l’exclusion systématique pour toute œuvre qui naît, pour tout novateur qui
            pointe.</p>
          <p>Apôtre intolérant du passé, M. Scudo s’est arrangé, au fond de ses convictions de
            critique, un sanctuaire, un olympe, où sont triés et collectionnés par lui les dieux
            majeurs de la musique. L’autel est garni de ses divinités, la porte du temple est tirée
            et verrouillée avec soin, et fussiez-vous un homme de génie, que, sans vouloir seulement
            l’entrebâiller, le grand prêtre du lieu vous répondrait brutalement de l’intérieur :
            « Passez votre chemin, mon paradis est fait ! »</p>
          <p>Avant de fermer cette bien longue parenthèse musicale, mon excellent ami Adolphe Adam
            me permettra-t-il de lui faire une légère chicane à propos de son dernier
            feuilleton ?</p>
          <p>Passant en revue la <title>Chanteuse voilée</title>, <title>Galathée</title>, qu’il critique avec une
            sévérité excessive, et les <title>Noces de Jeannette</title>, qu’il loue, en revanche,
            sans aucune restriction le feuilletoniste de l’<title>Assemblée nationale</title> n’en
            constate pas moins que la <title>Fiancée du Diable</title>, la dernière et la moins bien
            accueillie des partitions de M. Victor Massé, serait un pas en avant dans la carrière de
            ce jeune musicien. Cette tactique de confrère à confrère m’en rappelle une autre.</p>
          <p>Avez-vous observé que lorsqu’une femme du monde se montre coiffée d’un chapeau
            ridicule, ses <hi rend="i">meilleures amies</hi> ne manquent jamais de se récrier à
            l’envi sur le goût exquis qui préside au choix de ses toilettes ? Eh bien M. Ad. Adam,
            rabaissant <title>Galathée</title> pour élever d’autant la <title>Fiancée du
              Diable</title>, est <hi rend="i">femme</hi> au lieu d’être juge ; — il n’est pas fâché
            de poser un succès <hi rend="i">de travers</hi> sur la tête d’un jeune confrère.</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. Ch. Matharel de Fiennes</head>
          <p>Mais trêve de badinage ! Le feuilleton a ses figures épiques devant lesquelles il faut
            s’incliner et se recueillir.</p>
          <p>M. Matharel de Fiennes est assurément le linguiste le plus original qui soit né au
            feuilleton parisien. Il continue Nodier, mais sans l’imiter, avec un tour d’esprit qui
            lui est particulier et un peu plus d’audace dans la construction grammaticale de la
            phrase. Son savoir, tout en étant aussi réel, a moins de pédanterie et déguise mieux le
            labeur et la recherche. L’écrivain a beau lâcher la bride à l’improvisation, sous le jet
            rapide de la plume, secouant sur le papier, comme le petit chien du conte, toutes les
            pierreries d’un beau style, l’œil exercé en découvre aisément la trame habilement
            tissée. La phrase de M. de Fiennes est un massif dont les fleurs touchent aux cieux de
            l’imagination, tandis que les racines s’attachent solidement au sol de la langue. Cette
            phrase tient à la fois de lord Byron et du puisatier d’Écully.</p>
          <p>Une des plus belles pages qu’ait écrites le feuilletoniste du <title>Siècle</title>,
            c’est, sans contredit, son étude sur Shakespeare<note resp="editor" place="bottom"
              >[NdE] Orthographié Shakspeare.</note> et sur la fantaisie du <title>Songe d’une nuit
              d’été</title>. Le caractère qui distingue plus particulièrement cet admirable fragment
            de critique contemporaine, c’est une bonhomie qui n’a rien de joué. Loin de raidir sa
            plume, d’exagérer sa taille pour se mettre au niveau du colosse anglais dont il va
            prendre la mesure, M. de Fiennes, qui se sait avec un de ses pairs, reçoit chez lui,
            sans façons, <quote>« son excellent, son vieil <hi rend="i">ami</hi>
              Shakespeare »</quote>, et le traite avec une familiarité, une bonté vraiment
            touchantes. <quote>« Nous pourrions presque parler avant lui, et formuler ce qu’il va
              nous dire »</quote>, s’écrie le feuilletoniste. S’il ne le fait pas, soyez assuré que
            c’est uniquement de sa part politesse et savoir-vivre d’un maître de maison.</p>
          <p>Quel tour heureux dans ce début du <hi rend="i">bon ami</hi> du vieux Williams :</p>
          <quote>
            <p>« Vous l’aimez autant que je l’aime, n’est-ce pas ? fait-il au lecteur ; je n’ai
              aucun doute à cet égard. <hi rend="i">Plaît-il</hi> ? »</p>
          </quote>
          <p>Ce <hi rend="i">plaît-il</hi> dans lequel l’écrivain s’embarrasse à plaisir et se
            contredit lui-même, est un de ces éclairs de génie de la même famille que le <quote><hi
                rend="i">qu’il mourût</hi></quote> du vieil Horace et le <quote><hi rend="i"
                >Moi</hi></quote> de Médée, avec un rajeunissement complet de la forme.</p>
          <p>Ce <hi rend="i">plaît-il</hi> nous fait pressentir d’avance la confusion et la défaite
            des adversaires de Shakespeare protégé par M. de Fiennes, entre autres, de M. Louis
            Desnoyers, qui aurait reproché, à ce qu’il paraît, à son collègue du
              <title>Siècle</title>
            <quote>« un parti pris d’émerveillement »</quote>. Émerveillement ! vous ne vous
            attendiez pas à celui-là ? Patience le feuilletoniste va vous en lâcher bien d’autres, à
            commencer par la phrase suivante :</p>
          <quote>
            <p>« <hi rend="i">Que non pas l’admiration</hi>, car l’auteur en mérite bien plus que
              son œuvre mais l’espèce d’adoration extatique dont ses pièces sont momentanément
              l’objet, est une mode de plus à ajouter à toutes celles dont l’esprit humain s’est vu
              successivement <hi rend="i">insanifié</hi>, etc. »</p>
          </quote>
          <p><hi rend="i">Insanifié, plaît-il ? émerveillement ! que non pas</hi> ! ce sont là des
            beautés qui jaillissent tout armées, comme la déesse mythologique, du front olympien de
            M. de Fiennes, des beautés qui se sentent et ne se prouvent point. C’est le cas de dire
            avec lui en répétant ces belles choses : <quote>« Il n’est pas de critique plus amusante
              et plus mordante. »</quote></p>
          <p>La syntaxe exigeait peut-être ici un <hi rend="i">ni</hi> à la place du <hi rend="i"
              >et</hi> ; mais le feuilletoniste a soin de se justifier un peu plus bas à l’aide de
            cet axiome : <quote>« Le génie peut s’affranchir de tout. »</quote></p>
          <p>Êtes-vous amoureux de la forme plastique ? Vous faut-il du paysage, de la musique, de
            la couleur à pleine palette ? Voyez, écoutez, regardez !</p>
          <quote>
            <p>« Quoi qu’il en soit, ajoute M. de Fiennes, accordez-nous la <hi rend="i">permission
                de vous promener</hi> au milieu des fleurs, des étoiles, avec toutes ces buveuses de
              rosée (M. de Fiennes veut-il <hi rend="i">promener</hi> les <hi rend="i">buveuses</hi>
              en question en notre compagnie, ou seulement nous <hi rend="i">promener</hi> au milieu
              d’elles ?) parmi ces blés verts, ces aubépines <hi rend="i">en fleurs</hi>, ces
              églantines, ces chèvrefeuilles, <hi rend="i">enfin tout ce qui est aimable et
                riant</hi> dans la nature, pour aller chercher dans leur lit de roses ou de
              primevères la foule <hi rend="i">de</hi> gnomes, <hi rend="i">de</hi> farfadets, <hi
                rend="i">etc., esprits badins</hi>, qui, après s’être baignés dans la poésie, se
              reposent <hi rend="i">sur</hi> la corolle des fleurs. »</p>
          </quote>
          <p>Et toi aussi tu es peintre, ô Corrège<note resp="editor" place="bottom">[NdE] Orthographié
              Corrége.</note>-Matharel !</p>
          <p>Et plus bas :</p>
          <quote>
            <p>« Hélène se rendant <hi rend="i">elle-même</hi> dans le bois, pourra voir celui
              qu’elle <hi rend="i">idolâtre</hi>. »</p>
          </quote>
          <p><hi rend="i">Idolâtre</hi> est joli ; seulement, si j’ai bonne mémoire, Bilboquet l’a
            prêté à M. de Fiennes.</p>
          <p>Mais voici deux pensées philosophiques que le feuilletoniste, plein de son sujet, n’a
            évidemment empruntées à personne :</p>
          <quote>
            <p>« … Il lui plaît que Lanavette, qui s’est affublé d’une tête d’âne, devienne un âne
              pour tout de bon… Il y a certes peu de chose à faire pour opérer cette métamorphose de
              l’imbécile en bête… (à qui le dites-vous ?) À côté de toute divine créature, il y a un
              âne bâté <hi rend="i">ou non</hi>. »</p>
          </quote>
          <p>L’<hi rend="i">âne</hi> de M. de Fiennes arrive bien à propos pour manger le <hi
              rend="i">foin</hi> de M. Ludovic Charreau.</p>
          <p>Ceci nous donne la raison de l’opinion flatteuse qui s’est accréditée dans nos
            départements, au sujet des feuilletons étourdissants du <title>Siècle</title>, et que
            n’a pas peu contribué à répandre la double signature <hi rend="i">Ch. Matharel de
              Fiennes</hi>.</p>
          <p>— Il n’est pas possible, — disent, en parlant du feuilleton du lundi, les abonnés de la
            province, — qu’ils aient autant d’esprit et qu’ils ne soient que deux !</p>
          <byline><hi rend="sc">B. Jouvin</hi>.</byline>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="2"/>
        <head>À travers la critique. Deuxième étape.</head>
        <dateline><docDate when="1854-07-16">16 juillet 1854</docDate>.</dateline>
        <p>Je lis la phrase suivante dans le dernier feuilleton dramatique du <title>Journal des
            Débats</title> :</p>
        <quote>
          <p>« M. Émile Souvestre <hi rend="i">tiendra</hi> sa <hi rend="i">place</hi> un jour dans
            la galerie où sont <hi rend="i">placés</hi> les honnêtes gens qui ont <hi rend="i"
              >tenu</hi>, au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, une <hi rend="i">place
              savante, correcte</hi> et <hi rend="i">passionnée</hi>, après de Balzac, après
            Frédéric Soulié, etc. »</p>
        </quote>
        <p>Je ne sais au juste quelle <hi rend="i">place</hi> doit <hi rend="i">tenir</hi> un jour
          dans les lettres françaises un écrivain qui <hi rend="i">place</hi> son ambition à écrire
          de ce style, mais je prendrai la liberté de demander aux collègues du feuilletoniste,
          — des maîtres, des autorités dans l’art de bien dire, — MM. de Sacy, de Saint-Marc
          Girardin et John Lemoine, — ce qu’il faut entendre par une place <hi rend="i">savante,
            correcte</hi> et <hi rend="i">passionnée</hi>.</p>
        <p>Le feuilleton a fait le mort, cette semaine ; et, à côté de la charade des
            <title>Débats</title> que vous chercherez à deviner, si cela vous amuse, on ne peut
          guère citer que cette chute de phrase que je copie textuellement dans la
            <title>Patrie</title> :</p>
        <p>M. Jules de Prémaray, ayant à prononcer l’éloge funèbre de Jules Lorin, de regrettable
          mémoire, l’appelle, dans son dernier feuilleton, <quote>« un rêveur charmant et
            mort »</quote>.</p>
        <p>Le <title>Tintamarre</title> fait école, et il a bien assez d’esprit pour cela mais je
          préfère l’original à la copie, Commerson à M. de Prémaray, et cet heureux rapprochement,
            — <hi rend="i">charmant</hi> et <hi rend="i">mort</hi>, — ne vaut pas, selon moi, la
          phrase suivante des <title>Binettes contemporaines</title> :</p>
        <quote>
          <p>« Le père de Méry enseignait la guitare et les rues de Naples aux voyageurs. »</p>
        </quote>
        <p>Ingrat, qui me plains de la pénurie de la critique, lorsque le <title>Moniteur
            parisien</title> ouvre devant moi les colonnes de son feuilleton, à deux battants !</p>
        <p>M. des Rieux réclamait l’autre jour dans <title>Figaro</title> contre une assertion de
          mon collègue Villemot, qui lui avait attribué à tort, disait-il, la paternité d’une note
          directoriale. Toute méchante phrase est niable, et je ne saurais, après tout, blâmer le
          rédacteur du <title>Moniteur parisien</title> de sa susceptibilité. Seulement je dois
          prévenir M. des Rieux qu’il livre à de trop fréquentes communications avec les théâtres,
          et, de plus, qu’il commet l’impardonnable étourderie de les signer.</p>
        <p>Voici, par exemple, ce que M. Perrin, qui me fait l’effet d’avoir corrompu un metteur en
          pages, a glissé subrepticement dans un compte rendu de ce feuilletoniste sur la
            <title>Fiancée du Diable</title> :</p>
        <quote>
          <p>« Nous avons trouvé Puget <hi rend="i">trop froid</hi> et <hi rend="sc">peut-être</hi>
            <hi rend="i">trop dramatique</hi>. »</p>
        </quote>
        <p>Mais ceci n’est qu’une peccadille de logique ; nous lisons dans le même numéro une
          appréciation de Sophie Cruvelli, signée du critique musical du <title>Moniteur
            parisien</title>, un M. Salvadori Ruffini, qui doit être, — ou je me trompe fort, — un
          pseudonyme sournois de Nestor Roqueplan :</p>
        <quote>
          <p>« <hi rend="i">Trois</hi> rôles, tous trois différents en caractère, en beauté, en
            détails ; <hi rend="i">trois</hi> passions, sublimes, puissantes, plus élevées l’une que
            l’autre ; <hi rend="i">trois</hi> femmes d’une physionomie, d’une volonté et de <hi
              rend="i">passions diverses</hi> ; <hi rend="i">trois</hi> représentations <hi rend="i"
              >également grandes de génie</hi>. Et Mlle Cruvelli, dans toutes les <hi rend="i"
              >trois, également grande</hi>, puissante, séduisante et <hi rend="i">toujours
              différente</hi> ; <hi rend="i">c’est-à-dire</hi> à la fois Valentine, à la fois Julia
            et Alice !… Jamais ne mêlant le type de l’une <hi rend="i">avec l’autre</hi> (quel
            esprit d’ordre) !… »</p>
          <p>« À la représentation de <title>Robert-le-Diable</title>, elle nous apparut <hi
              rend="i">comme une flamme nouvelle</hi>, comme un esprit <hi rend="i">bien
              différent</hi>, mais <hi rend="i">toujours</hi> élevé, <hi rend="i">toujours</hi>
            fort, <hi rend="i">toujours</hi> supérieur, <hi rend="i">toujours</hi> entraînant sous
            tous les rapports de la passion… en un mot, son talent grandit <hi rend="i"
              >toujours</hi>.</p>
          <p>» Que d’applaudissements ! que d’émotions dans le public ! <hi rend="i">combien de
              soupirs ont soulevé de dentelles</hi> ! que d’efforts pour retenir les émotions de
            l’âme !… Je répéterai que Mlle Cruvelli possède <hi rend="i">tout</hi>… <hi rend="i"
              >rien ne lui manque</hi> ; elle peut <hi rend="i">tout</hi> obtenir de son talent. (Si
            elle pouvait obtenir que M. Salvadori Ruffini cessât d’écrire) !… »</p>
        </quote>
        <p>À la place de M. des Rieux, j’ouvrirais une enquête avant d’intenter un procès à l’Opéra
          pour abus de publicité. Il me semble que M. Roqueplan fait mieux que cela.</p>
        <div>
          <head>MM. Edmond et Jules de Goncourt</head>
          <p>MM. Edmond et Jules de Goncourt sont auteurs d’un livre que j’ai franchement loué, et
            dont j’ai cité quelques fragments fort curieux dans ce journal. Cependant, une personne
            à laquelle je faisais part de mes impressions de lecture en lui recommandant
              l’<title>Histoire de la société française</title>, me répondit : — Bah ! c’est un
            livre fait à coup de ciseaux ! — L’arrêt était plus que sévère mais je dois prévenir les
            deux jeunes écrivains qu’il y a, entre la peinture des salons de Paris pendant la
            terreur, et <hi rend="sc">Bordeaux</hi>, un fragment fantaisiste publié par
              l’<title>Artiste</title>, une si grande distance, — toute celle qui sépare en
            littérature l’excellent du détestable, — que le doute peut facilement venir à l’esprit
            le moins prévenu. Il n’y a qu’une intelligence en train de cuver son imagination qui ait
            pu rêver d’aussi gigantesques extravagances de forme et de couleur.</p>
          <p>Il faudrait tout reproduire de ce prodigieux enfantillage ; car tout se suit, se
            ressemble et se vaut : dans l’impossibilité qu’il y a de le faire, je bornerai les
            extraits que j’emprunte à l’<title>Artiste</title> à deux ou trois citations
            caractéristiques et suffisamment édifiantes</p>
          <p>Voici d’abord un tableau représentant un poisson mort et un verre mousseline empli d’un
            généreux médoc :</p>
          <quote>
            <p>« Avec la belle robe changeante qui vêt <hi rend="i">sa corruption</hi>, le petit
              poisson éblouit l’œil des amants de la couleur ; et même le nez des attablés ne <hi
                rend="i">boude pas longtemps ses senteurs fermentées</hi>, qui tombent, en cette
              terre des fraises, <hi rend="i">comme un pouilleux des sierras dans une charretée de
                senoras</hi>. »</p>
          </quote>
          <p>Comme de pareilles images, exactes, naturelles, et nullement cherchées, sont bien
            faites pour titiller le goût et réveiller l’appétit ! Je continue et prends mon
            verre :</p>
          <quote>
            <p>« Ainsi qu’un chiffon de pourpre lestant une bulle de savon, le médoc <hi rend="i"
                >ensanglante</hi> le verre mousseline. Un rayon de soleil vole sur le bord du verre,
                <hi rend="i">très fier de ne pas se noyer</hi>. (Le rayon ou bien le verre ?) »</p>
          </quote>
          <p>Autre peinture : celle-ci représente le lever et le coucher du soleil :</p>
          <quote>
            <p>« Tous les matins d’été, <hi rend="i">le tablier d’or aux reins</hi>, le soleil sert
              à la nature le divin cordial (le vin)… Sitôt que ce premier <hi rend="i">rayon</hi>
              alerte a <hi rend="i">sonné</hi> la diane du jour (un rayon qui sonne !), le soleil
              lance sur l’univers ses <hi rend="i">mille cavaliers de flamme</hi>. »</p>
          </quote>
          <p>Puis, lorsqu’il s’est suffisamment <hi rend="i">vautré sur les cailloux
            pointus</hi> :</p>
          <quote>
            <p>« La terre s’endort ; et, pendant qu’elle dort, le rayonnant magicien (toujours le
              soleil) accroche une émeraude à chacune des feuilles d’arbres… les fleuves roulent des
              perles <hi rend="i">en bâillant</hi>… l’ombre <hi rend="i">se pelotonne</hi>,
              s’amincit, <hi rend="i">se ramasse</hi>. »</p>
          </quote>
          <p>Avez-vous suffisamment remarqué avec moi les transformations successives que
            MM. de Goncourt font subir à ce pauvre soleil qui n’en peut mais ? D’abord il est assez
            mauvais nageur, puisqu’il est sur le point de se noyer dans un verre de Médoc ; puis il
            est tour à tour sommelier servant à boire à la nature, tambour battant la diane sur les
            nuages, officier de cavalerie lançant un escadron, lazzarone dormant sur les cailloux
            pointus, et allumeur de réverbères accrochant à chaque feuille d’arbre une émeraude en
            guise de lanterne !</p>
          <p>Sur ma foi ! voilà un soleil qui est autrement occupé que celui de notre pâle été de
            l’an de grâce 1854 ! et, — comme images poétiques brillamment accumulées, — le <hi
              rend="i">grand-duc des chandelles</hi> de feu Du Bartas<note resp="editor"
              place="bottom">[NdE] Orthographié Dubartas.</note> fait aussi triste figure auprès de lui
            qu’un lampion agonisant au milieu des éclairs du gaz électrique.</p>
          <p>Passons à un autre tableau, c’est à dire à un nouvel ébahissement ; la scène représente
            un madras :</p>
          <quote>
            <p>« <hi rend="i">La chose est carrée d’abord</hi>. Elle est en coton <hi rend="i"
                >tout</hi> rouge ou <hi rend="i">tout</hi> jaune, <hi rend="i">presque</hi> rouge ou
                <hi rend="i">presque</hi> jaune, <hi rend="i">un peu</hi> rouge ou <hi rend="i">un
                peu</hi> jaune. Que les dix doigts d’une Bordelaise se mettent à chiffonner cette
                <hi rend="i">chose géométrique</hi> et sans élégance <hi rend="i">native</hi>, — un
              madras, — et vous aurez un miracle… »</p>
            <p>« Se levant, la belle, les yeux encore lourds, <hi rend="i">ballotte</hi> son madras,
              disant : qu’en fera-t-on ?… puis la belle sort ; mais dans l’escalier, une fois
              encore, elle s’est recoiffée : son madras est un béret assis sur un coin de tête, prêt
              à tomber <hi rend="i">comme un singe collé</hi>, on ne sait comme, <hi rend="i">sur le
                flanc</hi> d’un cheval. Les belles fleurs jaunes, les belles fleurs rouges, que ces
                <hi rend="i">madras courant Bordeaux</hi> sur des tiges souples et <hi rend="i"
                >remueuses</hi>. Et quand la rue monte et que les femmes s’étagent, ne voyez-vous
              pas, ami Aurélien, la <hi rend="i">lumière jongler</hi> avec des oranges et des pommes
              d’amour ? » »</p>
          </quote>
          <p>Quant aux auteurs de toutes ces belles choses, ils voient et ils voient très bien et
            très juste ; jugez plutôt :</p>
          <quote>
            <p><pb n="3"/>« Couché sur ma fenêtre, <hi rend="i">il m’est</hi>, à regarder ces
              choses, <hi rend="i">et les jupes qui passent</hi>, et le monde qui va, <hi rend="i"
                >il m’est un bonheur rond et hébété</hi>… »</p>
            <p>« Mon imagination se fige. Mon cerveau semble nager dans un bain d’huile tiède. Par
              là-dessus un <hi rend="i">gros niais sourire</hi> m’est venu aux lèvres.</p>
            <p>« C’est une révolution de tout l’être, voluptueuse et <hi rend="i">consentie</hi>,
              comparable en <hi rend="i">douceurs torpides</hi> au <hi rend="i">malaise plein
                d’aise</hi> qui précède d’un peu l’évanouissement. »</p>
          </quote>
          <p>Tranchons le mot : les deux auteurs sont devenus crétins.</p>
          <p>Pour expliquer ces violences d’impuissant faites à la langue française, il faut bien
            dire que ceci n’est point une tentative isolée, une parodie, un travestissement
            d’écrivains en belle humeur (on le croirait presque), mais un manifeste de parti. Il
            existe de par la littérature une école qui a la prétention, non pas d’écrire, encore
            moins de penser, mais de sculpter et de peindre. De ce rayon intangible, — l’âme
            humaine, — cette école ferait volontiers un bloc de pierre, afin de lui ciseler
            patiemment une immortalité visible et palpable. En leur qualité de derniers venus et de
            disciples attardés, MM. Edmond et Jules de Goncourt ont été dans l’obligation de
            chercher leur originalité laborieuse dans l’exagération d’un système qui proclame et
            introduit le matérialisme dans l’art.</p>
          <p>Théophile Gautier, le chef de cette école, et qui en est, il faut bien le dire, le seul
            représentant acceptable, est resté sur la limite extrême de l’audace : au-delà, et de
            l’épaisseur d’un cheveu seulement, on touche au grotesque. Ce but qu’il ne fallait pas
            atteindre, MM. Edmond et Jules de Goncourt viennent de l’effondrer.</p>
          <p>Je n’ai pas encore pardonné à M. Paulin Limayrac la préface qu’il écrivait l’an
            dernier, en tête d’un beau livre de Stendhal, uniquement, il faut bien le dire, pour
            faufiler sous le couvert d’un grand nom littéraire de petites drôleries de sa façon sur
            les femmes et sur l’amour. M. Paulin Limayrac appartient, je ne dirai pas à la
            littérature sérieuse, mais à celle qui garde son sérieux. M. de Mars, de la <title>Revue
              des Deux-Mondes</title>, l’a stylé de bonne heure à la gravité. Qu’on veuille bien me
            permettre ici une courte parenthèse à ce sujet.</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. de Mars</head>
          <p>M. de Mars, champignon littéraire né dans les profondeurs humides de la Revue-Buloz,
            est le <hi rend="i">cuisinier</hi> du lourd in-8º bimensuel. C’est un homme pâle,
            chétif, avec des yeux qui clignotent à la lumière, et dont l’aspect, d’une douceur
            féline, vous cause je ne sais quelle sensation de froid et de tombe ; au demeurant, de
            mœurs douces et polies, et assez instruit pour savoir que, en dehors de l’antre qu’il
            habite, il existe de l’air, de la chaleur et de la lumière.</p>
          <p>M. de Mars, posant un doigt couleur de cire sur le manuscrit qu’on lui a donné à
            examiner, adresse invariablement le même speach à l’auteur qu’il éconduit ou qu’il
            reçoit à corrections :</p>
          <p>— « Vous avez beaucoup trop d’esprit pour n’être pas un peu personnel. Défaites-vous de
            ce travers. Ici, on n’est pas <hi rend="i">un écrivain</hi>, on est la <title>Revue des
              Deux-Mondes</title>. L’originalité de l’homme doit se sacrifier à l’harmonie de
            l’œuvre. Ouvrez nos collections, assimilez-vous nos allures et nos tendances, mortifiez
            bien la chair de votre imagination. Ce stage terminé, revenez nous voir. »</p>
          <p>M. Paulin Limayrac, qui a succédé à M. Eugène Pelletan à la <title>Presse</title>, mais
            qui ne l’a pas remplacé, est donc une page de Revue égarée dans un journal. Il faut être
            compatissant envers un talent qui a tant souffert, et savoir lui pardonner la phrase
            suivante, un rondeau en prose :</p>
          <quote>
            <p>« Les révolutions ne seront finies que lorsque sera résolu le problème de l’ordre
              dans la liberté et de la liberté dans l’ordre. »</p>
          </quote>
          <p>Ce qui veut dire, dans le français plus net et plus clair que parlent M. de la Palisse
            et Joseph Prudhomme, du jour où les révolutions ne seront plus possibles, il n’y en aura
            plus.</p>
          <p>Permettez-moi de faire en terminant un crayon qui ne saurait être, en attendant
            l’arrivée de l’original, qu’un simple portrait de fantaisie, — celui du critique <hi
              rend="i">faux bonhomme</hi>. C’est un type dont il faut que vous ayez la clef, et que
            nous baptiserons ensemble ; un peu plus tôt, un peu plus tard : rien ne presse.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Le critique faux bonhomme</head>
          <p>Le critique <hi rend="i">faux bonhomme</hi> est d’épaisse encolure, affable, familier,
            se donnant tout à tous, et vous croiriez à la sincérité de son rire à pleines dents,
            n’était un petit œil, froid, incertain, terne, qui proteste à demi. Laissant faire à
            d’autres, — ses compères et ses dupes, — la toilette de son esprit, il n’a d’autre souci
            en apparence que de faire celle de son cœur ; mais lorsqu’il se dit lui-même le <hi
              rend="i">père</hi> des hommes de lettres, il a bien soin de prêter l’oreille, afin de
            s’entendre appeler le <hi rend="i">prince</hi> des critiques. Dans toutes les
            circonstances officielles et d’apparat où l’intérêt collectif de la gent plumitive
            demande moins un défenseur qu’un porte-bannière, il est en argent comptant d’obligeance
            et il paie de sa personne béate, de sa faconde larmoyante ; mais, orgueilleux avec un
            raffinement inconnu à la plupart des vaniteux de gloire, il sait l’art de s’effacer,
            tout en se mettant en avant, et, comme La Tour d’Auvergne, il ne veut être que le <hi
              rend="i">premier grenadier</hi> du feuilleton.</p>
          <p>Populaire avec tous les grimauds de lettres du dernier ordre, comme un arc trop
            violemment tendu, c’est en souffletant le génie qu’il se redresse et qu’il se venge de
            l’abaissement auquel le condamnent les besoins d’une vanité hystérique. Il n’est pas
            d’écrivain de valeur que, dans un badinage pervers et un accès d’étourderie froidement
            jouée, il n’ait bafoué pour le plaisir cruel de lui faire expier, par des pleurs de
            sang, un succès légitime et populaire. Il en est même que la mort n’a pu soustraire aux
            gamineries sacrilèges de sa plume.</p>
          <p>Le critique <hi rend="i">faux bonhomme</hi> a eu du talent autrefois, à ce qu’on
            assure, — mais de ce talent <hi rend="i">crème fouettée</hi> qui veut être goûté sur
            l’heure et qui aigrit le lendemain : or, il y a juste vingt ans que ce lendemain est
            passé.</p>
          <byline><hi rend="sc">B. Jouvin</hi>.</byline>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="2"/>
        <head>À travers la critique. Troisième étape.</head>
        <dateline><docDate when="1854-08-06">6 août 1854</docDate>.</dateline>
        <div>
          <head>M. Sainte-Beuve</head>
          <p>En attendant que les Quarante veuillent bien doter les lettres de ce fameux
            Dictionnaire qui doit fixer la langue, à l’exemple de Pénélope, M. Sainte-Beuve s’amuse
            à défaire dans un journal ce qu’il fait à l’Académie. Ce critique érudit et
            consciencieux, qui s’attache à un sujet comme le limaçon à une muraille, vient de
            commettre la phrase suivante, dans le <title>Moniteur</title> du 31 juillet.</p>
          <quote>
            <p>« J’oserai affirmer », dit M. Sainte-Beuve, en parlant de l’<title>Histoire de
                l’Astronomie</title> par Bailly, « que dans <hi rend="i">certaines vues de
                développement et de lointain</hi> qu’offre ce <pb n="2"/>bel ouvrage, il y des
              parties qui, <hi rend="i">à les presser</hi>, se trouvent plutôt élégantes et
              spécieuses que solides. »</p>
          </quote>
          <p>P<hi rend="i">resser les parties d’une vue, d’un lointain</hi>, cela ne vous
            semble-t-il pas une hardiesse de langage un peu forte ? Voilà un dictionnaire qui est
            entre de bonnes mains !</p>
          <p>Après avoir respectueusement ôté mon chapeau à la phrase d’un académicien, je retourne
            vers le petit peuple de la littérature.</p>
          <p>MM. Jules Barbier et Michel Carré viennent de faire représenter aux Variétés une sorte
            d’opéra-comique, sous ce titre : <title>aux Antipodes</title>. N’ayant pas vu leur
            pièce, j’ai voulu lire les feuilletons pour me renseigner : voici ce qu’en disent, le
            même jour, le <title>Siècle</title> et la <title>Gazette de France</title> :</p>
          <quote>
            <p>« C’est un vrai petit bijou que les <title>Antipodes</title>. Cela est ingénieux et
              fin, éblouissant de grâce et de délicatesse. MM. Jules Barbier et Michel Carré ont su
              rajeunir une vieille donnée ; ils en ont fait le motif d’un double tableau, très
              piquant et très original. »</p>
          </quote>
          <bibl>« <hi rend="sc">Darthenay</hi> (<title>Siècle</title>). »</bibl>
          <quote>
            <p>« Mais les <title>Antipodes</title> ! Comment deux hommes d’esprit, connus par de
              bons et loyaux succès au théâtre, ont-ils pu aller se jeter dans un pareil guêpier ?
              Nulle invention, nulle mise en scène, presque nul esprit. Seulement une gravelure à
              deux compartiments, l’un représentant Paris, l’autre représentant Pékin. »</p>
          </quote>
          <bibl>« <hi rend="sc">J. Marie Tiengou</hi> (<title>Gazette de France</title>). »</bibl>
          <p>M. J. Marie Tiengou est bien mécontent et M. Darthenay bien satisfait : lequel croire ?
            car enfin ce n’est pas la pièce jouée aux Variétés, mais le jugement contradictoire de
            ces messieurs qui représente pour moi les <title>Antipodes</title> ! — me fier à la
              <title>Gazette de France</title> ? — M. J. Marie Tiengou, si compétent qu’il soit, n’a
            que la célébrité anonyme des divinités voilées de l’Égypte. — M’en rapporter au
              <title>Siècle</title> ? M. Darthenay est un bien bon enfant ; — c’est le Cadet-Roussel
            de la petite presse, et, franchement, j’ai peur de me noyer dans l’océan de sa phrase
            bienveillante. — C’est peut-être le cas de retourner le mot de Voltaire sur
            M. de Haller, et de dire de ces docteurs Tant-pis et Tant-mieux du feuilleton qu’ils se
            trompent tous les deux.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="3"/>
          <head>Voltaire et M. Jules Janin.</head>
          <p>Mais je viens de prononcer le nom de Voltaire ! n’est-ce-pas toucher à une actualité
            brûlante comme le fer rouge ?</p>
          <p>À la vérité je n’ai pas lu encore le livre que M. Nicolardot a consacré au patriarche
            de Ferney, livre qui a suscité une véritable tempête de controverses : je n’ai donc ni à
            le condamner ni à le défendre. M. Jules Janin qui s’y connaît, — car il s’est beaucoup
            occupé de Voltaire dans le temps, — baptise le style de l’auteur un <hi rend="i"
              >goupillon impitoyable</hi>.</p>
          <quote>
            <p>« Eh bien ! tant-mieux ! » — s’écrie en finissant le critique des
                <title>Débats</title>, — « ces honteuses violences nous ramènent à Voltaire, et je
              l’en aime davantage ! oui, maître, il faut que vous soyez <hi rend="i">vraiment bon,
                vraiment grand, vraiment généreux</hi>, pour être exposé, après un si long règne, à
              ces violences misérables… <hi rend="i">On fait des livres aujourd’hui pour réhabiliter
                les ennemis de Voltaire</hi>, on fait des livres aujourd’hui tout exprès pour
              déshonorer Voltaire, <hi rend="i">ceux qui l’ont aimé, qui l’ont servi</hi>… »</p>
          </quote>
          <p>Au nombre de ceux qui ont voulu <hi rend="i">déshonorer Voltaire et réhabiliter ses
              ennemis</hi>, à coup sûr, le plus violent de tous est celui qui a écrit les lignes
            suivantes :</p>
          <quote>
            <p>« Dans cette liste formidable et très incomplète des grands écrivains et des grands
              ouvrages auxquels Fréron eut affaire toute sa vie, ne vous ai-je pas nommé le plus
              redoutable, le plus intrépide, <hi rend="i">le plus atroce</hi> de tous,
              Voltaire ?</p>
            <p>« Tout ce que la haine a de fiel, tout ce que la rage a de venin, tout ce que la
              langue des halles a d’insolentes injures, tout ce que le mépris peut imaginer dans ses
              brutalités, <hi rend="i">tout ce que des crocheteurs pris de vin, tout ce que des
                femmes de la halle brûlées de soif</hi>, peuvent trouver dans leur gosier desséché,
                <hi rend="i">d’horribles, de sales et infâmes</hi> mensonges, tout cela a été
              prodigué et versé à plein vase sur la tête de Fréron le journaliste. Voltaire, à cette
                <hi rend="i">grande</hi> occupation, a passé une grande partie de sa vie. »</p>
          </quote>
          <p>Le signataire de cette sortie juvénalesque, ou, pour nous servir de l’heureuse image du
            critique, le <hi rend="i">goupillon impitoyable</hi> qui frappe ainsi à coups redoublés
            sur <hi rend="i">le vraiment bon, le vraiment grand, le vraiment généreux</hi> Voltaire,
            — ce qui indigne si fort M. Jules Janin, — c’est M. Jules Janin lui-même.</p>
          <p>L’écrivain des <title>Débats</title> se sera inspiré sans doute de cette belle pensée
            de M. de Maistre sur Voltaire :</p>
          <quote>
            <p>« Suspendu entre l’admiration et l’horreur, quelquefois je voudrais lui faire élever
              une statue… par la main du bourreau ! »</p>
          </quote>
          <p>Vous le voyez, tout s’y trouve : le bourreau d’abord, la statue ensuite.</p>
          <p>MM. Théophile Gautier, Paul de Saint-Victor et Busquet, représentent en ce moment la
            presse française en Allemagne : qu’il me soit donc permis de m’occuper en passant du
            feuilleton d’Outre-Rhin, dans la personne du plus populaire des trois.</p>
          <p>Le feuilletoniste de la <title>Presse</title> publiait l’autre jour, sous la rubrique :
            Revue des théâtres, un fragment de son voyage à Munich, dans lequel on retrouve, avec sa
            sûreté de main et son talent plastique, toutes les intempérances de l’art matérialiste
            dont il est le grand prêtre. Les burgs démantelés, comparés à une scie, <quote><hi
                rend="i">y ébrèchent le ciel de leur silhouette féodale</hi></quote>, et la nature
            entière y fait la cabriole sur le tremplin de la phrase de cet écrivain paysagiste.</p>
          <quote>
            <p>« Sur ces collines vertes », — écrit M. Gautier, — « courent les Kobolds aux chapeaux
              de feutre verts… la légende et le lied se promènent par ces sentiers en se donnant la
              main… Les villages <hi rend="i">gothiquement naïfs</hi> (et non pas les villageois ;
              ne confondons pas, je vous prie), <hi rend="i">viennent vous dire bonjour aux bords du
                chemin en déshabillé du matin, s’étirant les bras et se frottant les
              yeux</hi>… »</p>
            <p>Puis notre touriste en débarquant à Ulm, aperçoit la cathédrale <quote>« faisant,
                avec sa coupole s’élevant au-dessus des maisons, <hi rend="i">la bosse que
                  produirait un mastodonte couché et ruminant au milieu d’un troupeau de
                brebis</hi>… »</quote> Et ce pêle-mêle d’images se produit sous <quote>« un ciel <hi
                  rend="i">débarbouillé</hi> de nuages, <hi rend="i">singeant</hi> assez bien le
                bleu de turquoise des ciels de Venise »</quote>.</p>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>M. Théophile Gautier.</head>
          <p>Le procédé de M. Théophile Gautier, comme écrivain et chef d’école, consiste à donner
            un corps à l’idée abstraite et, par contrecoup, une âme ou tout au moins une forme
            vivante à la matière. Je me souviens d’avoir lu de lui une description en vers du
            printemps, — une délicieuse extravagance à froid, — dans laquelle, dramatisant et
            matérialisant la mystérieuse incarnation de la nature, à cette phase de son réveil, il
            faisait, de cette saison de l’année, tantôt un perruquier occupé <hi rend="i">à poudrer
              à frimas</hi> les pommiers en fleurs, tantôt une femme de chambre descendue dans le
            jardin, aux premières lueurs de l’aube, pour lacer les boutons de rose dans leur corset
            de velours vert. C’était tout à la fois poétique et absurde… J’en demande bien pardon à
            M. Théophile Gautier ! mais je viens de rencontrer sous ma plume les deux mots qui
            caractérisent le plus justement l’originalité de sa manière et la frivolité de son
            œuvre.</p>
          <p>M. Gautier veut-il me permettre, pour lui faire embrasser d’un coup d’œil tout le
            ridicule des gigantesques puérilités qu’il affectionne, d’employer un argument que les
            rhéteurs appellent <hi rend="i">ad hominem</hi> ?</p>
          <p>Supposons que je sois un peintre célèbre et que le chef de l’école des <hi rend="i"
              >Rutilants</hi> me fasse l’honneur de venir poser dans mon atelier au bénéfice de la
            postérité. Je m’empresse de garnir ma palette, de saisir mes pinceaux et de peindre,
            — au lieu du front puissant de M. Gautier, — ce front d’où il tire de si belles choses
            — un couvercle de marmite doré ; — une forêt vierge pour remplacer sa luxuriante
            chevelure sous l’arcade sourcilière droite le puits où Rebecca venait puiser de l’eau
            pour le chamelier fatigué ; — sous l’arcade sourcilière gauche, la citerne au fond de
            laquelle les fils de Jacob plongèrent leur jeune frère ; — en guise de nez, un obélisque
            couché à plat ventre le long du visage ; — un cratère fumant pour simuler la bouche ;
            — un œuf à la coque occupant la saillie du menton ; — un jardin à l’anglaise dessinant
            capricieusement des moustaches et une royale ; — le tout placé sur un fond de culotte
            couleur nankin afin d’obtenir une superbe carnation Titianesque.</p>
          <p>Eh bien ! M. Théophile Gautier, — qui s’efforce de peindre lorsqu’il faudrait écrire, —
            en est arrivé à réaliser en littérature l’hypothèse magnifiquement absurde que je viens
            de poser. Veut-il dessiner le Caucase ? il fabrique un monstre. Veut-il créer un homme ?
            il fait un rocher. Mais il lui arrive de rencontrer parfois, pour l’enfantement de ces
            horreurs chaotiques, la ligne d’Ingres, la couleur de Delacroix et la facilité d’Horace
            Vernet.</p>
          <p>Je quitte Munich pour Londres, la <title>Presse</title> pour le
              <title>Constitutionnel</title>.</p>
          <p>Dans son avant-dernière causerie datée de Londres, M. Fiorentino <hi rend="i"
              >bombardait</hi> M<hi rend="sup">me</hi> Bosio souveraine du chant. Veuillez me passer
            une image empruntée au duc de Saint-Simon, et qui peint à merveille l’enthousiasme
            foudroyant du critique.</p>
          <p>Je n’ai rien à reprendre dans cette manifestation d’un délire que je suis bien près de
            partager. M. Fiorentino vient de prêcher un converti : son sermon, pour s’être fait
            attendre, me paraît donc excellent, — sauf un peu d’emphase. Une simple réflexion,
            pourtant.</p>
          <p>À qui la faute, si M<hi rend="sup">me</hi> Bosio n’a pu révéler à Paris, sous ses faces
            brillantes, un talent de premier ordre, et si un petit nombre d’admirateurs s’est
            rencontré seulement pour protester avec chaleur contre le mutisme du feuilleton et le
            silence de la claque ? Je ne cacherai pas à mon spirituel confrère, que j’ai grande
            envie, lui prenant les deux poings et lui en frappant la poitrine à coups redoublés, de
            prononcer à sa place deux retentissants <hi rend="i">mea culpa</hi>, — un pour le
              <title>Constitutionnel</title>, l’autre pour le <title>Moniteur</title>.</p>
          <p>Au lieu d’embrasser le parti des gros appointements, que ne mettait-il, en ce temps-là,
            au service de la grande virtuose, sacrifiée à une rivale qui ne la valait pas, la
            légitime influence d’un critique homme d’esprit, doublé de deux journaux de la force de
            60 000 abonnés ?</p>
          <p>Sa conviction n’était pas faite alors ; — à la bonne heure ! une conviction est
            toujours chose respectable ; — mais l’infaillibilité de la critique, n’est-ce rien ? et
            que deviendra-t-elle, si le public peut dire, de nous autres écrivains, que nous avons
            des convictions d’hiver et des opinions d’été, et que nous ne pensons que très
            discrètement à Paris, ce que nous tambourinons avec fracas à Londres ?</p>
          <p>Ces sortes de conversions renouvelées de saint Paul ne sont pas uniquement le fait
            d’une conscience foudroyée par la vérité ; le tempérament de l’écrivain y entre bien
            pour quelque chose. Nous allons en étudier ensemble le phénomène sur le critique du
              <title>Constitutionnel</title>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. P.-A. Fiorentino.</head>
          <p>M. Fiorentino écrivait dernièrement, en racontant aux lecteurs du
              <title>Constitutionnel</title> ses commencements littéraires :</p>
          <quote>
            <p>« C’est tout seul, et à l’aide de quelques bouquins que me prêtait ma portière, que
              j’ai appris le peu de français qui me sert à gagner ma vie. »</p>
          </quote>
          <p>Ce <hi rend="i">peu de français</hi> là est un hypocrite, et M. Fiorentino serait fort
            attrapé qu’on le prît au mot. Pour mon compte, je souhaiterais à beaucoup de plumes
            indigènes de ma connaissance, d’écrire le français que parle cet Italien.</p>
          <p>Écrivain et polémiste, M. Fiorentino est un disciple de Voltaire. Là est sa force. Il a
            de l’école militante du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, la netteté des
            idées, la rapidité de la forme, comme aussi cette courtoisie en surface de l’homme du
            monde et de l’homme bien élevé, qui met des gants afin de vous égorger proprement. La
            méthode du critique est tout entière dans cette recommandation du maître : « Quand vous
            voulez assassiner un homme, commencez par lui ôter votre chapeau. » Il est rare que
            M. Fiorentino, même dans ses attaques les plus franches, oublie de sourire à celui qu’il
            prend pour cible de quelque épigramme mêlée d’ambre et de fiel. Il ne blesse pas, — il
            pique, — mais il pique jusqu’au sang.</p>
          <p>Le feuilletoniste du <title>Constitutionnel</title>, qui unit à l’esprit du Français,
            la finesse de l’Italien, la tenue du diplomate et l’adresse du professeur d’escrime,
            n’est pourtant avec cela qu’un critique de seconde main, tout en se montrant satirique
            de première force, — deux termes qui sont loin d’être synonymes. Il est peu d’écrivains
            qui comptent autant de lecteurs et fassent moins autorité, et il s’en faut que ses
            jugements aient la netteté de ses épigrammes. Et voyez l’apparente contradiction !
            Habitué à juger la musique avec le sang-froid d’un homme d’affaires, personne cependant
            ne s’abandonne davantage, par moments, aux admirations outrées et irréfléchies et quand
            ce transport grise sa phrase, ordinairement si sobre d’épithètes, chez lui l’expression
            et l’enthousiasme ont le mors aux dents. Du reste, il a des repentirs et des retours
            terribles, et son feuilleton est encombré des débris des statues élevées et brisées par
            ses mains.</p>
          <p>M. Fiorentino a un léger travers qu’il faut savoir lui pardonner, car il n’entame pas
            de l’épaisseur d’un cheveu sa réputation d’homme d’esprit. Prend-il la plume ? souriant,
            content de lui-même, nous le voyons s’accouder au bord de sa phrase transparente pour
            s’y mirer avec la complaisance de Narcisse. C’est en grand seigneur de la presse qu’il
            fait au public les honneurs de son feuilleton, où l’on ne sert que des primeurs
            musicales. Il se pique, non pas d’être bien informé, — fi donc ! — mais d’être le seul
            informé ; jaloux à l’excès de son importance, il entend feuilletoniser <hi rend="i">urbi
              et orbi</hi>, et fît-on de la musique au fond du Vésuve, qu’il ne manquerait pas de
            dire, le lendemain, dans le <title>Constitutionnel</title> :</p>
          <p>« On m’écrit, de la troisième bouche du cratère, que mademoiselle <hi rend="i">trois
              étoiles</hi> a parfaitement chanté. »</p>
          <p>Au reste, à cet égard, sa bonne foi est entière et il est bien réellement persuadé que
            directeurs, auteurs et acteurs, tout ce monde ne saurait jouer, chanter ni composer que
            pour lui. <quote>« Au lieu de <title>Rigoletto</title> que je demandais à
              cor et à cris, — écrivait-il dernièrement de Londres, — M. Gye <hi rend="i">a cru
                m’être agréable</hi> en donnant, coup sur coup, deux représentations de madame
              Viardot dans <title>Otello</title> et le
              <title>Prophète</title>. »</quote></p>
          <p>Faut-il parler en finissant du style officiel, — ou pour mieux dire, — artificiel de
            M. Fiorentino ? Le lendemain de chaque première représentation, le critique nous fait
            assister à une pentecôte lyrique. Les sept notes de la gamme, tombant en langues de feu,
            font flamber les dix colonnes de son feuilleton et inculquent à l’écrivain un savoir
            musical de la force d’un compositeur et d’un chef d’orchestre ; mais quand il revient à
            lui, il a tout oublié. Ce masque d’érudition, sous lequel étouffait un talent aimable,
            tombe ; le vrai, le naturel reparaissent, et avec eux l’homme d’esprit et l’homme de
            goût.</p>
          <byline><hi rend="sc">B. Jouvin</hi>.</byline>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="2"/>
        <head>À travers la critique. Quatrième étape.</head>
        <dateline><docDate when="1854-10-01">1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1854</docDate>.</dateline>
        <p>À l’occasion du <title>Pré-aux-Clercs</title>, il me prend fantaisie d’ajouter un
          chapitre tout à fait original à <hi rend="i">l’histoire des variations</hi> de la
          critique, ainsi qu’à l’ingénieuse théorie du <title>Journal des Débats</title> sur les
          conversions graduées. J’intitule ce petit scandale en deux parties :</p>
        <div>
          <head>Janin-Janus.</head>
          <p>Et j’expose tour à tour les deux faces de ce Dieu de la paix et de la guerre du
            feuilleton :</p>
          <quote>
            <p>« L’événement de la semaine (un véritable événement !) le voici : la reprise du
                <title>Pré-aux-Clercs</title>, à l’Opéra-Comique… Le <title>Pré-aux-Clercs</title>
              est un chef-d’œuvre… et depuis tantôt vingt années que l’œuvre est vivante et que
              l’artiste est mort, <hi rend="i">la musique Française n’a rien créé qui se puisse
                comparer à ce chef-d’œuvre</hi>…</p>
            <p>Le premier jour, elles n’étaient pas plus fraîches et plus nouvelles qu’elles ne le
              sont aujourd’hui, ces grâces de l’œuvre d’Hérold : <hi rend="i">Ce soir j’arrive en
                cette ville immense</hi>… et le duo <hi rend="i">les rendez-vous de noble compagnie…
                ô jour d’innocence</hi> ! et quiconque avait entendu une seule fois <hi rend="i"
                >cette mélodie errante dans les nues</hi> (un mot de Shakespeare) s’en souvenait,
              et, rentrant chez soi par le plus long chemin la chantait à son usage…</p>
            <p>« Le chemin que peut faire en vingt années une de ces œuvres souveraines… il n’y a
              que Berlioz qui le puisse dire… Or, il n’était pas là pour raconter ce grand triomphe
              d’Hérold après sa mort ; il n’a pas vu cette foule émue, attentive et reconnaissante
              qui saluait tantôt de ses transports, tantôt de ses larmes délicieuses <hi rend="sc"
                >ce génie et cette mémoire</hi> ; il ne l’a pas vue, il ne <hi rend="sc">la</hi>
              racontera pas, et voilà son châtiment. »</p>
          </quote>
          <bibl><hi rend="sc">Jules Janin</hi>. <lb/>(<hi rend="sc">Débats</hi>, lundi,
            28 septembre 1854).</bibl>
          <p>Qu’est-ce à dire ? Et parce qu’il aura plu à M. Berlioz de choisir assez mal son temps
            pour faire une fugue en Allemagne, il faudra que le journal le plus justement accrédité
            de Paris fausse compagnie au chef-d’œuvre ressuscité ? Cela ne peut pas être. Le
              <title>Journal des Débats</title> parlera. — Que dis-je ? il a parlé par la voix de
            M. Jules Janin, — et j’ai bien peur que ce soit leur châtiment à tous deux !</p>
          <quote>
            <label type="head">Le Pré-aux-Clercs</label>
          <p>« Quant à la musique (du <title>Pré-aux-Clercs</title>), elle est de M. Hérold ;
              c’est tout à fait aussi une <hi rend="i">musique d’opéra-comique</hi>, et, comme
              telle, sujette à de grandes critiques. L’ouverture, qui commençait comme une œuvre de
                <hi rend="i">conscience</hi>, indépendante de toute imitation avec une grande
              velléité de formes fuguées, m’avait d’abord donné bon espoir… Malheureusement,
              M. Hérold n’est pas resté longtemps dans cette velléité d’indépendance et
              d’originalité. Les formes rossiniennes ont prévalu dans tout le morceau qui n’a plus
              été que ce que l’on entend tous les jours, de l’excellent Adam (en ce temps-là de
                l’<hi rend="i">Adam</hi> était un gros mot, une grosse injure : ne l’oubliez
              pas !).</p>
            <p>« … Mais quand donc, je vous prie, les hommes du talent de M. Hérold viendront-ils à
              reconnaître que les procédés rossiniens rappellent nécessairement aux oreilles qui les
              entendent des mélodies déjà toutes faites depuis longtemps ?…</p>
            <p>« <hi rend="i">Quand on revêt la livrée d’un homme, on n’a que ce qu’on mérite quand
                on est pris dans la rue pour son laquais…</hi></p>
            <p>« Après une introduction <hi rend="i">qui ressemble à toutes celles de Feydeau</hi>
              nous arrivons au duo de Nicette et de Giraud (<hi rend="i">les Rendez-vous de noble
                compagnie</hi>, etc.), qui commence il est vrai, d’une <hi rend="i">manière
                commune</hi> (c’est le contraire qui est la vérité), mais qui bientôt prend une
              tournure originale… La cavatine de Mergy <hi rend="i">toute rossinienne</hi>, est
              coupée en trois rimes féminines (c’est une erreur du critique), dont les <hi rend="i"
                >e</hi> muets vont, suivant l’usage, placer invariablement un <hi rend="i">eu</hi>
              sonore, comme vous savez, sur des notes aiguës : <hi rend="i">c’est tout ce que je
                puis dire de ce morceau</hi>.</p>
            <p> Le public a trouvé <hi rend="i">fort bons</hi> les couplets en style montagnard
              chantés par madame Casimir (<hi rend="i">Rendez-moi ma patrie</hi>) Je ne veux pas
              gêner le public. C’est son affaire. <hi rend="i">À chacun son goût, même au
                public.</hi> Quant au finale du 1<hi rend="sup">er</hi> acte il y en a beaucoup au
              Vaudeville de tout semblables…</p>
            <p>« Au 2<hi rend="sup">e</hi> acte, le musicien se livre à de grands préparatifs, à des
              frais énormes. Cette fois, ce sera sans doute notre faute si nous ne sommes pas
              enchantés. Grande ritournelle avant le lever du rideau ; la ritournelle est <hi
                rend="i">coupée en deux</hi> par un solo de violon… Madame Casimir chante un <hi
                rend="i">andante</hi> concertant avec le violoniste solo… c’est à ce moment de l’air
              de madame Casimir que j’allais bonnement m’accrocher <hi rend="i">pour trouver quelque
                chose</hi>, lorsque est venu le déluge ordinaire de gammes chromatiques, de trilles…
              mauvais tours de force en <hi rend="i">ah ! ah ! ah</hi> ! bien pointus, mis ensuite
              en tyrolienne à l’usage de la <hi rend="i">petite propriété vocale</hi> et de la <hi
                rend="i">musique bourgeoise</hi>… afin que le <hi rend="i">détestable</hi> soit à la
              portée de tout le monde.</p>
          </quote>
          <p>(Nous voici bien loin de la cantilène <hi rend="i">errante dans les</hi> nues de
            Shakespeare ! hélas ! l’étincelle mélodique n’est plus que la <hi rend="i">flamme</hi>
            vulgaire d’un bonnet de coton !)</p>
          <quote>
            <p>« Vous voyez que je ne recule devant aucune critique. Je ne sais pas ce que c’est que
              de faiblir, surtout devant les noms d’une certaine importance. <hi rend="i">Être sans
                indulgence et sans pitié</hi>, c’est une preuve d’estime que je suis toujours prêt à
              leur donner et qu’ils recevront toujours de moi. »</p>
          </quote>
          <bibl><hi rend="sc">Jules Janin</hi>. <lb/>(<title>Débats</title>, lundi,
            17 décembre 1852).</bibl>
          <p>L’impartialité m’oblige à reconnaître que M. Janin se montre un peu plus traitable
            envers le 3<hi rend="sup">e</hi> acte de l’œuvre du <hi rend="i">laquais de
            Rossini</hi>.</p>
          <p>Je ne voudrais rien ajouter à la confusion du critique, — je n’ose dire à ses
            remords ! — mais ce qu’il y a de fâcheux dans cet article à jamais regrettable, c’est
            l’emploi maladroit d’expressions techniques empruntées à un art auquel M. Janin est
            resté étranger toute sa vie. Cela pourrait faire penser, chose qui n’est pas assurément,
            que le feuilletoniste avait une Égérie, ce jour-là : la rancune ou l’envie dictant à la
            légèreté qui tient la plume.</p>
          <p>On comprendra le motif de ce redoublement de sévérités de ma part. Moins que jamais
            nous devons nous montrer mutuellement indulgents à de pareils écarts de plume,
            aujourd’hui, surtout, qu’un scandale récent vient de fournir à quelques oisifs du monde
            un prétexte nouveau et admirablement trouvé de calomnier les journalistes. Ce scandale a
            éclaboussé la presse mais quoi ! sommes-nous solidaires du cheval de fiacre qui,
            pataugeant dans la boue à nos côtés, nous en couvre de la tête aux pieds ? — non ! —
            quoi qu’on puisse dire, soyez assurés que pour le cœur, pour l’esprit, pour
            l’honorabilité du caractère, personne n’a le droit de se compter avant nous et c’est à
            cette place même, où je reprends des écrivains que j’estime, que je suis fier de leur
            rendre un hommage public ; que je les tiens pour l’élite, le <hi rend="i">dessus du
              panier</hi> de la société française.</p>
          <p>Le seul tort qu’on nous puisse reprocher, à nous autres, hommes de la presse, c’est
            l’excès d’une bienveillance réciproque mal entendue et mal définie. Dans la crainte de
            faire un accroc à l’uniforme intellectuel que nous portons, il nous arrive parfois de
            n’oser point déshabiller brutalement un confrère indigne de le revêtir. C’est de notre
            part une insouciance d’autant plus fâcheuse, qu’elle ressemble fort à un manque de
            courage.</p>
          <p>Voyez ce qui arrive ! <hi rend="i">Figaro</hi> dénonce hautement un méfait de presse ;
            il attache le grelot au cou de M. Rominagrobis et dit à ses confrères : « Entendez-vous
            le tintement <hi rend="i">métallique</hi> que produit la prose de M. un tel ? » — Et
            chacun de convenir que <hi rend="i">Figaro</hi> a raison, de louer son courage,
            d’accourir le féliciter à la <hi rend="i">cantonade</hi>… mais l’imiter, c’est une autre
            affaire ! les <hi rend="i">prudents</hi> du parti se bouchent les oreilles pour ne pas
            entendre le vilain bruit qu’on leur a dénoncé. Il faut faire une exception cependant en
            faveur de <hi rend="i">l’Illustration</hi>, qui a demandé le nom du coupable… Le
            coupable, <hi rend="i">Figaro</hi> l’a nommé, lorsqu’il a dit : un feuilletoniste.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Origine du chantage</head>
          <p>Le <hi rend="i">chantage</hi> (puisqu’il faut le nommer par son nom !) nous vient
            d’Italie. — Il ne vient même que de là. — Il est né en 1492, — je crois, — avec
            l’Arétin, qui le créa et lui dut une scandaleuse fortune, restée, comme un opprobre
            indélébile, sur la mémoire d’un pape et de deux souverains. — Sans talent, sans savoir,
            sans honneur, sans patrie, l’Arétin ne fut pas autre chose qu’un <hi rend="i">grand
              artiste</hi> qui avait découvert, le premier, qu’on pouvait jouer, comme d’un
            instrument, de la fibre vaniteuse de l’homme. Le maître a fait des élèves mais si ses
            procédés ont été vulgarisés depuis, on ne les a pas surpassés encore, que je sache. Ses
              <hi rend="i">ténors</hi>, à lui, se nommaient Charles-Quint, François I<hi rend="sup"
              >er</hi>, Paul III ! — Le pape le baisait au front ; Charles-Quint lui adressait par
            ambassadeur une chaîne d’or, chef-d’œuvre d’orfèvrerie, et le plaçait à sa droite, à la
            place d’honneur réservée aux rois de la terre. Quant au pauvre François I<hi rend="sup"
              >er</hi>, du jour où il lui fut impossible de lutter de générosité avec son frère
            d’Espagne, l’Arétin, qui les avait loués <hi rend="i">ex æquo</hi>, devint aussi
            complètement muet à son égard que le feuilleton de M. X… à l’endroit d’une certaine
            prima donna en retard d’un quartier de subvention annuelle. Ce pauvre roi de France
            s’abaissa jusqu’à parlementer avec un misérable Italien, auquel il promit à l’avenir une
            pension de quatre cents écus d’or.</p>
          <p>— Que le roi m’en adresse le brevet, et nous verrons ! répondit insolemment le <hi
              rend="i">feuilletoniste</hi> du <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        </div>
        <div>
          <head>L’Arétin</head>
          <p>C’était un homme grand, fort, carré d’épaules, avec un regard à la fois insolent et
            oblique, — le regard d’un homme qui triche au jeu : — avec une large bouche, constamment
            épanouie en public par un sourire béat et protecteur. À la fois méprisé et recherché, il
            exerçait autour de lui cette fascination du serpent, fascination qui repousse et qui
            attire. Du reste ne s’en faisant pas accroire dans son for intérieur, et ne tenant à la
            considération, — ou plutôt aux apparences extérieures de la considération, — que parce
            qu’elles étaient, à son point de vue, les <hi rend="i">instruments de travail</hi> de
            son industrie. L’avilissement d’un grand artiste prosterné à ses pieds, — Michel-Ange ou
            Titien par exemple, — pouvait bien, jusqu’à un certain point et par comparaison, le
            réjouir au sein d’une abjection froidement acceptée, en lui montrant les autres hommes
            aussi méprisables que lui mais l’essentiel, le résultat constamment poursuivi, c’était
            l’accroissement merveilleux de son importance et de sa fortune. Quand il faisait danser
            l’amour-propre du Titien au bout d’une phrase louangeuse, et cela aux yeux du Tintoret
            mis en pièces dans le même écrit, — il agissait comme ces pécheurs qui amorcent leurs
            lignes avec des poissons afin d’en attirer d’autres.</p>
          <p>Cynique, sceptique, vindicatif comme une femme ; lâche comme un lazzarone, c’était au
            fond une raison sérieuse, un esprit calculateur et économe. Habile à démêler les vices
            secrets de ses protecteurs, il les caressait, il les cultivait, — mais comme un métayer
            cultive la terre qu’il a prise à bail, — pour en partager les fruits. Maintes fois
            convaincu de faire un métier infâme, — fort de l’appui des fripons, — il laissa
            clabauder les honnêtes gens, se contentant, lorsque l’orage grondait avec trop de
            violence, d’une indulgence plénière du pape Paul III.</p>
          <p>Voilà l’homme !</p>
          <p>Mais cet homme, heureusement, n’est pas plus le prototype du journaliste de nos jours,
            que le Jacques Ferrand de M. Eugène Sue n’est l’idéal du parfait notaire. On a
            longtemps, en France, fait de la presse une religion. Toute religion a ses saints, comme
            elle a ses damnés ; et je veux, pour rasséréner vos yeux et parfumer votre esprit, faire
            passer devant eux une calme, une sereine figure, celle du véritable journaliste.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Le journaliste</head>
          <p>Tout le monde le lit et peu de personnes le connaissent. Tandis que d’autres vous
            coudoient sans cesse de leur fatigante personnalité, et ne seraient pas fâchés, pour se
            mieux faire voir, de danser la sarabande du marquis de Mascarille sur le rebord d’une
            loge de spectacle, lui, ce journaliste, ce lettré, cet honnête homme, va modestement à
            pied, évitant la foule, ne vivant que dans les livres et pour les livres. Resté
            noblement serviteur d’une cause tombée, en présence d’événements qui ont pu le
            surprendre, il a su s’effacer sans s’aplatir… comme tant d’autres. Il ne demande rien
            aux hommes et ne dénigre pas les choses. Il attend sans impatience, il espère sans
            conspirer. Descendu du pouvoir qui n’a pu ni l’éblouir ni le changer, il est encore
            aujourd’hui ce qu’il était autrefois, ce qu’il sera toujours, — un journaliste, — un
            journaliste toujours prêt à défendre, — contre des bourgeois, anciens libéraux
            convertis, — les prérogatives de la pensée et l’initiative de l’esprit humain.</p>
          <p>Cet homme de cœur, cette plume magistrale, cet honnête homme, c’est notre maître à
            tous, l’étincelant polémiste du <title>Journal des Débats</title>, — c’est M. Saint-Marc
            Girardin.</p>
          <byline><hi rend="sc">B. Jouvin</hi>.</byline>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="2"/>
        <head>À travers la critique. V<hi rend="sup">e</hi> étape.</head>
        <dateline><docDate when="1854-10-29">29 octobre 1854</docDate>.</dateline>
        <p>Hector Berlioz a consacré à l’Opéra et à la <title>Nonne sanglante</title> un feuilleton
          d’une bienveillance si large accordée à tout et à tous, qu’à moins de piler des adjectifs
          dans un mortier et de placer des épithètes sous un cylindre, l’aplatissement de sa
          critique ne saurait être plus complet. L’ex-feuilletoniste à tous crins du
            <title>Rénovateur</title> vient de débuter avec <hi rend="i">beaucoup d’agrément</hi>
          dans l’emploi des Darthenay.</p>
        <p>Il me semble pourtant, — et la chose ne date pas de si loin pour que j’en aie perdu la
          mémoire, — que Berlioz chantait une autre gamme, le soir de la réouverture de l’Opéra. Il
          ne parlait rien moins alors que de se retirer dans les cavernes de son feuilleton, et,
          embusqué là comme Fra Diavolo, de laisser passer, dans un <hi rend="i">silence</hi>
          farouche, les agents de la critique officielle. — Il y a plus : je faisais partie des
          plumes réfractaires que l’écrivain des <title>Débats</title>, jouant le rôle de
          sergent-recruteur de la presse humiliée, prit la peine d’enrôler, ce soir-là, dans la
          conspiration du silence. À côté des généraux du grand format, <title>le Constitutionnel,
            le Siècle, le Pays, la Presse</title>, je n’étais, hélas qu’un conscrit de bonne
          volonté, — et c’était déjà bien de l’honneur pour moi ! Mais comment se fait-il que, le
          jour de la première bataille, par suite d’une inexplicable panique, le conscrit se trouve
          être à lui seul l’année, le généralissime et le drapeau, et que Fra-Berlioz, descendu des
          hauteurs des Abruzzes, après avoir présenté ses papiers au <hi rend="i">visa</hi> du
          contrôle, se contente de jouer le rôle d’un simple et bon gendarme faisant la police du
          répertoire de l’Opéra ?</p>
        <p>Mais laissons en paix ces pauvres feuilletonistes, fort occupés en ce moment à conclure
          avec l’Opéra <hi rend="i">leur paix à tout prix</hi>. En attendant que ces petites
          lâchetés se soient tout doucettement accomplies, et afin de combler les vides qui existent
          encore dans les cadres des plumes insoumises, M. Fiorentino se multiplie, avec un zèle
          fort louable, au <title>Constitutionnel</title> où il signe de son nom, et au
            <title>Moniteur</title>, où l’on est tout surpris de le voir signer d’un pseudonyme.
          M. Fiorentino représente, dans cette circonstance et dans l’isolement qu’ont fait un
          moment autour de son monologue à deux voix les conspirateurs du silence, quelque chose
          comme le parlement Maupeou de la <title>Presse</title>.</p>
        <p>À six mois d’intervalle et dans deux feuilletons du <title>Constitutionnel</title>, l’un
          à la date du 4 avril de cette année, l’autre publié mardi dernier, le spirituel critique a
          témoigné, en termes dont la portée ne pourrait qu’être affaiblie par l’analyse, de sa vive
          admiration pour le talent de la Frezzolini. Comme il s’agit d’un même rôle, celui de
          Desdémone d’<title>Otello</title>, et que les expressions en sont presque identiques,
          j’extrais les lignes suivantes de celle des deux appréciations qui rend de la façon la
          plus complète la pensée de l’écrivain :</p>
        <quote>
          <p>« … M<hi rend="sup">me</hi>° Frezzolini, d’une beauté parfaite dans le rôle de
            Desdémone, a été, d’un bout à l’autre de cette élégie sublime, admirablement belle de
            poésie, de tendresse, d’accablement, de résignation douloureuse et de mélancolie
            profonde… c’est un modèle de sentiment, d’inspiration et de style.</p>
          <p>« <hi rend="i">On souhaiterait d’être peintre</hi> pour fixer sur la toile ces traits
            si nobles, ces gestes si vrais, si touchants, ces attitudes si fières, si dramatiques et
            si naturelles… »</p>
          <p>« … Il est un point que personne n’ose plus révoquer en doute, <hi rend="i">pas même
              ceux qui en crèvent de dépit sans pouvoir le cacher</hi> (baissez la tête c’est une
            pierre jetée dans le jardin de l’Alboni), c’est que la Frezzolini est, en droit comme en
            fait, la véritable prima donna du théâtre Italien. »</p>
        </quote>
        <bibl><hi rend="sc">P.-A. Fiorentino</hi>. <lb/>(<title>Constitutionnel</title>,
          4 avril 1854).</bibl>
        <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
        <p>M. Fiorentino est vraiment trop modeste ou trop oublieux. <hi rend="i">Il a été
            peintre</hi>, peintre à la manière de Ribeira et de Saint-Simon ; <hi rend="i">il a fixé
            sur la toile</hi> le portrait de cette belle Frezzolini qu’il admire sans réserve
          aujourd’hui. C’est avec une joie qu’il partagera bien vivement sans doute, que je
          m’empresse de placer, dans un jour favorable, un chef-d’œuvre qu’il croyait détruit ou
          enseveli pour jamais sous la poussière du bric-à-brac littéraire. <title>Figaro</title> a
          fait l’acquisition d’un cadre pour cette belle page du Van Dyck<note resp="editor"
            place="bottom">[NdE] Orthographié Wan Dyck.</note> de la petite presse.</p>
        <div>
          <head>Un portrait</head>
          <quote>
            <p>« Il y a de par le monde une prima donna encore jeune, encore belle, d’une pâleur
              mate comme la cire, mais qui n’a plus que le souffle, <hi rend="i">et sur ce souffle
                encore il y aurait beaucoup à dire</hi>. Soit passion, soit calcul, soit caprice,
              soit besoin de repos, <hi rend="i">soit faute d’offres acceptables</hi>, cette
              cantatrice en disponibilité ne hante plus que le balcon et le foyer des théâtres. Le
              soir des débuts de Cruvelli, elle s’était habillée en fiancée ; elle avait mis une
              robe blanche, des rubans blancs, des souliers blancs, <hi rend="i">et un bouquet de
                fleurs d’oranger</hi> dans ses cheveux noirs comme l’ébène. Elle était entourée de
              sa cour ordinaire deux ou trois Italiens <hi rend="i">qui la trouvent fort belle</hi>
              et le lui disent <hi rend="i">en riant</hi>… un compositeur de ballets spirituel et
                <hi rend="i">rouge</hi>, enfin un <hi rend="i">baryton ridicule</hi>, qui, ne
              pouvant plus jouer de rôles au théâtre où l’on ne se hâte pas de l’engager, joue
              auprès de la chanteuse en question celui de <title>Patito</title>, de <title>Cavalier
                servente</title>, de souffre-douleur, le rôle le plus sot, le plus grotesque et le
              plus pitoyable. Or, à chaque phrase, à chaque geste, à chaque élan de la Cruvelli, la
              cantatrice pâle communiquait ses observations, ses remarques au <hi rend="i">baryton
                essoufflé</hi>, et celui-ci les transmettait mot pour mot à un critique grave et
              savant, qui se tenait debout dans l’angle du balcon. Le critique hochait la tête, le
              baryton souriait et la prima donna jouissait de son triomphe. Je contemplais ce petit
              manège, et j’avais envie de dire à <hi rend="i">cette copie d’un vieux tableau</hi> de
              Ribeira :</p>
            <p>— « Mais, Madame <hi rend="sc">à défaut de talent</hi>, il faut avoir du bon goût.
              Vous avez pensé un instant que la Cruvelli ne viendrait pas, et <hi rend="i">qu’en
                désespoir de cause</hi>, on aurait fini par vous engager à sa place. Je conçois
              qu’il est fâcheux pour vous et pour vos admirateurs <hi rend="i">qu’elle soit venue,
                qu’elle se soit montrée et qu’elle ait vaincu</hi>. Mais cachez donc votre dépit !
                <hi rend="i">Vous allez vous donner des couleurs, et il y a longtemps, Madame, que
                cela ne vous arrive plus.</hi> »</p>
          </quote>
          <bibl><hi rend="sc">P.-A. Fiorentino</hi>. <lb/>(<title>Corsaire</title>, du
            15 novembre 1851.)</bibl>
          <p>Il n’y a pas de nom placé au bas de ce portrait dont la ressemblance crève les yeux.
            Malgré cela, je ne me serais pas permis de suppléer à une omission devenue inutile, si
            le peintre, comme pour nous ôter tout scrupule, n’avait pris la précaution, quelques
            mois auparavant, de signer l’une de ses toiles où il faisait poser les mêmes personnages
            pour un sujet différent. On peut lire, dans le <title>Corsaire</title> du 3 août 1851,
            une historiette fort spirituellement racontée, celle d’un procès intenté à M<hi
              rend="sup">me</hi> Frezzolini par son pédicure. La femme s’y trouve moins ménagée
            encore que l’artiste. C’est là une de ces licences qui révolterait un écrivain français,
            mais qui répugne beaucoup moins aux traditions de l’école et du goût italiens en fait de
            critique. Dans M<hi rend="sup">me</hi> Frezzolini, invariablement escortée de
            M. Barroilhet, le <hi rend="i">baryton ridicule</hi>, et dont le profil <hi rend="i"
              >maigre et tiré</hi> et la peau <hi rend="i">ont pris des tons de cire qui la font
              ressembler à une sainte de Ribeira</hi>, vous retrouverez trait pour trait la prima
            donna assise au balcon des Italiens, le soir de débuts de Cruvelli.</p>
          <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
          <p><title>Figaro</title> recrute des auxiliaires dans la campagne qu’il a entreprise
            contre la presse vénale. Il peut enregistrer aujourd’hui les adhésions de la
              <title>Revue Contemporaine</title> et de l’<title>Indicateur Parisien</title>. Voici
            d’abord des réflexions fort sensées, à l’adresse des artistes, que fait sur ce triste
            sujet M. Alphonse de Calonne dans la <title>Revue Contemporaine</title> :</p>
          <quote>
            <p>« … La vérité se fait jour, quoiqu’on tente pour l’étouffer, et c’est un sot calcul
              que d’acheter d’injustes éloges et de soudoyer de honteux mensonges. Il est rare que
              cette arme empoisonnée ne se retourne pas un jour ou l’autre contre ceux qui l’ont
              employée. La lâcheté, — comme la vertu, — trouve toujours sa récompense, et ceux qui
              ont payé l’impôt à la plume vénale sont destinés à devenir ses victimes, ce dont
              personne ne les plaindra. »</p>
          </quote>
          <p>— Mon cher de Calonne, vous êtes des nôtres et l’on ne devrait pas tirer sur ses
            alliés : toutefois, permettez-moi de relever en passant et pour mémoire deux assertions
            quelque peu irréfléchies qui entachent votre excellente <title>Chronique
              musicale</title>. Je lis :</p>
          <quote>
            <p>« M<hi rend="sup">me</hi> Bosio est assurément une cantatrice distinguée, qui <hi
                rend="i">a de la passion</hi>, de la souplesse, une belle voix, et qui chante
              juste ; mais vous rappelez-vous la Grisi ? »</p>
          </quote>
          <p>— M<hi rend="sup">me</hi> Bosio est une cantatrice de premier ordre, mais chez laquelle
            la passion ne s’est point éveillée encore. Je me rappelle parfaitement la Grisi :
            c’était une grande tragédienne et une médiocre chanteuse, en un mot, tout l’opposé de
              M<hi rend="sup">me</hi> Bosio. Les termes de comparaison entre la Sémiramis d’il y a
            dix ans et celle d’aujourd’hui sont comme deux lignes parallèles, destinées à ne jamais
            se rencontrer… si ce n’est sous votre plume. Je cite encore :</p>
          <quote>
            <p>« M<hi rend="sup">me</hi> Deligne-Lauters ne manque <hi rend="i">ni de voix</hi> ni
              de talent… mais elle chante de la gorge dans les notes basses, <hi rend="i">et lance
                des gorgées de l’effet le plus désagréable</hi>. »</p>
          </quote>
          <p>— Je veux bien attribuer à une distraction, à un <hi rend="i">lapsus calami</hi>, les
            deux contre-vérités que renferme votre phrase. relisez-là, pesez-en bien les termes
            soulignés, rappelez vos souvenirs : vous avez trop de loyauté et de goût pour ne pas
            vous condamner plus sévèrement que je n’oserais le faire moi-même.</p>
          <p>Donnons place maintenant au manifeste de l’<title>Indicateur Parisien</title> :</p>
          <quote>
            <p>« En ce moment Paris, ne s’occupe et ne parle que de trois choses : de la <hi
                rend="i">Crimée</hi>, de la <hi rend="i">Potichomanie</hi> ou <hi rend="i">le luxe à
                la portée de tout le monde</hi> et du <hi rend="i">Chantage</hi> ; ce dernier mot,
              inconnu pour beaucoup de monde, est maintenant vulgarisé, grâce à la verve de
                <title>Figaro</title>, qui a dévoilé et dévoile encore, avec le talent et l’esprit
              qu’on lui connaît, tous les petits secrets des usines dramatiques des <hi rend="i"
                >maîtres chanteurs</hi>. <title>Figaro</title> a donné le signal de la guerre au <hi
                rend="i">chantage</hi> ; il a levé l’étendard, cela est beaucoup sans doute, mais
              cela ne suffit pas. À lui de prendre l’initiative, mais à nous de suivre son exemple ;
              justifions-nous tous de l’odieux soupçon qui plane sur la presse en général, et le
              coupable <hi rend="i">silencieux</hi> se trahira <hi rend="i">tacitement</hi> ;
              serrons nos rangs et allons bravement sous le commandement de <title>Figaro</title>,
              saper le piédestal où trône ce dieu d’argile, encensé par l’ignorance et par la
              peur. »</p>
          </quote>
          <signed>« Alexandre <hi rend="sc">Des Appiers</hi>. »</signed>
          <p><title>Figaro</title> n’accepte que sous bénéfice d’inventaire les éloges qu’on lui
            décerne. Il donne trop peu pour recevoir. C’est un esprit de contradiction, un mauvais
            courtisan et un <pb n="3"/>méchant camarade, et ses amis, mieux encore que ses ennemis,
            en font chaque jour la triste expérience. Cela ne l’empêche de bien accueillir ceux qui
            viennent à lui avec du courage, de la loyauté et de bonnes intentions.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Encore M. Jules Janin !</head>
          <p>Je suis assigné, pour la seconde fois, par M. Janin devant la police correctionnelle.
            M. Janin veut à toute force se reconnaître dans le portrait de l’Arétin, pour lequel il
            n’a pas posé. Le sens si clair de l’article qu’il défère au tribunal ; les faits précis
            du scandale dénoncé par <title>Figaro</title> ; les explications contenues dans ma
            lettre du 15 octobre, et, — devrai-je avoir besoin de le dire ? — le cri de la
            conscience publique qui, en cette circonstance, parle sans qu’il soit besoin de
            l’interroger rien n’a pu éclairer M. Janin sur les conséquences d’un procès qui doit le
            couvrir de confusion.</p>
          <p>Le mobile qui fait agir la critique des <title>Débats</title> est quelque chose de si
            révoltant et de si monstrueux, que je m’abstiens de qualifier, comme je le devrais
            peut-être, cette <hi rend="i">volontaire</hi> méprise, dans la crainte de commettre pour
            tout de bon le délit chimérique dont je vais avoir à répondre devant la justice.
            — M. Janin doit être bien malheureux, et je commence à avoir pitié de lui ! Il n’y a
            qu’un amour-propre littéraire blessé à mort qui, pour satisfaire de lointaines rancunes,
            puisse se condamner à de telles capitulations de conscience et descendre à de pareilles…
            extrémités ! — Va donc pour les procès, puisque le vieux feuilletoniste en raffole ! À
            partir de ce jour, j’ai l’honneur de prévenir M. Janin que s’il lui arrive de médire du
            grand Turc, je me tiendrai pour offensé et lui intenterai, à mon tour, une action en
            justice !</p>
          <byline><hi rend="sc">B. Jouvin</hi>.</byline>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="3"/>
        <head>À travers la critique. [Sixième étape.] <lb/>Auguste Villemot</head>
        <dateline><docDate when="1854-11-19">19 novembre 1854</docDate>.</dateline>
        <p>Esprit fin, — conteur charmant, — racontant les choses gaies, comme pas un ne sait les
          dire aujourd’hui, dans la presse grande et petite ; — gouailleur et cependant d’une
          profonde et toute spirituelle bienveillance ; — mais, comme je le lui reprochais, l’autre
          jour, dans le compte rendu d’<title>Eva</title>, appartenant trop à la famille des
          Darthenay ; — de plus, dans les occasions <hi rend="i">solennelles</hi>, se livrant, avec
          trop de <hi rend="i">tenue</hi> et de <hi rend="i">gravité</hi>, à des phrases de
          M. Prudhomme. — Exemples :</p>
        <p>Compte-rendu sérieux de <title>Flaminio</title> :</p>
        <quote>
          <p>…… En elle (George Sand), c’est l’âme qui souffre et adresse au ciel sa plainte
            éloquente ; — le drame est tout entier <hi rend="i">dans cette lutte interne que l’âme,
              la création de Dieu, livre à la société, la création de l’homme</hi>.</p>
          <p>J’arrive donc à formuler nettement ma question — Le <hi rend="i">spiritualisme</hi>
            est-il possible au théâtre ? — Je ne le crois pas.</p>
          <p><hi rend="i">Je ne veux pas humilier mon pays</hi> ; il a l’instinct de ce qui est
            noble, grand et élevé ; — <hi rend="i">mais son organisation sociale l’amoindrit !…</hi>
            etc.</p>
        </quote>
        <p>Compte-rendu de <title>la Conscience</title> :</p>
        <quote>
          <p>…… Une des plus grandes <hi rend="i">crises de l’humanité sanglote dans cette
              maison !…</hi> etc.</p>
        </quote>
        <p>Le profond de Matharel eut-il mieux dit ?… (<hi rend="i">Réponse fraternelle à la
            délicieuse chronique de ce jour.</hi>)</p>
        <byline><hi rend="i">Son rédacteur et ami, empoigné.</hi><lb/>H. de V.</byline>
      </div>
      <div>
        <pb n="2"/>
        <head>À travers la critique. Septième étape</head>
        <dateline><docDate when="1855-02-04">4 février 1855</docDate>.</dateline>
        <p>Il est bien tard pour vous entretenir encore de la <title>Czarine</title>. À une heure
          aussi avancée, la critique court le risque de mordre dans le vide et de dépecer l’ombre
          d’une pièce. Que voulez-vous ? c’est une politesse suprême qu’elle croit devoir faire à un
          homme de la valeur de M. Scribe. La critique est comme ces sphinx accroupis sur le
          péristyle d’une villa, étalant de larges griffes au soleil couchant. La nuit est venue,
          mais dans leur chair granitique circule le dernier rayon de l’astre disparu.</p>
        <p>Bien que le soleil de M. Scribe se soit couché, la critique est chaude encore, et nous
          pouvons lui tâter le pouls en passant.</p>
        <p>Nous avons des nouvelles de M. Paul de Saint-Victor. Son feuilleton sur la
            <title>Czarine</title>, dont nous étions fort en peine, a paru, mais seulement dans
          l’édition des départements. En cette circonstance, M. Scribe a été traité comme un
          criminel privilégié : une main amie a arraché discrètement les affiches du jugement
          rigoureux apposé sur les murailles du <title>Pays</title>, à la porte du domicile
          littéraire de l’illustre académicien.</p>
        <p>Moins sévères dans la forme que M. Paul de Saint-Victor, du moins je le suppose, les
          confrères du jeune écrivain n’en ont pas moins été à peu près unanimes à condamner la
          falsification historique dramatisée pour la scène française. La <title>Czarine</title> a
          fourni à M. Jules Janin l’occasion d’écrire un de ses meilleurs feuilletons. À la bonne
          heure ! au lieu de mettre cette fois des papillotes à son style déjà mûr et de le coiffer
          à l’enfant, le critique des <title>Débats</title> a recherché la fermeté de la phrase, et,
          avec la sobriété des mots, il a rencontré la justesse de l’expression, et, par deux fois,
          un éclair d’éloquence. Je n’ai à reprendre dans cette étude, écrite à un point de vue
          élevé, que la conclusion hésitante, molle et trop systématiquement bienveillante à
          l’exécution de l’ouvrage, qui a été au-dessous du médiocre.</p>
        <p>Placé comme son collègue du <title>Pays</title> dans l’alternative embarrassante de dire
          de la <title>Czarine</title> le bien qu’il n’en pensait pas ou de laisser passer, bouche
          close, un convoi de première classe, M. Lireux a franchi la double difficulté avec cette
          agilité du chat qu’on acquiert dans la pratique du petit journal. Il a caressé M. Scribe
          en l’égratignant, et l’a félicité sérieusement d’avoir, en vue de la postérité, écrit pour
          notre première scène des variations en cinq actes sur le thème de son opéra-comique de
            l’<title>Étoile du Nord</title>.</p>
        <div>
          <head>M. Albéric Second</head>
          <p>M. Matharel de Fiennes a défrayé son feuilleton avec l’histoire de Catherine, et
            M. Albéric Second en a inventé une fort agréable à l’usage des abonnés de
              l’<title>Artiste</title>. M. Pelletan, qui veut qu’on mette de l’imagination dans
            l’élaboration du travail historique, et qui, l’autre jour, félicitait M. Mignet d’en
            avoir usé ainsi pour sa belle étude sur Charles-Quint, sera content, je l’espère, de
            l’un des deux auteurs de la <title>Comédie à Ferney</title>. Comme un pur-sang trop
            vigoureux, une fois lancé à travers les chroniques russes, M. Albéric Second a pris le
            mors aux dents, culbuté plusieurs règnes, et franchi la <hi rend="i">Sémiramis du
              Nord</hi> en croyant galoper encore sur la tête de la première Catherine.</p>
          <p>« … Une maîtresse femme cette Catherine ! s’écrie le feuilletoniste… Mentschikoff la
            trouva si belle, qu’elle devint sa maîtresse le czar Pierre I<hi rend="sup">er</hi> la
            trouva si superbe, qu’elle devint sa femme (voici l’endroit où bifurque la plume de
            l’écrivain). <hi rend="i">Elle correspond avec Voltaire, encourage
              l’</hi><title>Encyclopédie</title><hi rend="i">, paie les dettes de Diderot, pensionne
              les philosophes…</hi>, et se recrute une garde du corps composée de guerriers dont le
            moins bien réussi jauge cinq pieds dix pouces : une maîtresse femme qui goûte
            singulièrement les grands hommes, — et plus encore les hommes grands. »</p>
          <p>M. Albéric Second, en cette circonstance, me rappelle un bourgeois de mon pays,
            excellent homme, du reste ! Retranché dans ses mœurs de père de famille, mon compatriote
            frondait un jour les fantaisies royales. Il consentait à excuser jusqu’à un certain
            point la faiblesse de Louis XIV pour mademoiselle de La Vallière ; mais il se fût laissé
            rouer sur place plutôt que d’absoudre son indigne amour pour la Du Barry<note
              resp="editor" place="bottom">Orthographié Dubarry.</note>.</p>
          <p>Notons, pour mémoire, que M. Albéric Second débutait dans l’<title>Artiste</title>, où
            il vient remplacer un homme d’esprit et de savoir, M. Malitourne.</p>
          <p>Mais laissons le Théâtre-Français enterrer ses morts dans une pieuse solitude,
            qu’agrandit chaque jour le respect bien avisé de la foule. L’actualité, c’est
              <title>Robin-des-Bois</title>, autour duquel M. Castil-Blaze a soulevé un petit
            scandale épistolaire en forme de prologue et de <hi rend="i">boniment</hi>. Ce n’est pas
            le seul ; il s’en est produit un second, à la vérité, de moindre importance. Celui-ci
            s’est passé en famille, et n’a pas eu de retentissement au-delà du monde des coulisses
            et d’un petit cercle d’écrivains. Madame Lauters en a été l’héroïne. C’est bien de
            l’honneur qu’on lui a fait et bien de l’étonnement qu’on a dû lui causer ! Hier, femme
            du monde et poussée au théâtre par des succès de salon ; aujourd’hui s’improvisant
            comédienne et posant sur la scène un pied encore mal assuré, madame Lauters a failli
            rester aux mains de deux critiques, également compétents, dignes de foi tous les deux,
            et dont l’un s’efforçait de la hisser au Capitole, tandis que l’autre la poussait
            malhonnêtement par derrière pour la précipiter de la roche Tarpéienne.</p>
          <p>Voici donc un nouveau chapitre de l’<hi rend="i">Histoire des variations de la
              critique</hi> qui m’a paru digne d’être consigné :</p>
        </div>
        <div>
          <head>Opinion de Léon Gatayes sur M<hi rend="sup">me</hi> Lauters</head>
          <quote>
            <p>« L’ombre de Weber aurait tressailli aux chants mélancoliques et tendres, aux purs et
              radieux accents d’Anna. Madame Deligne-Lauters est-elle donc née pour ce rôle ? ou le
              rêve de ce type poétique, éclos sous le ciel sombre de la rêveuse Allemagne,
              attendait-il pour se réaliser l’organisation exceptionnelle de cette blonde enfant du
              Nord ? Quel timbre sympathique et pénétrant ! quelle ampleur splendide et douce, tour
              à <pb n="3"/>tour ! quelle voix caressante et pure Elle ne s’attache pas seulement à
              l’oreille ; elle chante doucement dans le cœur, l’échauffé, le trouble ou le fait
              palpiter… Je prends date (et je rappellerai cette date) de l’époque à laquelle je
              prédis à madame Deligne-Lauters une place élevée, une place glorieuse <hi rend="i">au
                premier rang des premières cantatrices</hi>. »</p>
          </quote>
          <p>Le <title>Mousquetaire</title> a frappé la médaille : au <title>Journal des
              Débats</title>, à présent, d’en ciseler le revers.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Opinion d’Hector Berlioz sur M<hi rend="sup">me</hi> Lauters</head>
          <quote>
            <p>« De son grand air elle n’a pas la moindre idée ; elle y sème les non-sens et les
              contresens ; elle ajoute, elle retranche, elle renverse, elle bouleverse ; elle
              respire où il faut soutenir le son, elle hache la phrase, etc., etc. Quant à la
              prière, elle l’a abîmée, foulée aux pieds avec l’innocence barbare d’un enfant ; elle
              n’a pas seulement su en dire le thème ; elle y a introduit une foule d’horribles
              vocalisations, de notes basses d’un timbre hommasse, niaisement révoltantes.
              Interpréter ainsi une telle merveille musicale, <hi rend="i">c’est commettre une
                abominable et stupide profanation</hi>. Madame Lauters a une voix superbe, mais je
              crains bien qu’elle ne réussisse jamais à l’utiliser que dans les œuvres de
              pacotille. »</p>
          </quote>
          <p>Quelle opinion voulez-vous que se forment de la presse les artistes, ses justiciables,
            et les lecteurs, ses clients, en voyant deux hommes qui savent à fond les choses dont
            ils parlent, affirmer le <hi rend="i">blanc</hi> et le <hi rend="i">noir</hi> avec la
            même chaleur convaincue, s’enthousiasmer et se fâcher absolument pour les mêmes motifs ?
            Le moins qu’ils puissent faire, c’est de conclure poliment de l’inutilité de la
            critique.</p>
          <p>Encore si la juste plainte de ceux qui se voient brutalement attaqués s’arrêtait là ?
            Mais comment exiger d’eux la modération qui paraît manquer à leur juge ? On a donc voulu
            trouver une cause à la mauvaise humeur évidemment exagérée de Berlioz. Les uns l’ont
            attribuée au déplaisir bien naturel qu’a dû éprouver le traducteur du
              <title>Freischütz</title> en se voyant distancer par la concurrence de
              <title>Robin-des-Bois</title> ; d’autres ont parlé de la mauvaise grâce qu’aurait mise
            madame Lauters dans son refus de chanter au concert de l’auteur de l’<title>Enfance du
              Christ</title>. Ce sont là de purs commérages, le dernier surtout, bien qu’on ait
            invoqué un précédent pour lui donner créance : les attaques fort vives dont Duprez fut
            l’objet de la part du <title>Journal des Débats</title>, à la suite de son refus de
            continuer à paraître dans le <title>Benvenuto Cellini</title> du feuilletoniste.
            L’argument a si peu de force que je le ramasse, et le retournant, je le fais servir à
            prouver immédiatement le contraire. Dans la bourrasque de sifflets qui emporta l’opéra
            d’Hector Berlioz, madame Stoltz, charmante dans le rôle d’Ascagno, se montra, jusqu’au
            dernier jour, dévouée au musicien que tous abandonnaient : cela empêcha-t-il, quelques
            années plus tard, Berlioz-Brutus d’immoler madame Stoltz et sa reconnaissance au succès
            de la coalition qui devait emporter M. Léon Pillet ? Non, non ne prêtons pas au noble
            cœur des artistes les petites rancunes de notre monde bourgeois Si madame Lauters a
            involontairement blessé le critique, croyez bien que le critique lui a pardonné avec
            cette grandeur d’âme de madame Stoltz, heureuse d’oublier la coalition de 1847, et de
            chanter, à la dernière audition de l’<title>Enfance du Christ</title>, la
              <title>Captive</title> d’Hector Berlioz.</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. P.-A. Fiorentino</head>
          <p>M. Fiorentino a pris un terme moyen entre l’exagération en sens opposé de ses deux
            confrères. <quote>« Madame Lauters, dit le critique du
              <title>Constitutionnel</title>, a une voix d’une incomparable beauté.
              si elle le voulait sérieusement, elle pourrait être une grande artiste, elle se
              contente de n’avoir qu’une voix. Il faut oser lui dire la vérité au moment où on la
              flatte et où on la perd. »</quote></p>
          <p>Il y a du vrai là-dedans ; mais ceci s’applique mot pour mot, avec plus de force, de
            justesse et d’évidence encore, à une cantatrice que M. Fiorentino a si prodigieusement
              <hi rend="i">flattée</hi>, qu’il l’a à peu près perdue. S’il ne le comprend pas,
            pourquoi fait-il de la critique ? et s’il le comprend, pourquoi blâme-t-il aux
            boulevards ce qui l’enchante si fort à l’Opéra ? Je m’en vais vous l’apprendre, car ceci
            en vaut la peine.</p>
          <p>Ce qui frappe de stérilité à mes yeux les opinions de M. Fiorentino en musique, ce
            n’est pas, comme on pourrait le croire, son ignorance d’un art sur lequel il s’est
            condamné à écrire en moyenne de quinze à vingt colonnes par semaine ; mais bien plutôt
            son manque de vocation. <hi rend="i">Aimer la musique</hi>, tel fut le secret de
            Stendhal pour en parler avec éloquence, en prophète parfois, en poète toujours. Le livre
            de <title>Rossini</title>, malgré les erreurs dont il fourmille au point de vue
            esthétique, restera, tandis que le fatras de M. Castil-Blaze est condamné au pilori.</p>
          <p>M. Fiorentino n’aime pas la musique, et cela ressort clairement pour moi de
            l’uniformité invariable de ses procédés en matière de louange et de blâme. Son style n’a
            pas de sexe avec les œuvres qu’il lui arrive de fêter le plus. Il les introduit dans le
            monde de la célébrité ; mais, mort aux sensualités de la musique, froid, ennuyé,
            distrait, comme l’eunuque soulevant les draperies du harem et faisant défiler une à une
            les femmes du sultan, son maître, il entrouvre avec une nonchalance extrême les plis de
            sa phrase, derrière lesquels nous apparaissent danseurs, chanteurs et musiciens : mais
            rien de plus. Gardien de l’art, il n’en use pas pour son compte, et s’il lui arrive, par
            l’effet d’un miracle, d’épeler couramment une partition, jamais il ne l’embrasse avec
            ces transports de fièvre qui brûlent et font vivre les plus belles pages de
            Jean-Jacques, de Diderot, d’Hoffmann, de Stendhal et de Méry !</p>
          <p>Un des vices de la manière du feuilletoniste, c’est encore l’élasticité de ses
            définitions et de ses jugements. Je comparerai, par exemple, l’appréciation qu’il fait
            du talent d’un chanteur à la spéculation de quelques marchands d’estampes de Paris,
            spéculation qui consiste, moyennant le grattage et la surcharge du texte, et certaines
            modifications accessoires du costume, à baptiser de vieilles planches avec les noms
            célèbres ou fameux que l’actualité fait surgir. La lithographie s’appellera tour à tour,
            selon la circonstance et avec un châle en moins ou des moustaches en plus, Fualdès,
            madame Lafarge, le général Cavaignac, l’archevêque de Paris.</p>
          <p>Eh bien ! voici dix ans que M. Fiorentino use de ce procédé unique, et toujours avec le
            même succès, vis-à-vis des célébrités de la danse et du chant. Appliquez à la Cruvelli
            ce qu’il dit de madame Bosio retirez du portrait de madame Ugalde deux ou trois
            épithètes à charnière pour les adapter à celui de madame Cabel, et vous arriverez à un
            résultat identique : celui d’une appréciation-<hi rend="i">omnibus</hi>, — étoffe
            flottante, qui enveloppe tout le monde et n’habille personne.</p>
          <p>À l’époque où il savait faire un feuilleton, M. Fiorentino rachetait du moins les
            banalités de sa critique avec les vivacités d’un esprit où le sel gaulois, épuré par
            Voltaire, saupoudrait la finesse Italienne. Il est bien changé aujourd’hui, et il
            semble, en vérité, qu’en serrant à son cou la <hi rend="i">cravate blanche</hi> du
            chroniqueur officiel, il ait étranglé sa verve au passage. Le charmant Machiavel à <hi
              rend="i">six centimes la ligne</hi> que nous avons tous connu et lu, n’est plus qu’un
            Pangloss bourgeois qui prend le <hi rend="i">la</hi> au mirliton enrubanné de ce bon
            M. Darthenay. Il faut qu’on ait jeté un sort à cet homme d’esprit, dont le style jouait
            du poignard avec tant de grâce. Ah ! si je connaissais le malappris, il ne périrait que
            de mes mains !</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. Scudo</head>
          <p>Puisque j’ai tant fait que de toucher à quelques écrivains de la presse musicale, je
            veux adresser, en passant, deux simples questions à l’un de mes plus savants confrères,
            M. Paul Scudo.</p>
          <p>Pourquoi M. Scudo, sans y être contraint par personne, écrit-il : <quote>« Les parques
              inflexibles »</quote>, en commençant un article consacré au <title>Trovatore</title> ?
            et pourquoi, s’étant résigné de lui-même à cette extrémité, signe-t-il du prénom
            romantique de Paul sa prose si majestueuse, qu’elle a l’air de porter l’art en terre à
            bras tendus ? — Est-ce une concession aux idées modernes représentées par Verdi ? — Ah !
            prenez garde, M. Scudo ! Paul est synonyme de conversion, et il se peut que le
              <title>Trovatore</title> se rencontre sur le chemin de Damas !</p>
          <p>Seconde question : Pourquoi, monsieur le chroniqueur de la <title>Revue des
              Deux-Mondes</title>, après avoir affirmé, presque sous forme d’axiome, que le défaut
            capital du compositeur lombard, c’est une <hi rend="i">absence complète
              d’imagination</hi> (ce qui signifie stérilité de motifs et d’idées), arrivez-vous à
            louer plus bas certaines qualités mélodiques et originales dont le compositeur vous
            paraît doué à un degré éminent ? et pourquoi trouvez-vous pauvre, en définitive, une
            partition dont vous citez jusqu’à <hi rend="i">dix morceaux</hi> importants ?…</p>
          <p>Je vous ferai remarquer, M. Scudo, que je ne défends pas Verdi, mais la logique !</p>
        </div>
        <div>
          <head>Gérard de Nerval</head>
          <p>Maintenant, pardonnez-moi si, choisissant assez mal la place réservée à un souvenir
            funèbre, je consacre l’espace qui me reste à vous dire quelques mots de Gérard de
            Nerval. Je ne suis ici que l’écho d’un homme aimé du pauvre mort, et je ne sais, de
            cette existence aventureuse, et par moments énigmatique, rien autre chose que ce que ses
            regrets ont bien voulu m’en apprendre. Je n’eus pas l’honneur d’être l’ami du poète, je
            n’ai pas lu ses œuvres, et j’ignore tout à fait si la réputation de l’écrivain doit ou
            non rester suspendue au gibet, dressé par la misère ou la folie, dans la rue de la
            Vieille-Lanterne.</p>
          <p>Le premier en date, le plus cher des amis de Gérard, Théophile Gautier, a mis à dessein
            une simplicité sérieuse et une réserve pleine d’obscurités dans les lignes qu’il a
            consacrées à ce trépas sinistre. Mais on comprend, après avoir lu ces périodes, fermes
            comme l’âme d’un stoïque, patiemment sculptées comme des sanglots lapidaires sur un cœur
            de marbre, l’empressement de la douleur à fermer précipitamment une tombe. À quoi bon
            vanner des souvenirs du cœur à tous ces vents de carrefour qui se prostituent à la
            curiosité parisienne ?</p>
          <p>Je n’insisterai pas non plus sur l’abandon (le mot est peut-être bien dur !), sur le
            relâchement de la pieuse sollicitude dont on aurait pu enlacer, même de loin, cette âme
            égarée et vagabonde. L’amitié de l’homme, hélas ! est manchote et pied-bot ! Eh ! mon
            Dieu ! en supposant qu’elle aurait eu, pour la circonstance, les mains multiples de
            Briarée et les bottes de sept lieues du conte, peut-être encore que Gérard eût échappé à
            sa longue étreinte. Par l’instinct de l’équilibre moral, qui fait que toute créature, à
            son insu, tend incessamment vers son milieu, le poète fuyait la société de ses pairs
            qu’il jugeait assurément aussi malades que nous pouvions le trouver lui-même. Fou dans
            le monde des faits et de la vie active, il devenait un sage dans les régions purement
            spiritualistes. Pour lui, la Halle n’avait pas de bouge, le taudis pas de vermine ; du
            tapis-franc au garni, il marchait, les yeux emplis de splendeurs sidérales, traînant
            après lui, bateleur sublime ses décorations, ses personnages et ses drames en
            plein-vent, <hi rend="i">aux cent actes divers</hi> ! Puis, si l’estomac, en se vidant,
            dissipait le nuage et l’éclair du cerveau si l’azur y pendait en lambeaux comme un vieux
            ciel de théâtre troué, Gérard faisait un nouvel effort d’imagination et retrouvait le
              <hi rend="i">hatchis</hi> des Orientaux au fond du gobelet méphitique où le portefaix
            verse le poison appelé genièvre. Quelle existence horrible et, peut-être, quelle vie
            pleine d’enchantements !</p>
          <p>La première fois que j’eus la douleur de me rencontrer avec Gérard de Nerval, c’était à
            la sortie du Gymnase, le soir de <title>Flaminio</title>. Il s’accrocha au bras de
            Villemessant, et, lui tenant, avec une volubilité fiévreuse, des discours grotesques à
            fendre le cœur, il fit des efforts inouïs et persistants pour nous entraîner vers la
            Halle. Il ne prononça distinctement que cette seule phrase. Comme on lui demandait s’il
            ne songeait pas à retourner, le soir même, coucher chez le docteur Blanche (la maison de
            santé où on l’avait installé depuis quelques mois) !</p>
          <p>— Ne m’en parlez pas, dit-il avec un haussement d’épaules tout à fait miséricordieux,
            je me suis enfui ; il n’y avait pas moyen d’y tenir : le docteur est fou à lier !</p>
          <p>Il avait disparu pendant six semaines ; un éditeur voulait lui confier un travail de
            traduction et consentait à le lui payer d’avance 1 000 francs. Voilà ses amis en
            campagne. Le jour où ils y songeaient le moins, ils trouvèrent Gérard tranquillement
            assis sur une borne du Pont-Neuf, mangeant des pommes d’api avec la douce insouciance de
            Diogène. On lui fait la commission du libraire, il refuse le travail et l’argent, et,
            ses pommes mangées, sans un sou dans sa poche, sans projet arrêté, il reprend gaiement
            le chemin de Vincennes, d’où il arrivait.</p>
          <p>L’incertitude du lendemain ne s’est posé qu’une fois sur ce front soucieux : ce fut
            pendant son voyage en Orient. Il adressa un jour à Théophile Gautier la lettre
            suivante :</p>
          <quote>
            <p>« Mon cher ami, je suis sans inquiétude pour le présent ; j’ai sept francs et
              quelques sous dans ma poche, mais je ne te cacherai pas que l’avenir commence à me
              préoccuper. »</p>
          </quote>
          <p>Avec ses instincts d’oiseau voyageur et cette insouciance absolue du bien-être et du
            confortable, il avait par accès des goûts de luxe ; l’argent d’un travail littéraire, il
            le consacrait alors, sans garder souvent de quoi payer le dîner du jour, à l’acquisition
            d’un meuble, d’un vase, d’un tableau de prix.</p>
          <p>Il écrivait en marchant, le jour, à la campagne, ayant pour pupitre un arbre ou une
            pierre ; le soir, à Paris, adossé au mur visqueux d’une tabagie, éclairé par la lanterne
            du logeur de nuit. Il écrivait presque toujours au crayon, sur des morceaux de papier
            sordide, sur la marge d’un journal, sur l’enveloppe d’une lettre. C’est ainsi qu’il
            composa pour Limnander la pièce des <title>Monténégrins</title>.</p>
          <p>J’ai entre les mains le scénario primitif de l’opéra, à la vérité recopié par le
            musicien, mais tel qu’il est sorti de la tête du poète, avant qu’Alboize, son
            collaborateur, y eût accroché toutes les ficelles du <hi rend="i">faiseur</hi>. Reculant
            l’action de son drame à plus de cent années, Gérard l’avait déroulée en plein incendie
            du Palatinat, dans les salles géantes du château d’Heidelberg, croulant alors, éclairées
            de crépuscules sinistres, sous le canon de Villars.</p>
          <p>Bien qu’il ait vécu en solitaire à Paris et en mahométan à Constantinople, Gérard a
            aimé, — une seule femme, — et l’a aimée jusqu’au tombeau. Le jour où les hôtes du garni
            de la rue la Lanterne détachaient, d’un barreau de fer rouillé, le corps raidi du poète,
            ce jour-là s’est trouvé tomber l’anniversaire de la mort de Jenny Colon. Chaste
            anniversaire, fêté par deux âmes sous le regard attendri de Dieu !</p>
          <byline>B. Jouvin.</byline>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="2"/>
        <head>À travers la critique. Huitième étape</head>
        <dateline><docDate when="1855-03-11">11 mars 1855</docDate>.</dateline>
        <div>
          <head>L’Académie</head>
          <p>Les écrivains devenus <hi rend="i">immortels</hi>, par une distraction des quarante,
            ont tous passé la première moitié de leur vie littéraire à médire de l’Académie, et la
            seconde moitié à s’efforcer d’y entrer. De son côté, l’Académie n’a jamais laissé
            échapper une occasion d’humilier les écrivains et, — ne pouvant et ne voulant pas les
            décourager tout à fait, — de les tenir à distance. Il lui était donné de choisir le seul
            candidat qui la représente au dehors, un poète qu’elle a patronné, couronné et opposé à
            la nouvelle école : Eh bien ! ses préférences avouées ont été moins fortes que le
            plaisir chatouilleux, auquel elle ne saurait résister, de faire une avance aux lettres !
            Passe encore si, en ajournant M. Ponsard, l’Académie pouvait alléguer pour excuse
            l’habitude invariablement prise par elle de donner le pas, sur un poète, à quelque
            gloire parlementaire en demi-solde mais entre deux <hi rend="i">nourrissons du
              Pinde</hi>, prendre le plus étique, en vérité, ceci n’est plus l’acte, mais le <hi
              rend="i">ramollissement</hi> du suffrage académique !</p>
          <p>Lorsque je vois des hommes d’un mérite supérieur, les Guizot, les Lamartine, les Hugo,
            les Musset, les Thiers, tenir à grand honneur d’être appelés les confrères de MM. Tels
            et Tels, — dont pas un journal ne voudrait admettre pour rien la prose, — même
            désinfectée, — dans ses colonnes, — je cherche la cause de ce besoin effréné d’un <hi
              rend="i">niveau intellectuel</hi>, et, — contradiction étrange ! — c’est dans la
            vanité de l’individu que je le trouve. Richelieu a véritablement fait des <hi rend="i"
              >immortels</hi>, le jour où il les a numérotés ; le jour où chaque académicien a pu
            s’avouer tout bas : « Je suis un des <hi rend="sc">Quarante</hi> ! et le reste de
            l’univers commence à <hi rend="i">quarante-et-un</hi> ! En supposant que Molière revînt
            au monde, tout exprès pour faire ses visites, jusqu’à ce que la majorité des voix lui
            fût acquise, il ne pourrait se dire mon égal ! »</p>
          <p>Il ne faut pas s’y tromper, là est véritablement l’autorité de l’Académie. Supposez,
            d’ailleurs, dix imbéciles se réunissant pour fonder une caste, une petite église : vous
            verrez aussitôt les gens sensés et les hommes d’esprit mortifiés de leur exclusion,
            accourir et postuler avec ardeur le droit d’être un <hi rend="i">sot</hi>, — justement
            parce que ce droit sera limité.</p>
          <p>Si l’Académie n’avait en que la prétention ridicule de régler le goût, de conserver
            intactes les traditions de la langue, il y a longtemps qu’elle serait morte obscurément
            et enterrée sans fracas ; mais, comme en réalité elle détient un dépôt précieux, — celui
            de la vanité collective de ses membres, — j’ai bien peur qu’elle ne soit éternelle, sous
            cette forme ou sous une autre ; car c’est sa stérilité qui la perpétue et son
            impuissance qui la féconde.</p>
          <p>Qui sait ? j’y entrerai peut-être un jour, et je serai reçu par M. de Matharel, qui, en
            galant homme, aura oublié nos petits démêlés littéraires et y fera mon éloge : — à quoi
            je riposterai par le sien.</p>
          <p>Il faut bien que l’Académie représente le génie, l’esprit ou le goût des lettres
            françaises, s’il nous est démontré par M. de Pontmartin que George Sand appartienne à
            « la mauvaise littérature ».</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="4"/>
          <head>M. de Pontmartin</head>
          <p>M. de Pontmartin est un écrivain ingénieux, élégant, dont la forme est sobre et le goût
            délicat. Sa plume fait autorité, mais seulement dans le monde d’élite et, par
            conséquent, assez restreint où le littérateur-gentilhomme se soucie d’exercer une
            influence. Le rôle de critique de salon n’est point à dédaigner : il suffit à la
            réputation de Rivarol ; mais dans ce temps-là, les salons donnaient sur la place
            publique et trouvaient un écho au dehors. C’est à ce prix seulement que le talent
            conquiert influence et pouvoir.</p>
          <p>M. de Pontmartin admire les grands écrivains du grand siècle je m’agenouillerai à ses
            côtés, s’il veut bien me permettre de partager cet honneur avec lui ; mais notre prière
            en commun achevée, il est à craindre qu’un dissentiment profond ne nous sépare. J’en
            demande bien pardon à M. de Pontmartin ! mais dans son attitude de critique, il me fait
            un peu l’effet d’un homme qui aurait mis un crêpe extrêmement flottant ses opinions
            littéraires, afin de pleurer les morts avec une ostentation fatigante pour les vivants.
            Et pourtant, si ma mémoire ne m’abuse, je crois me souvenir que l’écrivain de la
              <title>Revue contemporaine</title> se serait confessé d’avoir, dans son extrême
            jeunesse, sacrifié à l’idolâtrie romantique. Nous avons tous commencé ainsi ; il n’y a
            nulle honte à en convenir de bonne grâce. Avoir été jeunes ! ô le défaut charmant et
            irréparable ! Nous ne le sommes plus : en valons-nous mieux ? Lorsqu’il nous arrive de
            renier un peu durement notre passé romantique, j’ai bien peur que nous ne ressemblions à
            ces étudiants écervelés que la presse libérale du temps grisait avec les grands mots de
              <hi rend="i">Jeunesse intelligente des écoles</hi> ! Ils étaient absurdes, d’accord !
            Mais ont-ils gagné au change, depuis que, devenus pour la plupart avoués ou juges de
            paix, au fond de leur province, ils font leur société de trois idiots d’une
            sous-préfecture ? — Écrivains, ne faisons plus d’enfantillages, mais restons jeunes et
            soyons de notre temps !</p>
        </div>
        <div>
          <head>Mémoires de George Sand</head>
          <p>M. de Pontmartin a consacré un long article au dernier livre de George Sand,
              l’<title>Histoire de ma vie</title>. Il le juge avec une sévérité qui ne marchande
            rien : c’est son droit ; mais, outre que l’expression du blâme est parfois un peu forte,
            le critique, m’a paru manquer de sang-froid et apporter, dans un jugement littéraire,
            des passions et, peut-être, des rancunes.</p>
          <p>Le livre si sévèrement traité est resté en deçà de l’attente générale ; il n’a pas tenu
            ce qu’il semblait promettre ou ce qu’on croyait y trouver de révélations piquantes :
            l’auteur a trop bien tenu parole à l’épigraphe placée en tête de ses confessions :
                <quote><hi rend="i">Charité envers les autres, dignité envers moi-même.</hi></quote>
            M. de Pontmartin reconnaît lui-même que <quote>« madame Sand <hi rend="i">ne voulait ni
                ne pouvait</hi> satisfaire le genre de curiosité et d’intérêt qui s’attachait à ses
              Mémoires… sans avoir l’air de demander au scandale un succès inutile à son talent et
              funeste à sa gloire »</quote>.</p>
          <p>Voilà bien des raisons d’être indulgent à une publication qui n’a pas réussi, et l’on
            s’explique difficilement ensuite le motif qui a pu pousser M. de Pontmartin à l’achever
            à coups d’épithètes irritées ou dédaigneuses, en l’appelant <quote><hi rend="i">une
                œuvre bizarre, une mystification, une gageure, une attrape pour les curieux, un
                désastre pour l’auteur, un livre mal écrit et qui nous donne le dernier mot d’un
                mauvais genre et d’une mauvaise littérature, une œuvre monstrueuse, qui,
                heureusement, porte avec elle un préservatif qui sera toujours très puissant en
                France : l’ennui</hi></quote>.</p>
          <p>L’irritation du critique l’égare au point de lui faire commettre, — à lui, puriste et
            délicat, — des phrases aussi défectueuses que celles-ci :</p>
          <quote>
            <p>« Les natures ardentes, buvant à longs traits ces philtres grossiers, acceptent avec
              la même complaisance celui qui déprave leur raison <hi rend="i">que</hi> celui qui
              égare leur imagination et leur cœur. »</p>
          </quote>
          <p>Et plus loin, ce galimatias intolérable :</p>
          <quote>
            <p>« Cette manie des célébrités modernes, s’imaginent qu’il leur suffit d’être tombées
              dans un fossé, pour que ce <hi rend="i">fossé</hi> devienne le <hi rend="i"
                >pensionnaire</hi> de leur génie et de leur gloire. »</p>
          </quote>
          <p>Quel style ! m’écrierai-je à mon tour, en parodiant le dégoût de linguiste manifesté
            par M. de Pontmartin.</p>
          <p>Soyons francs : cette sortie passionnée et dépassant le but ; si peu justifiée par le
            ton incolore des <title>Mémoires</title>, accuse un mobile, un grief préexistant à leur
            publication. Les préventions de M. de Pontmartin avaient condamné d’avance le livre de
            George Sand, indépendamment de sa forme ; on s’était arrangé en conséquence ; le livre
            ne pouvait manquer de suinter le scandale à chacune de ses pages : le résultat n’a point
            été celui qu’on espérait secrètement ? tant pis ! le siège du critique était fait ;
            malheureusement, une fois le bombardement fini, il s’est aperçu trop tard que ses
            épithètes de gros calibre n’avaient troué que des toiles d’araignée.</p>
          <p>George Sand, fidèle à son passé et à ses impiétés philosophiques, a traité, dans ses
              <title>Mémoires</title>, le culte extérieur que l’Église rend au Christ de <quote><hi
                rend="i">fabulation ridicule</hi></quote>, et appelé Robespierre <quote><hi rend="i"
                >le plus grand homme de la Révolution</hi></quote>. Ce sont là des énormités qui ne
            sont ni nouvelles, — et j’ajouterai, — ni dangereuses, et qu’il ne fallait pas ramasser
            avec trop d’apparat, pour en faire le texte d’un jugement littéraire sans quoi l’on
            s’exposait à ce que l’auteur du livre vous répondît avec quelque raison : — Vous êtes un
            homme de parti, vous ne sauriez être un juge.</p>
          <p>Que M. de Pontmartin veuille bien me permettre de le lui dire, — avec tout le respect
            que je professe pour les hommes de profonde conviction tels que lui : il a trop de
            loyauté et de talent pour s’enrôler, sans déchoir, dans les rangs de ces fougueux
            moralistes qui ont <hi rend="i">pris des engagements</hi> avec le ciel et sont en train
            de nous gâter le christianisme. Braves gens ! qui ne sortent jamais de chez eux sans
            être munis de leurs <pb n="3"/>principes de morale religieuse et sociale, — comme un
            maçon de son mètre ou de sa toise, — et s’en servent avec un sérieux bouffon pour
            mesurer des badineries littéraires. Cette méprise de leur part me rappelle une anecdote
            dont fut le héros un gentilhomme fort brave, mais fort ignorant, au service du grand
            Condé. M. le Prince guerroyant en Belgique, voulait s’assurer du cours d’un ruisseau :
            le gentilhomme, croyant bien faire, lui apporta une mappemonde.</p>
          <ab type="ornament">———</ab>
          <p>La cause de l’insuccès des premiers volumes de l’<title>Histoire de ma Vie</title>,
            M. de Pontmartin ne l’a point recherchée ; en eût-il été autrement, qu’il se fût refusé
            à l’admettre. Cette cause réside uniquement dans notre manière d’accueillir ces sortes
            de publications et d’en être impressionnés. Aussi friands de petits scandales que
            prompts à nous en effaroucher, curieux comme un écolier, cyniques comme un laquais,
            hypocrites comme une vieille fille, nous lisons d’un œil et nous pleurons de l’autre.
            L’œuvre de Saint-Simon qui a cloué justement au pilori de l’histoire, dans la postérité,
            le <hi rend="i">déshonneur</hi> de deux règnes, est absous par notre admiration qui a
            baptisé son illustre auteur le <hi rend="i">Tacite français</hi> ; mais, en revanche,
            nous sommes sans pitié pour la feuille volante, au jour le jour, oubliée le lendemain
            qui aura médit en riant d’un ridicule ou d’un travers qui n’enlève rien à la réputation
            d’un honnête homme. Nous abandonnons à un historien, implacable comme l’honnêteté, l’<hi
              rend="i">honneur</hi> de deux siècles, tandis que nous ne manquons pas de prendre avec
            emportement la cause de la vanité du cuistre qui nous coudoie.</p>
          <p>Je suis intimement persuadé que c’est un galant homme qui s’est écrié le premier : la
            vie privée doit être murée ! Mais, ce dont je suis plus convaincu encore, c’est que tous
            les coquins ont dû faire <hi rend="i">chorus</hi> !</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. de Calonne</head>
          <p>Avant de fermer la <title>Revue Contemporaine</title>, permettez-moi de demander à mon
            collègue, M. Alphonse de Calonne, l’explication d’une phrase de sa dernière causerie sur
            les théâtres :</p>
          <quote>
            <p>« L’ouverture de <title>Mosè</title> fut écrite par Rossini quelques heures seulement
              avant la représentation. »</p>
          </quote>
          <p>M. de Calonne en est-il bien sûr ? Je le vois déjà s’apprêtant .à me répondre : en
            douteriez-vous, mon cher ? — Rossini était si paresseux…</p>
          <p>Si paresseux, en effet, qu’il ne put jamais se décider à écrire en question, et que
              <title>Mosè</title> commence par une courte introduction instrumentale.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Les singes de Bossuet</head>
          <p>MM. de Césena et de Lourdoueix, obligés d’écrire à un point de vue différent, quoique
            sur le même sujet, celui de la mort du czar, ont eu le malheur de se rencontrer tous
            deux à la conquête du même lieu commun, et de s’écrier à l’envi <quote>« L’empereur
              Nicolas vient d’être enlevé de la <hi rend="i">scène politique</hi>. »</quote></p>
          <p>Cette rencontre n’a pas eu de suite autrement fâcheuse.</p>
          <p>Toujours à l’occasion de cette mort du czar, M. Louis Veuillot s’est livré à un
            mouvement à la Bossuet qui a été loin d’être heureux.</p>
          <quote>
            <p>« …… Ta mesure est pleine ! s’écrie le journaliste, ton rôle est fini : va-t’en ! Il
              disparaît comme cette neige qui couvrait la terre, il y a quelques jours. Où
              est-elle ? où est l’empereur Nicolas ! » »</p>
          </quote>
          <p>L’image n’est pas seulement d’une grossièreté inconvenante : elle manque en outre de
            justesse et de charité chrétienne ; je dirais même qu’elle est d’un païen, — et M. Louis
            Veuillot ne manquerait pas de dire comme moi, — si cette distraction, un peu forte de sa
            part, était échappée à la plume d’un adversaire.</p>
          <p>L’oraison funèbre du rédacteur en chef de l’<title>Univers</title> est une piètre
            composition, littérairement parlant ; on sent que le souffle d’en haut ne la traverse
            pas, et que le style rapide, net, concis de l’écrivain, admirable et portant si bien
            coup dans la polémique, manque ici d’ampleur pour vêtir un mouvement oratoire qu’on a
            voulu grandiose. Les idées bouffies font éclater la forme aux entournures, et
            l’écrivain, dont la force ou la solidité est tout entière dans une attitude
            ordinairement calme et railleuse, s’essouffle et se fatigue à vouloir se surfaire. Un
            chorégraphe dirait que sa phrase manque de ballon ; un de ses admirateurs s’est écrié :
            c’est un Bossuet poussif.</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. Louis Veuillot</head>
          <p>C’est une figure étrange, complexe, originale, que celle du fougueux polémiste de
              l’<title>Univers</title> ; je compte l’étudier sérieusement quelque jour. M. Louis
            Veuillot a écrit un livre, les <title>Libres Penseurs</title>, qui renferme, sinon des
            pages complètes, du moins çà et là des passages, des traits marqués au coin d’une pensée
            vigoureuse et d’un style personnel. Ce n’est toujours que le travail morcelé d’un
            journaliste ; mais ce journaliste, par bonheur, est un écrivain. La lecture des
              <title>Libres Penseurs</title> m’a révélé un fait dont son auteur ne se doute guère,
            et dont j’espère bien lui apporter la preuve, un peu plus tard : à savoir qu’il est
            lui-même le héros de son livre. Chrétien, — et chrétien de bonne foi, — M. Veuillot est
            un esprit révolté, qui adore Dieu en grinçant des dents ; écrivain, c’est un cynique. Le
            pugilat catholique, auquel il se livre avec un si grand succès, n’est pas un rôle qu’il
            joue, mais un besoin qu’il satisfait et comme un dérivatif salutaire pour sa nature
            indomptée. L’ardeur militante de l’apôtre est produite en lui par un vieux levain de
            révolte, et, à son insu, le doute pose ce dilemme effrayant à sa foi frémissante :
            — Combattre l’impie pour ne pas se tourner vers Dieu !</p>
          <p>Oui, M. Louis Veuillot est un <hi rend="i">libre penseur</hi>, un louveteau dont la
            religion a fait un chien de garde ! et lorsque son style, flairant l’impiété, semble
            montrer les dents aux grandes figures de Rabelais, de Montaigne, de La Fontaine, de
            Molière, de Voltaire et de Rousseau, — ne prenons pas le change ! Ce n’est pas la foi
            qui l’enflamme, au contact de cette <hi rend="i">parenté</hi> de son esprit, c’est la
            voix du sang qui le réveille et le pousse à accomplir, lui aussi, sa tâche de
            démolisseur !</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="2"/>
        <head>À travers la critique. Neuvième étape.</head>
        <dateline><docDate when="1855-04-01">1<hi rend="sup">er</hi> avril 1855</docDate>.</dateline>
        <p>Le <title>Demi-Monde</title> a été reçu cette semaine chez la presse, qui l’a fêté comme
          le lion du jour. Les restrictions de la critique ne portent que sur des points accessoires
          et n’enlèvent rien, d’ailleurs, à l’accueil chaleureux qu’elle a fait, après le public, à
          la comédie si <pb n="3"/>remarquable de M. Dumas fils. Cette unanimité bien constatée (je
          compte pour ce qu’elle vaut l’opposition de M. Taxile Delord) devrait rendre mon
          intervention inutile. Où il n’y a plus de délit, il n’y a plus de juge. En cherchant bien
          pourtant, il doit y avoir çà et là quelque contravention littéraire à réprimer, et plutôt
          que de ne pas juger, moi, je serais capable, comme Perrin-Dandin, de faire <hi rend="i"
            >comparoir</hi> mon chien citron à la barre.</p>
        <div>
          <head>M. Jules de Prémaray</head>
          <p>J’avais adressé un reproche à M. de Prémaray, à propos de <title>Flaminio</title>,
            celui de juger parfois les pièces de ses confrères moins en homme du métier qu’en
            feuilletoniste : je suis obligé de reconnaître aujourd’hui que l’écrivain s’est tout à
            fait amendé, et que s’il y avait quelque chose à reprendre dans son appréciation de la
            comédie du Gymnase, ce serait peut-être l’excès contraire.</p>
          <p>En voyant des griffes, au lieu d’une plume, s’allonger au bout des doigts du
            feuilletoniste de la <title>Patrie</title>, il y a des gens qui, ne pouvant en croire
            leurs yeux, vont se demander si ces griffes n’auraient pas poussé, par hasard, aux mains
            de l’auteur des <title>Cœurs d’Or</title>, le soir de la représentation du
              <title>Demi-Monde</title>.</p>
          <p>Et moi qui, en voyant M. de Prémaray saluer tous et chacun d’un <hi rend="i"
              >ron-ron</hi> amical, l’avais pris jusqu’ici pour un angora Abélardisé ! Je lui dois
            de sincères excuses pour ma méprise ; franchement, je l’aime mieux ainsi ; et, puisque
            griffes il y a, j’avoue qu’on ne saurait les avoir ni plus roses, ni plus élégamment
            aiguisées, ni paraître en jouer plus innocemment, tout en labourant l’épiderme d’une
            trace sanglante.</p>
          <p>Le tour de force accompli par le feuilletoniste consiste à avoir coulé sa critique dans
            le moule du dithyrambe ; ses louanges portent des bottes secrètes, et son enthousiasme,
            qui a le coup de foudre d’une bouteille d’eau gazeuse, en a aussi le picotement. Placé
            en face d’un confrère dont le triomphe a été à peu près sans exemple, et d’un théâtre
            qui a joué les <title>Cœurs d’Or</title>, et à la porte duquel il doit frapper de
            nouveau un jour ou l’autre, M. de Prémaray rougirait de se montrer envieux, ingrat ou
            malhabile : il jette, à la vérité, des pierres à ce grand succès ; mais ce sont des
            pierres précieuses… celles d’un esprit taillé à facettes, et, malgré tout, l’auteur et
            le théâtre restent encore ses obligés.</p>
          <p>Mais voyez donc comme ses coups sont portés avec grâce ! il tourne en ridicule Olivier
            de Jalin, que deux de ses confrères, moins spirituels, ont baptisé un <hi rend="i"
              >Desgenais perfectionné</hi> (ce qui ne veut pas dire grand-chose) ; mais il trouve au
            moins un mot fort joli pour le tympaniser, en l’appelant un <hi rend="i"
              >Sax-Monthyon</hi>, et en affirmant que l’auteur du <title>Demi-Monde</title> est de
            première force sur cet instrument.</p>
          <p>Que de fine raillerie, par exemple, il y a dans le portrait suivant :</p>
          <quote>
            <p>« M. Dumas fils a écrit cette curieuse comédie dans le style du <hi rend="i"
                >Demi-Monde littéraire</hi>, et avec son esprit jeune jusqu’à la gaminerie, bien
              portant jusqu’à la pléthore… la santé est un des caractères distinctifs du talent de
              M. Dumas fils. Son succès comme individualité aide beaucoup à ses succès comme
              écrivain… il se fait aimer en raillant comme d’autres se font aimer en flattant. Son
              esprit s’empourpre du bien-être de son corps, ses bons mots ont de l’embonpoint… »</p>
          </quote>
          <p>Un peu plus loin, sacrifiant à l’éclatante réussite du <title>Demi-Monde</title>, les
            deux succès antérieurs de la <title>Dame aux Camélias</title> et de <title>Diane de
              Lys</title>, qu’il traite cavalièrement d’<hi rend="i">aventures galantes et
              scandaleuses racontées gaillardement par un jeune homme de bonne humeur</hi>, le
            critique déclare que le résultat de cette troisième épreuve est décisif pour l’avenir de
            M. Dumas fils.</p>
          <p>Il n’y a plus à s’en dédire ; l’éloge est grand, la main qui l’a décerné ne se referme
            pas, c’eût été chose superflue : le critique avait commencé parfaire ses réserves. Sa
            libéralité était celle d’un calculateur qui après avoir compté jusqu’à dix, pose <hi
              rend="i">zéro</hi> et retient… <hi rend="i">le reste</hi>.</p>
          <p>Suivez bien la politique de M. de Prémaray. Je vais vous l’exposer, mais <hi rend="i"
              >subalternement</hi>, comme il convient de faire à un simple <hi rend="i">gacheux</hi>
            de la critique :</p>
          <p>C’est dans le deuxième acte que l’auteur a entendu placer la peinture de son
              <title>Demi-Monde</title>. Supposez l’acte supprimé, la portée philosophique de
            l’œuvre disparaît. En rapprochant les ais disjoints de l’action, il vous restera
            peut-être une pièce ; mais vous n’aurez plus de comédie.</p>
          <p>C’est justement à ce deuxième tableau, formant clé de voûte, que s’en prend la mauvaise
            humeur de M. de Prémaray. L’auteur, dit-il, <quote>« a empâté sa toile avec
              exagération ; les tons me semblent faux »</quote>. Pour le reste, il déclare que
                <quote><hi rend="i">tout est bien et d’une grande puissance</hi></quote>. Il est
            vrai que ce tout n’appartient pas à l’auteur du <title>Demi-Monde</title>, jugez
            plutôt ! <quote>« Non, s’est écrié plus haut le feuilletoniste, la baronne d’Ange
              n’est pas une comédie nouvelle ! non votre drame n’est pas une découverte ! toutes ces
              scènes, tous ces personnages ; vous les trouverez dans Balzac, si vous cherchez
              bien. »</quote></p>
          <p>Conclusion sous-entendue : le <title>Demi-Monde</title> pourrait bien n’être qu’une <hi
              rend="i">troisième aventure galante et scandaleuse</hi>, comme ses sœurs la
              <title>Dame aux Camélias</title> et <title>Diane de Lys</title>.</p>
          <p>Il ne reste à M. Alexandre Dumas fils qu’à s’incliner, en répondant à M. de Prémaray ce
            que dit Olivier de Jalin à la baronne d’Ange :</p>
          <quote>
            <p>— Ma foi vous êtes d’une jolie force !</p>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>M. Paul de Saint-Victor</head>
          <p>M. Paul de Saint-Victor a fait de la comédie de M. Dumas fils une appréciation
            excellente, mais qui gagnerait, comme tout ce qu’il écrit, à ce que le style en fût
            moins laborieusement étincelant. Quoi qu’il en soit, ce feuilleton contient des parties
            charmantes, des mots heureux, gâtés malheureusement par le voisinage de pointes
            intolérables et de calembours précieux dans le goût de Cyrano de Bergerac, — moins, bien
            entendu, la naïveté et la nouveauté de la manière. Passe encore pour un mariage qui ne
            tient qu’à un fil… d’épée ! Mais n’est-ce pas courir après un trait bien puéril que de
            dire d’Olivier de Jalin apostrophant le Demi-Monde, <quote><hi rend="i">qu’il pétrifie
                dans le sel de ses plaisanteries toutes ces femmes de Loth</hi></quote> ?</p>
          <p>M. Paul de Saint-Victor, enfourchant sa prose caparaçonnée d’écarlate, me fait l’effet
            d’un homme qui monterait à cheval, non dans l’intention d’aller quelque part, mais
            uniquement pour le plaisir de regarder le sabot de sa monture qui sonne sur le pavé et
            en fait jaillir des étincelles. Il faut appliquer au critique du <title>Pays</title>
            (vers lequel, malgré tous ses défauts, je me sens pourtant irrésistiblement entraîné) le
            jugement de Rivarol sur l’abbé Delille, et dire de M. de Saint-Victor qu’il est si fort
            occupé du soin d’assurer un sort à chacune de ses phrases, qu’il n’a vraiment pas le
            loisir de songer à l’avenir de son feuilleton.</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. André Leclerc</head>
          <p>Mon excellent ami André Leclerc, de l’<title>Estafette</title>, s’est permis, lui
            aussi, de pousser une pointe dans le demi-monde métaphorique ; mais il suffira,
            j’espère, de lui mettre le nez dans son image pour le rendre à l’avenir plus raisonnable
            et plus tempérant.</p>
          <p>André Leclerc suppose d’abord qu’il a <hi rend="i">rencontré une voix</hi>. Apparemment
            que cette voix avait plus de corps <pb n="3"/>que celle de M. Charles Ponchard. Ce n’est
            pas tout, et voici les belles choses qu’il découvre ensuite :</p>
          <quote>
            <p>« L’<hi rend="i">admiration</hi>, — s’écrie-t-il en s’abandonnant à un élan
              pindarique, — est un <hi rend="i">instrument</hi> qui ne chante qu’au contact d’une
              autre <hi rend="i">harmonie</hi>… Vienne cette harmonie, et vous la verrez <hi
                rend="i">la couvrir de caresses, semer des fleurs sous ses pas</hi>, etc. »</p>
          </quote>
          <p>Voyez à quelle extrémité peut vous conduire la rhétorique on se met en route sans
            songer à mal ; on se propose de cueillir, à droite et à gauche, un bouquet d’adjectifs,
            pour l’offrir aux abonnés de l’<title>Estafette</title>, et voilà qu’on est entraîné à
            faire de l’admiration un instrument, et de cet instrument, un jardinier-fleuriste
            égrillard qui prend la taille à une harmonie et effeuille des roses sous ses pas !</p>
          <p>Cela me rappelle une hardiesse de style encore plus forte ; c’est M. Thiers qui s’en
            est rendu coupable. M. Thiers, un esprit fort peu accessible au lyrisme, s’est pourtant
            oublié un jour jusqu’à écrire la phrase suivante, dans laquelle sa pensée devient
            successivement une source, un incendie, une montagne, un cheval et un vaisseau :</p>
          <quote>
            <p>« En remontant à la <hi rend="i">source</hi> de ces bruits, il fallut bien
              reconnaître que la main des royalistes avait, encore une fois, allumé l’<hi rend="i"
                >incendie</hi> de la guerre civile ; mais des <hi rend="i">cimes élevées</hi> où
              l’élu de la France tenait les <hi rend="i">rênes</hi> du gouvernement, il n’était pas
              donné à une folle tentative de faire sombrer le vaisseau de l’État. »</p>
          </quote>
        </div>
        <div>
          <head>L’<title>Union</title> et l’<title>Assemblée nationale</title></head>
          <p>MM. Théodore Muret, de l’<title>Union</title>, et d’Avrigny, de l’<title>Assemblée
              nationale</title>, tout en constatant le succès du <title>Demi-Monde</title>, font
            tous deux la même réserve, relative au danger qu’il y a de mettre de pareils tableaux
            sous les yeux de <hi rend="i">nos femmes et de nos sœurs</hi>. Je ne demanderais pas
            mieux de respecter ce lieu commun à cause de son grand âge, mais mes confrères sont-ils
            bien certains que le théâtre ait pour but la distraction des petites filles, et qu’il
            n’y ait pas un danger tout aussi grand, par exemple, à conduire <hi rend="i">nos sœurs
              et nos femmes</hi> aux pièces de Molière ? Il y a comme cela, dans la langue, une
            foule de dictons de rebut, sur lesquels <pb n="4"/>s'appuient, pour marcher, les
            quinze-vingt de la critique.</p>
          <p>M. d’Avrigny risque ensuite la phrase suivante pour son propre compte :</p>
          <quote>
            <p>« On devine <hi rend="i">de suite</hi> que le <title>Demi-Monde</title> ne pouvait
              être une comédie d’action. »</p>
          </quote>
          <p>De quel nom baptiser alors les situations émouvantes et les péripéties pressées des
            trois derniers actes de la pièce ? En vérité, M. d’Avrigny est bien bon de commettre une
            faute de français pour avancer une proposition inexacte, qui tendrait à prouver, si elle
            prouvait quelque chose, qu’il n’a pas vu jusqu’au bout la comédie de M. Dumas fils.</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. Taxile Delord</head>
          <p>Tandis que les <hi rend="i">quinze-vingt</hi> de la critique repoussent le
              <title>Demi-Monde</title> de M. Dumas fils comme trop chargé en couleurs, en voici
            bien d’une autre ! M. Taxile Delord, lui, niant la réalité et même l’étrangeté de ses
            peintures, cherche et prétend ne pas reconnaître, dans les tableaux de la comédie
            nouvelle, les originaux du monde <hi rend="i">marron</hi> que le dramaturge a promis de
            révéler au public.</p>
          <quote>
            <p>« J’avoue que, pour ma part, dit le rédacteur du <title>Charivari</title>, j’ai été
              fort désappointé de ne point voir sur la scène la peinture de ce
                <title>Demi-Monde</title> dont j’étais affriandé sur l’étiquette du sac. J’y ai
              compté presque une douzaine de personnes comme on en voit dans tous les mondes
              possibles. »</p>
          </quote>
          <p>Voilà qui me surprend étrangement de la part de M. Taxile Delord, auquel je supposais
            d’excellents yeux. Je crois me rappeler en effet, — et de cela il y a six mois à
            peine, — que M. Delord vit jouer l’opéra de <title>Maître Wolfram</title> et en rendit
            compte quarante-huit heures avant la représentation. Avec une vue de ce calibre, on
            devait voir le Demi-Monde, quand bien même l’auteur eût commis la distraction un peu
            forte qu’on lui reproche. Ce n’est pas que cette société exceptionnelle n’existe ; le
            critique l’a observée sans en avoir l’air, et il ajoute, d’un petit ton dégagé et comme
            pour faire honte à M. Alexandre Dumas fils, dont c’est le métier : <quote>« qu’<hi
                rend="i">on</hi> en pourrait esquisser vingt physionomies tout de suite, si on avait
              le temps et l’espace nécessaires »</quote>. Mais M. Taxile Delord n’a que le temps de
            faire au <title>Charivari</title> la littérature que vous savez.</p>
          <p>Après avoir prouvé à l’auteur qu’il n’avait su ni voir ni observer, M. Delord a formulé
            en ces termes son opinion sur une pièce qui est un événement et une littérature :</p>
          <quote>
            <p>« <hi rend="i">Avec un fonds de comédie</hi>, drapés et cousus par une main
              intelligente, les oripeaux du Demi-Monde <hi rend="i">pouvaient encore fournir un
                costume leste et pimpant à Thalie</hi>. »</p>
          </quote>
          <p>M. Taxile Delord, qui commandite pour un tiers la vieille gaîté française au
              <title>Charivari</title>, passe pour avoir une prétention sérieuse. Dans les grandes
            solennités, il se pose en homme littéraire du journal. Mais comme sa phrase d’apparat ne
            sert que rarement elle a, — vous avez pu vous en convaincre, — l’allure d’un autre âge,
            et traîne avec elle je ne sais quelle odeur de vieilles armoires où l’écrivain la tient
            enfermée. M. Delord, dans ces moments-là, me fait assez l’effet d’un de ces vieux débris
            de l’armée de la Loire, qui, devenus tout à fait étrangers à notre époque et mettant
            pour un jour leur uniforme trop large et leurs épaulettes vert-de-grisées, se mêlent à
            toutes nos manifestations, en croyant fermement assister à une revue du premier
            Empereur.</p>
          <p>C’est donc fort innocemment, et sans savoir de quoi il était question, que M. Taxile
            Delord est venu se mêler à la manifestation du Gymnase et a fourré son vieux plumet dans
            l’œil de l’auteur du <title>Demi-Monde</title>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Alexandre Dumas</head>
          <p>Au moment de clore cette revue de la critique, je voudrais pourtant vous dire mon avis
            sur un roman-feuilleton (jamais nom ne fut mieux mérité) de l’illustre père de l’auteur
            du <title>Demi-Monde</title>.</p>
          <p>On peut dire d’Alexandre Dumas, I<hi rend="sup">er</hi> du nom, ce que, dans son temps,
            on disait du maréchal de Villeroy : Qu’il pompe l’air et produit autour de lui le
            phénomène de la machine pneumatique. J’ai vu le moment où, dans un travail à sa louange
            la gloire du fils tombait asphyxiée aux côtés de celle du père, aspirant à pleins
            poumons, l’oxygène d’un éloge à forte dose. <quote>« Moi, qui vous parle, s’est écrié
              Alexandre Dumas, je n’aurais pas pu faire le <title>Demi-Monde</title>.
              Mais ce n’est pas là un aveu d’infériorité ! Je puis faire autre chose je puis faire
              <title>Antony</title>, <title>le Comte Hermann</title>
              et <title>la Conscience</title> ! »</quote> — Ce qui revient à dire,
            convenez-en : « Mon fils fait avec succès le commerce littéraire ; sa maison prospérera
            mais veuillez ne pas la confondre avec la mienne, la maison <hi rend="sc">Alexandre
              Dumas</hi>, connue et brevetée, et qui, depuis vingt-cinq ans, jouit à juste titre de
            la confiance du lecteur. C’est moi qui suis le vrai <hi rend="sc">Jean-Marie
            Farina</hi> ! » »</p>
          <byline>B. Jouvin.</byline>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="2"/>
        <head>À travers la critique. Dixième étape.</head>
        <dateline><docDate when="1855-04-29">29 avril 1855</docDate>.</dateline>
        <p>La presse est restée généralement dans le vrai à l’égard de M. Octave Feuillet et de son
          proverbe <title>Péril en la demeure</title>. Elle a mis sagement une sourdine au succès
          que le public un peu mêlé de la première représentation n’eût pas été fâché de surfaire,
          rien que pour se donner, entre deux bâillements, l’allure d’aimer et de patronner « une
          œuvre littéraire ».</p>
        <p>La critique est donc unanime dans son blâme respectueux, et son opinion peut se formuler
          en quelques mots.</p>
        <p>M. Jules Janin dit que <quote>« la pièce est écrite avec soin, <hi rend="i">mais d’un
              grand ennui</hi> »</quote>.</p>
        <p>Le <title>Constitutionnel</title> trouve que les personnages qui concourent à l’action
            <quote>« sont des mannequins dont le ressort est brisé »</quote>.</p>
        <p>M. Paul de Saint-Victor traite l’auteur du proverbe de <quote>« sonneur aux cloches du
            tocsin conjugal »</quote>. — L’image est terriblement cherchée, mais, à tout prendre,
          elle semble dire quelque chose, tandis que je me demande ce que le feuilletoniste entend,
          un peu plus haut, par cet adorable galimatias : <quote>« peindre le <hi rend="i"
              >trouble</hi> des âmes <hi rend="i">limpides</hi> »</quote>.</p>
        <p>M. de Prémaray cache ce petit serpent en sevrage sous les fleurs de ses louanges : « La
          distinction de M. Octave Feuillet, dit-il, ressemble à de la recherche, et son naturel à
          de la trivialité. »</p>
        <p>Suivant M. Muret (de l’<title>Union</title>), <quote>« on pouvait attendre davantage du
            début de M. Feuillet sur notre première scène »</quote>.</p>
        <p>Mais de tous les critiques, celui qui s’en est tiré avec le plus d’esprit et le plus de
          tact, c’est M. Nestor Roqueplan, qui a profité de l’occasion pour ajourner son premier
          feuilleton dans la <title>Presse</title>.</p>
        <p>Pour cette fois, je ne puis donner tort à un petit nombre d’écrivains de se trouver en
          dissidence avec la majorité d’un public bénévole, tout disposé, comme, dit le proverbe,
          — et puisque proverbe il y a, — à prendre M. Octave Feuillet pour Alfred de Musset.</p>
        <div>
          <head>Les surmenés</head>
          <p>Le public, en France, se compose de cette classe d’hommes qu’un écrivain profond, sous
            une forme négligée, Stendhal, a baptisé les <hi rend="i">surmenés</hi>. Le mot se
            comprend de reste. Ce sont de braves gens, pour la plupart, mais dont l’intelligence,
            spécialisée et tournée de bonne heure aux luttes prosaïques de l’existence, court un <hi
              rend="i">double relai</hi>, et consacre la lassitude du travail à goûter les choses
            d’art. Il n’y a pas d’écuries ouvertes pour ces intelligences horriblement fatiguées que
            la vanité fait galoper bride abattue. Après avoir couru tout le jour la poste des
            affaires, il faut encore que nous autres écrivains, peintres ou musiciens, nous les
            entendions trottiner sur nos talons, jugeant du son, de la couleur et du style,, et,
            comme dit La Fontaine, <hi rend="i">faisant sonner leurs sonnettes</hi>, mais si haut et
            d’une façon si fatigante, que ce grelot insolent prévaut sur notre voix au salon et au
            théâtre. En général, la rhétorique des <hi rend="i">surmenés</hi> se compose d’un seul
            mot, louange ou blâme, un mot qui semble avoir remplacé le célèbre <hi rend="i"
              >goddam</hi> de <title>Figaro</title>. Le soir de <title>Péril en la demeure</title>,
            au Théâtre-Français, ce mot unique, ce <hi rend="i">Sésame</hi> d’un enthousiasme banal,
            qui ouvrait vingt loges à la fois, à la chute du rideau, et frappait en même temps tous
            les échos des couloirs et des corridors, le voici, et je puis dire : <hi rend="i">Pour
              copie conforme</hi> :</p>
          <p>— C’est une pièce <hi rend="i">charmante</hi>. — Le style en est <hi rend="i"
              >charmant</hi>. — Elle est jouée d’une façon <hi rend="i">charmante</hi>.
            — M. Feuillet est un esprit <hi rend="i">charmant</hi>. — Madame Allan est <hi rend="i"
              >charmante</hi>. — M. Régnier est <hi rend="i">charmant</hi>. — Mademoiselle Fix est
              <hi rend="i">charmante</hi>. — Delaunay est <hi rend="i">charmant</hi>. — La toilette
            de madame de Vitré est <hi rend="i">charmante</hi>. — L’ameublement du deuxième acte est
              <hi rend="i">charmant</hi>.</p>
          <p>Je supprime, bien entendu, les sourires, le jeu de l’éventail, la poésie du regard, la
            tenue de la cravate blanche ; mais, daguerréotype fidèle, je suis certain d’avoir
            reproduit ce feuilleton oral qui éclate dans vingt loges différentes, que redoutent les
            hommes de génie, sous les verges duquel se courbent les gens d’esprit, qui est le résumé
            de l’opinion d’une salle, et que l’on a baptisé de ce nom terrible : <hi rend="sc">le
              public</hi>.</p>
          <p>Cela me rappelle le mot d’un moraliste sur cette collectivité redoutable :</p>
          <quote>
            <p>« Un dramaturge, disait-il, se garderait bien de consulter séparément, sur la pièce
              qu’il veut faire représenter, son notaire, son cordonnier ou son porteur d’eau ; mais
              devant ces trois <hi rend="i">zéros</hi> réunis dans une salle et multipliés par un
              millier d’autres, il tremble, il se prosterne, il attend son arrêt, et il en est que
              cet arrêt fait mourir. »</p>
          </quote>
          <p>Cela est malheureusement trop vrai. Pour n’en citer qu’un exemple, je dirai que
            l’insuccès des <title>Deux Nuits</title> devait hâter la période mortelle de la phtisie
            laryngée dont Boieldieu est mort en 1834.</p>
          <p>Je ne veux point conclure de ce qui précède que les <hi rend="i">surmenés</hi> se
            recrutent invariablement dans une classe unique. La littérature a les siens, mais ils
            sont d’une autre sorte, et le plus glorieux de tous, celui qui use sur le macadam des
            frivolités présentes un <hi rend="i">sabot</hi> fait pour courir peut-être sur le grand
            chemin de la postérité, n’est-ce pas cet Alcide du roman qui semble avoir une plume
            fixée au bout de chacun de ses dix doigts ?</p>
          <p>Il est vrai que celui-là est une exception : il galope, au moins, tandis que le <hi
              rend="i">surmené</hi> de la littérature proprement dit se contente de trotter sous
            lui ; mais si ce dernier n’avance pas, il s’agite, et parfois le succès présent le
            couronne… au genou.</p>
          <p>Le théâtre, les arts, la science, la politique elle-même abondent en <hi rend="i"
              >surmenés</hi>. Les noms viennent en foule au bout de ma plume ; je me contenterai
            d’en choisir un, qui est la personnification du travail, de la persévérance, et, il faut
            le dire, à son honneur, de la probité littéraire.</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. Amédée Achard</head>
          <p>Ce littérateur doit être rangé parmi les écrivains sans tempérament qui meurent de
            l’onanisme littéraire. Ils s’épuisent, mais ils ne produisent pas. M. Amédée Achard est
            un méridional à tête froide. Le rayon du midi qui aurait pu traverser son intelligence
            s’est contenté de briller dans son esprit de conduite. Chez M. Amédée Achard l’activité
            du cerveau a passé tout entière dans les mains et dans les jambes. Après avoir médité le
            proverbe latin <hi rend="i">Vita brevis</hi>, il a fait de son temps deux parts, et de
            son individualité une horloge : le matin, de cinq heures à onze heures, le travail
            manuel de l’expéditionnaire de lettres, mettant au courant ses <hi rend="i"
              >écritures</hi>, — romans, nouvelles, feuilletons, quarts de vaudevilles ; le tout
            sans beaucoup d’idées, mais aussi sans ratures ; après déjeuner, la vie de l’homme
            élégant qui aime le monde et qui a tout ce qu’il faut pour en être bien accueilli. Un
            écrivain du siècle dernier, qui faisait, lui aussi, le métier de courir les salons, mais
            qui avait beaucoup d’esprit, Grimm disait à son ami Diderot, philosophe mal léché :
              <quote>« Vous mourrez dans votre chenil. Pour moi, la réputation a beau prendre les
              devants, j’ai de bonnes jambes, je la rattraperai. »</quote> Je suis bien aise de
            signaler ce trait de ressemblance à M. Amédée Achard, qui, en signant son courrier de
              l’<title>Époque</title> du nom de Grimm, nous a prouvé malheureusement qu’il n’avait
            pas ouvert l’illustre auteur de la <title>Correspondance</title>.</p>
          <p>M. Amédée Achard a la physionomie de son talent et le talent de sa physionomie : tous
            deux sont blonds, fluets, sans souffle et un peu fades, et sous la forme affectée par la
            coupe de l’habit et le tour de la phrase à la mode du jour, on ne sent jamais saillir
            les muscles du corps et de l’esprit. S’étant fait de bonne heure imitateur pour être
            quelque chose, M. Achard s’est donné deux maîtres : Janin et Dumas, <hi rend="i">deux
              improvisateurs</hi>, et c’est une question d’économie de temps qui a décidé de ses
            sympathies. Il a pris au premier ce clapotement du mot, qui ne permet pas de voir au
            fond de l’idée, et s’il y a une idée, et emprunté au second le procédé économique de
              l’<hi rend="i">alinéa</hi>. Mais toujours expéditif, il est le premier écrivain qui
            ait songé appliquer à l’imitation littéraire le décalquage de la <hi rend="i"
              >potichomanie</hi>. Les acteurs de son roman de <title>Belle-Rose</title> sont les
            personnages des <title>Mousquetaires</title> découpés aux ciseaux ; mais il a fourni le
            verre. Il fabrique depuis dix ans du faux <hi rend="i">Charles de Launay</hi> avec la
            conscience d’une bonne bourgeoise qui confectionne, du pseudo-Japon, et cette <hi
              rend="i">verroterie</hi> hebdomadaire obtient le plus grand succès auprès de la classe
            des lecteurs qui recherche le bon marché jusque dans les délassements de l’esprit.</p>
          <p>Tant de persévérance devait conduire M. Amédée Achard à la notoriété, à défaut de la
            réputation. La <title>Revue des Deux-Mondes</title> a fini par accepter le jeune
            écrivain ; seulement, après y être entré par la grande porte, avec deux romans
            médiocres, il a tâté son talent et s’est rendu justice. Il se borne à y écrire
            aujourd’hui, sous un modeste pseudonyme, des articles de mode et d’industrie.</p>
          <p>Mais, à défaut de talent, il y a une chose qu’il est juste de louer chez le chroniqueur
            de l’<title>Assemblée nationale</title>, c’est le caractère de l’écrivain. M. Amédée
            Achard n’a jamais risqué sa chaussure vernie sur le sol fangeux et glissant de la <hi
              rend="i">Bohême</hi>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>À l’<title>Europe artiste</title></head>
          <p>L’<title>Europe artiste</title>, dont je suis l’obligé pour toutes les choses agréables
            que son rédacteur en chef ne cesse de dire et de penser de moi, relève, avec une
            courtoisie parfaite, une inexactitude d’appréciation qui se serait glissée, à mon insu
            suivant elle, dans le compte rendu de la <title>Cour de Célimène</title>. Parce que je
            fais dériver cette nouvelle partition de M. Ambroise Thomas de l’opéra-bouffe du
              <title>Caïd</title>, qui est de l’avis de chacun, une charge de la musique italienne,
              l’<title>Europe</title> m’accuse de confondre les styles et les écoles. Ai-je manqué
            de clarté, ou bien M. Montazio commet-il lui-même la confusion qu’il me reproche ? c’est
            ce qu’il faut éclaircir.</p>
          <p>Pour nous autres Français, ce mot : <hi rend="i">école italienne</hi> a un sens précis
            il signifie, avant tout, la tradition et le passé de la musique en Italie. Verdi n’est
            plus un Italien pour nous, car ce maître recherche de préférence la déclamation du style
            français, le coloris instrumental et les combinaisons harmoniques du genre allemand. Les
            œuvres nées de ce mariage avec deux muses étrangères ne conservent de la sève originale
            que l’art puissant et inné au-delà des monts de l’agencement des voix.</p>
          <p>M. Montazio enfonce donc une porte ouverte lorsqu’il s’écrie : <quote>« Non, ce n’est
              pas Verdi, ce n’est pas la musique italienne de nos jours que l’on parodie dans les
                <hi rend="i">charges</hi> de MM. Thomas, Grisar et C<hi rend="sup">e</hi> (voilà un
                C<hi rend="sup">e</hi> passablement irrespectueux, et que je ne me fusse pas permis
              d’écrire, moi que l’on accuse pourtant d’avoir <hi rend="i">éreinté</hi> un homme de
              savoir, de talent et de conscience !) »</quote> Il est certain que si, dans la
              <title>Cour de Célimène</title>, M. Thomas a abusé des fioritures, des points d’orgue
            et des cadences <hi rend="i">alla Felicità</hi>, ce que <pb n="3"/>nul ne conteste. le
            compositeur n’est pas allé les ramasser dans le <title>Trovatore</title>, où il n’en
            existe pas.</p>
          <p>J’ai dit qu’il y avait des détails et pas d’idées, des astragales et pas une ligne
            accentuée, des <hi rend="i">variations</hi> et pas de <hi rend="i">thème</hi>, dans la
            musique de la <title>Cour de Célimène</title> : mon avis est malheureusement partagé par
            des hommes qui savent les choses dont ils parlent. M. Scudo, né au pays de M. Montazio,
            pense absolument comme moi là-dessus. M. Berlioz, pour se dispenser de dire de trop
            dures vérités à un collègue qui dispose d’une voix à l’Institut, se contente d’écrire
            sur les marges de la partition de <title>Célimène</title>, une réclame à l’adresse de
            M. Jourdan et de madame Meillet, qui ont, dit-il, parfaitement chanté leurs <hi rend="i"
              >soli</hi> de l’<title>Enfance du Christ</title>. M. Léon Gatayes, le plus débonnaire
            pourtant et le mieux élevé des critiques, non moins excédé que moi des trilles et des
            roucoulades de la partition, tire, en d’autres termes, exactement la même conclusion que
              <title>Figaro</title>. Voici le dernier alinéa de son compte rendu du
              <title>Mousquetaire</title> :</p>
          <quote>
            <p>« Troublé par les éblouissants points d’orgue qui éclatent de tous côtés, par les
              feux d’artifices de traits, roulades, vocalises et fioritures, ma mémoire n’y voit
              plus pour distinguer un duo et un trio dont je voulais me souvenir. C’est le résultat
              inévitable des tendances matérielles d’un art <hi rend="i">qui supprime la mélodie au
                bénéfice des combinaisons</hi>. Cette ciselure musicale, ces arabesques
              embrouillées, ces girandoles sonores, qui, sans aller plus loin, ne frappent que
              l’oreille, entrent d’un côté et sortent de l’autre, sans laisser au cœur le moindre
              souvenir. C’est très bien fait ; c’est arithmétiquement pur et irréprochable : il n’y
              manque que la clarté de l’idée, — cette lumière du génie mise sous le boisseau de la
              science. — C’est la lanterne magique enfin, moins la flamme de la lampe.</p>
          </quote>
          <signed>» <hi rend="sc">Léon Gatayes</hi>. »</signed>
          <p>Je persiste donc plus que jamais à penser que la réussite éclatante du
              <title>Caïd</title> a poussé M. Ambroise Thomas dans une voie rétrospective des plus
            fâcheuses et sans issue pour son avenir. Je répète que c’est faire acte de puérilité que
            de mettre toutes les ressources d’un style distingué et d’un savoir dont nul ne conteste
            l’étendue au service de formules musicales que la satiété a rendues insupportables.
            Quand on a écrit le deuxième acte du <title>Songe d’une Nuit d’été</title>, quand on a
            fait preuve d’idées pour son propre compte, on ne s’amuse pas à sculpter les formes
            d’autrui. Dans ce travail indigne d’un talent que j’ai loué ailleurs, M. Ambroise Thomas
            me représenta un homme qui s’amuserait à ciseler la pierre d’une tombe, dans l’espoir de
            ressusciter le cadavre qu’elle recouvre, et qui prendrait pour une âme l’étincelle que
            ferait jaillir son ciseau.</p>
          <byline>B. Jouvin.</byline>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="3"/>
        <head>À travers la critique. Onzième étape.</head>
        <dateline><docDate when="1855-06-24">24 juin 1855</docDate>.</dateline>
        <p>J’ai pris l’engagement de revenir sur l’opéra des <title>Vêpres siciliennes</title>, et
          de corriger, s’il y avait lieu, des impressions toujours fautives par un jugement motivé.
          Qu’on me permette d’abord de dégager l’opinion toujours un peu confuse et parfois
          contradictoire de mes confrères du grand et du petit format. Un axiome, vermoulu et moisi
          par les bords, nous apprend que du choc des opinions jaillit la vérité ! En ce cas,
          battons le briquet afin d’éclairer le chaos de la critique, et peut-être qu’à force de
          frapper sur Adam à grands coups d’Escudier, je ferai la lumière dans la musique de
          Verdi !</p>
        <div>
          <head>M. Ad. Adam</head>
          <p>Adolphe Adam commence par dire, avec cette bienveillance, veloutée comme la patte de
            Rominagrobis, <quote>« que c’est par les qualités qu’on lui niait, par la fraîcheur, le
              charme et l’élégance des mélodies que Verdi a obtenu son <hi rend="i">grand
                succès</hi> »</quote>. L’élégance, le charme, la fraîcheur des motifs pénètrent la
            sensation de l’auditeur, mais ne la remuent pas ; or, le talent de Verdi est avant tout
            essentiellement dramatique ; donc mettre sur le premier plan les qualités tempérées de
            l’œuvre, c’est déplacer adroitement le succès. L’éloge n’est plus que l’envers de la
            critique et son excuse, — un peu plus tard, — lorsque le feuilletoniste traitera
            sévèrement le finale du troisième acte. — Mon cher Adam, si vous êtes aussi sensible que
            vous le dites au « charme et l’élégance » dont le maître a su empreindre son style, qui
            pèche ordinairement par excès de force, pourquoi demandez-vous « qu’on supprime des
            morceaux excellents par eux-mêmes, <hi rend="i">les trois quarts du
            divertissement</hi> » ? Vous, qui avez écrit des ballets charmants, faut-il vous
            apprendre que celui-ci est délicieux ?</p>
          <p>Que mon excellent camarade en critique me permette de lui signaler une confusion
            involontaire, commise dans la rapidité de l’improvisation. Il a écrit, en parlant de
            l’air que chante Obin, au deuxième acte : <quote>« C’est comme, une autre
              musique. »</quote> L’air a un beau caractère sans doute ; mais il est, au contraire,
            dans la manière de Verdi, et taillé sur le patron de la cavatine exécutée par Graziani
            au deuxième acte du <title>Trovatore</title>. On y retrouve, avec le même procédé
            d’orchestration, pour doubler la première phrase de l’allegro, le petit chœur syllabique
            et <hi rend="i">mezza voce</hi>, employé comme effet d’opposition dans l’effluve de
            sonorité instrumentale.</p>
        </div>
        <div>
          <head>MM. Fiorentino et de Rovray</head>
          <p>MM. Fiorentino et de Rovray sont en contradiction flagrante en ce qui touche
            l’apparition des <title>Vêpres siciliennes</title>. Rovray-<hi rend="i">Tant mieux</hi>
            a pris sa lyre et chanté un dithyrambe en l’honneur de Verdi ; Fiorentino-<hi rend="i"
              >Tant pis</hi> s’est armé d’un fleuret moucheté (encore je n’en voudrais pas
            répondre !) et a porté à son compatriote deux ou trois bottes à l’italienne, — histoire
            de fraterniser en se rappelant la commune patrie !</p>
          <p>Après avoir énoncé en l’air que <quote>« la partition des <title>Vêpres
              siciliennes</title> renfermait des effets connus, des réminiscences</quote> (il
            serait loyal de les indiquer) », M. Fiorentino ajoute d’un petit air innocent :
              <quote>« La barcarolle du deuxième acte rappelle une chanson napolitaine d’une couleur
              ravissante : <hi rend="i">Bella figliola che tieni stil fiori</hi> ! »</quote> La
            méchanceté, suffisamment transparente, se montre à travers un verre, tout en prenant
            garde de casser les vitres ! La phrase dit également deux choses : que l’air en question
              <hi rend="i">rappelle</hi>, comme couleur seulement, une cantilène de Lazzaroni ou
            qu’il la <hi rend="i">reproduit</hi> à l’aide d’un plagiat effronté. Ô bienheureux
            peuple italien ! qui loge la déesse vérité, non plus au fonds d’un puits, mais dans un
            morceau de caoutchouc !</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. Montazio</head>
          <p>De son côté, un jeune Italien, impatient de faire de la critique en France, — et qui
            eût gagné en autorité à attendre encore, — a repris, en l’amplifiant, le thème de
            M. Fiorentino. <quote>« Cette longue partition, dit M. Henri Montazio dans
              l’<title>Europe artiste</title>, est un voyage au long cours à travers
              tous les ouvrages précédents du compositeur. En entendant la plupart de ces cavatines,
              de ces duos, de ces romances, de ces boleros, on pourrait dire <hi rend="i">Ti
                conosco, mascherina</hi> ! »</quote> — Et pour ce qui est de la barcarolle du
            deuxième acte, M. Montazio accuse positivement Verdi de l’avoir recueillie de la bouche
            des Lazzaroni : ce qui ne l’empêche pas, tout en croyant suivre sa démonstration
            apparemment, de la terminer par cette conclusion stupéfiante :</p>
          <p><quote>« Des mélodies charmantes, des cantilènes pétillantes de verve et d’imagination,
                <hi rend="i">sont semées à pleines mains</hi> dans le courant de cinq
              actes. »</quote> Nous voici bien loin des masques trop connus de tout à l’heure !</p>
          <p>Je comprends les difficultés d’un homme qui écrit, dans une langue qui n’est point la
            sienne, et de peur d’accuser M. de Montazio de ne pas penser ce qu’il dit, j’aime mieux
            croire qu’il ne sait pas toujours dire ce qu’il pense.</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. Maurice Bourges</head>
          <p>Mais voilà un embarras que j’étais loin de prévoir ! Vous et moi, nous sommes en
            présence d’un conflit sérieux de la critique ! M. Fiorentino, — d’accord sur tous les
            points avec mon ami Adolphe Adam, — trouve que la scène de la conjuration au bal est <hi
              rend="i">manquée tout à fait</hi>. <quote>« Toutes ces grandes passions, dit-il, ont
              pour accompagnement obstiné un motif de polka plus digne du jardin Mabille que de
              l’Opéra. Ajoutez une confusion de voix déplorable (quelle confusion ? il n’y en a
              aucune), une instrumentation <hi rend="i">sauvage et criarde</hi> (c’est, au
              contraire, un badinage d’orchestre), et l’unisson de rigueur qui finit par impatienter
              et agacer les nerfs. »</quote></p>
          <p>Eh bien voyez ce qui arrive M. Maurice Bourges, de la <title>Gazette Musicale</title>,
            compositeur, érudit et même savant en musique, dit positivement et en tout le contraire.
            Ce que le <title>Constitutionnel</title> appelle dédaigneusement une <hi rend="i">Polka
              de Mabille</hi>, le chœur : <hi rend="i">ô fête brillante</hi> ! charme M. Maurice
            Bourges, et lui paraît une causerie vive, fringante, alerte, et quant au <hi rend="i"
              >finale</hi> tout entier, il le trouve <hi rend="sc">beau sans restriction</hi>.</p>
          <p>Comment décider, je ne dirai pas entre le <title>Constitutionnel</title> et la
              <title>Gazette Musicale</title> (l’opinion de M. Fiorentino est souvent de l’eau
            claire, qui filtre entre les doigts de qui s’efforce de la saisir), mais entre les
            répugnances d’Adolphe Adam et l’approbation de M. Maurice Bourges ? Si par politesse,
            j’accorde que tous deux aient raison, à un point de vue différent : Verdi, qui a le,
            sien, ne saurait avoir tort. On aura beau faire et béait écrire le jugement en matière
            d’art est dominé par la sensation ; il l’explique, la coordonne et ne la supplée en
            aucun cas. Il n’y a de grande musique, croyez-le bien, que celle qui a le secret
            d’émouvoir grandement. Tout le reste est du fatras. Une théorie sur le <hi rend="i"
              >beau</hi> et le <hi rend="i">bon</hi> peut être comparée à ces arcs de triomphe,
            monuments d’un autre âge : si l’art contemporain n’y passe pas, l’émotion en croupe, ce
            n’est plus qu’une ruine !</p>
          <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
          <p>La pythonisse de la rue Saint-Benoît, M. Scudo, n’a pas fait entendre encore l’arrêt de
            Buloz-Apollon.</p>
          <p>M. Baudillon, du <title>Messager des Théâtres</title>, est le Pangloss de la critique ;
            à propos des <title>Vêpres siciliennes</title>, il trouve naturellement, que tout est au
            mieux dans le <pb n="4"/>meilleur des opéras possible ; mais il nous a paru un peu froid
            pour un Pindare officiel des premières représentations ; il se borne <quote>« à
              constater un succès <hi rend="i">étourdissant</hi> »</quote>. Qu’il y prenne garde !
            l’opposition lui a parfois médiocrement réussi, témoin l’anecdote suivante :</p>
          <p>L’Opéra-Comique venait de représenter <title>Miss Fauvette</title>, je crois ;
            M. Baudillon qui, ce jour-là, n’était pas en fond d’épithètes flamboyantes, se borna à
            enregistrer un succès « sans exemple » à l’Opéra-Comique, et à dire que mademoiselle
            Lefebvre avait joué comme Saint-Aubin et chanté comme Persiani. Indigné de cet acte
            d’agression inouïe, M. Perrin fait appeler le rédacteur en chef du <title>Messager des
              Théâtres</title>, et lui met sous les yeux l’article inqualifiable ; notre camarade
            Achille Denis avoue loyalement que son critique musical est peut-être allé un peu loin.
            L’attaque était flagrante, et il ne put trouver que ces mots pour l’excuser :
            « Baudillon est un bien mauvais coucheur, mais c’est un honnête homme… il aura marché
            sur un feuilleton de Darthenay ! » »</p>
          <p>Jusqu’ici ont défilé, avec ceux qui ont fait cortège au succès, ceux qui se sont
            efforcé d’enrayer le char du triomphateur, et ont lancé quelques pierres sur son
            passage. Place, maintenant, aux écrivains qui poussent à la roue, ou qui ont bravement
            passé sur leur épaule la bricole de l’enthousiasme !</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. Paul de Saint-Victor</head>
          <p>M. Paul de Saint-Victor a écrit un feuilleton qui a obtenu un très grand succès. En
            admettant les idées de l’écrivain en matière de style (et j’en suis à cent lieues !), il
            faut reconnaître que c’est une de ses meilleures pages. J’y ai remarqué, pour mon
            compte, une figure on ne peut plus heureuse, celle de la légende de l’enfant qui
            voudrait puiser l’Océan dans un coquillage ; mais enfin, qu’ont de commun des
            mièvreries, que je ne veux pas juger, avec la critique musicale proprement dite, et
            qu’aura compris Verdi à toutes ces phrases chatoyantes ?</p>
          <quote>
            <p>« La mélodie, <hi rend="i">presque nue</hi>, frémit de tendresse et d’humilité, mais
              les <hi rend="i">avances</hi> de la voix d’Hélène l’enhardissent. »</p>
            <p>« L’orchestre <hi rend="i">pleure de rage</hi>, accumule, en grondant, <hi rend="i"
                >les vents et les tonnerres</hi> d’une explosion formidable…… Au plus fort du <hi
                rend="i">complot passionné</hi> des instruments et des voix, une délicieuse
              barcarolle retentit…… vous diriez les gouttes fraîches de la rosée des nuits, jetées
              par un vent <hi rend="i">magique</hi> sur un cratère en ébullition. »</p>
          </quote>
          <p>Plus loin, on lit que les <quote>« notes neigent »</quote>, et que le bolero du 5<hi
              rend="sup">e</hi> acte <quote>« est le cri de l’alouette dans le jardin de
              Vérone »</quote>.</p>
          <p>Henry Monnier, qui n’est pas un grand styliste, a placé cette phrase sensée dans la
            bouche de l’interlocuteur de M. Prudhomme : <quote>« Monsieur, voulez-vous parler de
              Dozainville ? parlons de Dozainville ! »</quote></p>
          <p>— Mon cher monsieur de Saint-Victor, dirai-je à mon spirituel collègue de la
              <title>Presse</title>, vous avez fait de la langue française un verre d’eau dans
            lequel infuse un gramme de savon, et de votre plume, le tube au moyen duquel les
            écoliers insufflent des mondes irisés par milliers. C’est joli, c’est vide, et cela dure
            quelquefois le temps d’achever votre phrase. Mais de grâce, pour aujourd’hui,
            finissons-en avec vos globules prismatiques et si vous voulez parler des <title>Vêpres
              siciliennes</title>, parlons des <title>Vêpres siciliennes</title> !</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. Marie Escudier</head>
          <p>M. Marie Escudier, du <title>Pays</title>, escaladant d’un bond toute l’échelle du
            lyrisme, débute ainsi dans son feuilleton du lundi 18 juin, consacré aux <title>Vêpres
              siciliennes</title> :</p>
          <quote>
            <p>« LL. MM. l’Empereur <hi rend="i">n’ont pas un instant cessé d’applaudir</hi> (notez
              que l’Opéra a commencé à sept heures et demie, et qu’il s’est terminé à une heure un
              quart du matin). Lorsque le maître a été rappelé après le deuxième acte et à la fin de
              l’ouvrage, <hi rend="i">elles se sont penchées ostensiblement sur le devant de leur
                loge</hi>. »</p>
          </quote>
          <p>Après avoir commencé par où d’autres eussent mis peut-être quelque scrupule à finir, il
            ne restait plus, au critique méridional, qu’à franchir les neuf colonnes de son
            feuilleton en faisant le saut périlleux. Il s’en est acquitté avec une intrépidité de
            héros.</p>
          <p>M. Marie Escudier est un de ces écrivains passionnés qui ne savent que se placer aux
            deux extrémités de la critique. Entre ces deux mots : <hi rend="i">sublime</hi> ou <hi
              rend="i">détestable</hi>, leur plume ne sait rien faire tenir. On dit, en faisant
            l’éloge de Saint Simon qu’il <hi rend="i">savait bien haïr</hi>. C’est aussi l’une des
            qualités du critique du <title>Pays</title> et de la <title>France musicale</title>. Qui
            sait haïr sait aimer, d’ailleurs, et si Verdi est un dieu, assurément M. Marie Escudier
            est son prophète. Il le sert, comme il fait toute chose, à outrance, et les cuivres que
            le maître fait mugir dans ses finales, le serviteur en compose les fanfares de ses
            retentissants feuilletons. Il y a toujours un dévouement absolu au fond de ces natures
            turbulentes. Bien que l’idole devant laquelle elles s’inclinent soit parfois l’œuvre de
            leurs mains industrieuses, elles finissent par l’adorer de bonne foi, et lui demeurent
            fidèles, même après que l’incrédulité du peuple l’a mise en pièces.</p>
          <p>En ce qui touche Verdi, M. Marie Escudier est dans le vrai sur bien des points, et
            l’avenir doit lui donner raison Mais, à quoi bon compromettre une bonne cause par des
            exagérations, et pourquoi ne le dirais-je pas ? des maladresses inutiles et imputées à
            crime, par ses envieux, à l’homme de grand talent qu’on veut défendre ?</p>
          <p>Dans l’analyse des ouvrages de son musicien favori, le critique se sert volontiers du
            procédé créé par feu Nicolet, procédé qui consiste à s’écrier en appelant la foule :
            « Messieurs, chez Verdi, c’est de plus fort en plus fort ! » Sacrifiant toujours le
            succès de la veille au succès du lendemain, il dira, par exemple, que la scène du
              <title>De Profundis</title>, une scène froide, sinon manquée, est plus saisissante que
            celle du <title>Miserere</title>, qui a fait le grand succès du
            <title>Trovatore</title>, et pour louer la phrase des violoncelles, avant le lever du
            rideau, il ira, se grisant lui-même avec le flux montant de son hyperbole, jusqu’à
            prétendre que l’ouverture des <title>Vêpres siciliennes</title>
            <quote>« est une des plus ravissantes que nous ayons entendues depuis
              <title>Guillaume Tell</title> » !!</quote> M. Escudier, — chez qui le
            cœur fait toujours feu avant la tête, — est un architecte qui, tout en voulant élever un
            monument à un grand homme, en pose la première pierre sur son front qu’il écrase !</p>
          <p>Je voulais faire tenir ici une étude sur les <title>Vêpres siciliennes</title> ; mais
            cette boutade est déjà bien longue, et je craindrais que le lecteur ne me laissât en
            chemin. J’ai assisté à deux nouvelles auditions de l’œuvre de Verdi : elles sont tout à
            fait favorables à ce maître, et je n’hésite pas à croire que le brouillard, qui en voile
            encore les réelles beautés, ne soit le fait d’une exécution insuffisante. On crie en
            Italie, mais à l’Opéra on braille ; il y a toujours, chez nos voisins, de la poésie et
            du style au fond de ces exagérations folles, tandis que nos artistes, avec des voix
            superbes, ne sont le plus souvent que des chantres de cathédrale.</p>
        </div>
        <div>
          <head>La Ristori et M. L. Veuillot</head>
          <p>La Ristori a eu les honneurs d’un premier-Paris de quatre colonnes dans
              l’<title>Univers religieux</title>, et de la main de M. Veuillot encore ! L’article
            est un <hi rend="i">éreintement</hi>, mais, venant de cette plume, mademoiselle Rachel
            l’eût payé fort cher et pardonnera difficilement qu’on en ait gratifié sa trop heureuse
            rivale.</p>
          <p>À la vérité, la Ristori n’est ici qu’un prétexte dont s’est servi l’écrivain pour
            écrire, à la suite des moralistes du dernier ordre, sur « la décadence du goût et la
            décadence des mœurs, le sens du beau qui se perd avec le sens du bien, etc. ».
            D’ordinaire, M. Veuillot n’use pas son style à ces sornettes. Mais peut-être qu’il s’est
            rejeté vers des banalités, qui doivent répugner à son goût, pour masquer l’insuccès d’un
            premier feuilleton.</p>
          <p><quote>« Nous ne sommes qu’un juge très inexpérimenté et très incompétent de l’art
              dramatique »</quote>, s’écrie le rédacteur en chef de l’<title>Univers</title> ; et il
            y a bien paru tout de suite l’attaque, dirigée, par ricochet, contre la grande artiste
            italienne, est, en définitive, l’éloge le plus complet qu’on puisse faire de son
            talent.</p>
          <quote>
            <p>« Ce qu’Alfieri a mis dans <title>Mirrha</title> pour son propre compte, dit
              M. Veuillot, c’est l’ennui, un ennui pesant et dense, insoutenable à la lecture. L’<hi
                rend="i">actrice seule fait tout passer. Elle anime cette torpeur ; elle fait
                circuler le feu et la vie dans cette gloire</hi>… »</p>
            <l>Voilà ce que je dis ; Eh que dis-je autre chose ?</l>
          </quote>
          <p rend="noindent">peut répondre l’enthousiasme de la foule auquel l’écrivain vient de
            faire le procès. Croyez-moi, M. Veuillot, au lieu de souffler maladroitement dans les
            pipeaux de la critique et de descendre, sans en être prié, jusqu’à doubler les <hi
              rend="i">Guillot</hi> du lundi, continuez à manger du Béranger, voire même du Dupin.
            N’usez pas vos mandibules de carnivore à brouter les mauvaises herbes du théâtre. Je
            vous le dis, de compte à demi avec la <hi rend="i">morale</hi> d’une fable qu’on a fort
            reprochée à La Fontaine<note resp="editor" place="bottom">[NdE] Orthographié
              Lafontaine.</note> :</p>
          <quote>
            <l>Quiconque est loup, agisse en loup.</l>
          </quote>
          <byline>B. Jouvin.</byline>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="2"/>
        <head>À travers l’éloge et la critique. Douzième étape.</head>
        <dateline><docDate when="1855-07-15">15 juillet 1855</docDate>.</dateline>
        <div>
          <head>Les Bouffes-Parisiens</head>
          <p>Il y a une tendance marquée à revenir au genre de musique et de spectacle importé
            d’Italie, et qui fut, en s’acclimatant aux foires Saint-Germain et Saint-Laurent, le
            premier nid où gazouilla l’opéra-comique, en France. Cette réaction doit être accueillie
            avec joie, car elle est pour l’art, qu’elle rend accessible à tous, un signe de
            popularité et non de décadence. Du moment que le théâtre parcourt un immense clavier,
            qui embrasse la Comédie-Française et le Palais-Royal, en passant par le Gymnase,
            pourquoi la musique, en grande dame qui craindrait de chiffonner ses falbalas, se
            condamnerait-elle à rester dans l’aristocratique région de l’Opéra et de l’Opéra-Comique
            Pourquoi n’aurait-elle pas son <hi rend="i">Palais-Royal</hi> où elle peut chanter,
            gambader et amuser sans prétention ?</p>
          <p>La vogue des <hi rend="i">Cafés-Concerts</hi> est d’ailleurs un symptôme et un
            enseignement. Si la foule s’y précipite avec cette ardeur, c’est qu’elle ne rencontre
            pas autre part le genre plus modeste qui va à son tempérament et n’excède pas la mesure
            de son attention. Nos deux théâtres lyriques sont pour elle deux grands fleuves trop
            profonds et trop bruyants : elle cherche un petit ruisseau, et ne le trouvant pas, elle
            se jette dans un égout.</p>
          <p>À peine ouvert, le théâtre des <hi rend="i">Bouffes-Parisiens</hi> est déjà populaire,
            et voilà justement ce qui me donne raison. Sans aucun doute, l’heureuse composition du
            spectacle et le mérite des principaux artistes ont décidé de sa réussite ; mais croyez
            bien que le genre que va exploiter Offenbach, par la variété qu’il comporte et le peu
            d’ambition qu’il affiche, est une cause préexistante de succès.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="1"/>
          <head>Jacques Offenbach</head>
          <p>Mais puisque j’ai prononcé le nom de Jacques Offenbach, je dois commencer par
            reconnaître que le compositeur-impresario est la cheville ouvrière des <hi rend="i"
              >Bouffes-Parisiens</hi>. Je ne sais si l’on ne doit pas féliciter l’infatigable
            maestro des difficultés qu’il a éprouvées jusqu’ici à se produire sur d’autres scènes.
            Il a non seulement trouvé dans son théâtre un débouché à sa facilité merveilleuse, mais
            de plus, il y a rencontré le milieu où va se mouvoir son originalité. Paris regorge de
            musiciens profonds, savants, élégiaques et spirituels : il n’avait pas un seul
            compositeur bouffe : il en possède un aujourd’hui, et la denrée est assez rare,
            — puisque l’Italie n’en fournit plus, — pour qu’il doive sincèrement s’en réjouir.
            Assurément, Pradeau et Berthellier sont étourdissants de folie dans la scène des
              <title>Deux Aveugles</title> ; mais croyez bien que l’immense éclat de rire qu’ils
            provoquent, a sa raison d’être dans les entrailles de la musique qu’ils interprètent
            avec tant de bonheur. Ils sont la pierre et le briquet, et ils frappent à coups
            redoublés ; mais l’étincelle qui fait pétiller leur verve, c’est la musique d’Offenbach.
            Je n’ai pas besoin de vous vanter le <hi rend="i">bolero</hi> : il est bissé chaque
            soir, et sa popularité ne s’arrêtera pas là ce bolero a un peu effacé le premier duo des
              <title>Aveugles</title>, qui est pourtant une de ces folies musicales dont le secret
            semblait perdu en France, où l’on ne sait plus rire, et qu’Offenbach n’eût peut-être pas
            osé risquer sur une autre scène. À l’Opéra-Comique et au Théâtre-Lyrique, le compositeur
            se fût surveillé et il n’eût été qu’un homme de talent… comme tout le monde aux <hi
              rend="i">Bouffes</hi>, il a osé être lui-même, sans souci du qu’en dira-t-on ? de la
            critique, et cette audace l’a bien servi : il a improvisé sa musique… et sa
            réputation.</p>
          <p>Cela ne veut pas dire assurément qu’Offenbach ne saurait faire vibrer, au besoin, la
            note qui va au cœur. Il y a, au contraire, dans le trio final de <title>la Nuit
              blanche</title>, une phrase admirablement dite par Darcier ; cette phrase, empreinte
            d’une ineffable tendresse, circule, sans rien perdre de son caractère, à travers le ton
            joyeux du morceau.</p>
          <p>La première qualité de l’ancienne école Italienne était le <hi rend="i">far
            presto</hi>, avec cette distinction importante que, chez elle, <hi rend="i">faire vite,
              c’était faire bien</hi>. L’Allemand Offenbach est un disciple de cette école ; il sait
            et il improvise ; sa facilité se joue du temps et respecte l’art ; il a la souplesse du
            talent, il en a aussi l’abondance ; il ne choisit pas toujours ses mélodies : il préfère
            les cueillir à pleines mains, et comme il a la main heureuse, il rencontre, en
            définitive, plus de fleurs que d’herbes parasites.</p>
          <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
          <p>La troupe des <hi rend="i">Bouffes-Parisiens</hi> compte, avec quelques artistes connus
            et appréciés : — mademoiselle Macé, du Gymnase, le chanteur Darcier, le polichinelle
              Derudder<note resp="editor" place="bottom">[NdE] Orthographié Derruder.</note>, — plusieurs
            talents que le succès du premier soir a révélés au public, entre autres, les deux
            comiques Pradeau et Berthellier.</p>
          <p>Mademoiselle Macé, qui joue avec sensibilité la jeune mariée de la <title>Nuit
              blanche</title>, est tour à tour, dans le prologue, une charmante <hi rend="i"
              >fantaisie</hi> et le plus espiègle des titis parisiens ; elle récite fort bien les
            jolis vers de Méry que <title>Figaro</title> a publiés en partie, et dit avec beaucoup
            d’esprit et de finesse des couplets de facture, sur un air nouveau d’Offenbach, destiné
            à la popularité du bal et du piano. Pradeau, qui partage avec son camarade Berthellier
            le succès de fou rire de la scène des <title>Deux Aveugles</title>, représente, dans ce
            prologue, la figure <hi rend="i">historique</hi> de Bilboquet. Il en a le <hi rend="i"
              >faciès</hi>, le sourire goguenard, il en ressuscite quelques-unes de ses intonations
            célèbres, que la postérité a recueillies respectueusement de la diction du maître,
            Odry-le-Grand. N’oublions pas, un des artistes engagés par Bilboquet, le classique
            Polichinelle, si admirablement rendu par un jeune artiste du nom de Derudder, qu’on se
            demande si c’est là un homme ou un pantin. On se frotte les yeux, on cherche les fils
            qui font mouvoir la marionnette ; l’imitation ne saurait aller plus loin, l’illusion est
            complète : avec sa désinvolture de poses, de mouvements, de danse disloquée et son rire
            de fer-blanc, c’est bien la métamorphose de l’homme changé en bois. Après avoir salué du
            bout de ma plume la senora Mariquita et ses deux compagnes, les danseuses Danoises,
            permettez-moi de finir par un rapide crayon de la figure d’une véritable artiste.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Darcier</head>
          <p>Élève de Delsarte et longtemps comédien obscur à la banlieue, où il jouait les grands
            rôles du drame moderne ; chanteur, pianiste, compositeur de scènes populaires, Darcier
            rencontra la réputation et aurait pu faire sa fortune à une époque où l’art devenait
            suspect d’aristocratie et les artistes mouraient de faim, — en 1848. La critique le
            découvrit par hasard, au fond d’un de ces établissements où la musique se fait
            l’entremetteuse des boissons frelatées, pour tout dire, dans un Café-Concert. Elle fut
            frappée, comme elle devait l’être, de ce style qui dénotait un maître, tour à tour
            énergique et simple, caressant et suave, brutal, cynique par moments, mais passionné
            toujours, pur et parfois châtié dans la forme. Art révolutionnaire, matérialiste
            assurément, mais sachant trouver, au fond des effets grossiers qu’il affectionne, la
            poésie et la puissance, parce qu’il y cherche avant tout la vérité et la passion. On ne
            remue pas, sans le don rare d’éminentes facultés, les intelligences délicates, blasées,
            et les hommes sans culture, — les artistes et le peuple : or, Darcier possède ce double
            secret ; j’ajouterai même que, de tous les chanteurs que je connaisse, il est celui dont
            la voix sait rencontrer de ces accents pénétrants et voilés, tout-puissants sur
            l’oreille et le cœur des femmes. On dirait, en l’écoutant, Don Juan qui s’est fait
            Jacobin et a endossé la carmagnole de 93.</p>
          <p>L’originalité du talent de Darcier consiste à avoir fait du chant, de la diction et de
            la mimique, — en mettant tout cela au service d’une idée ou d’un sentiment nettement
            accusé, — un drame intime ou populaire qui intéresse toujours l’auditeur. L’homme de
            goût se laisse prendre au style du virtuose, l’homme du peuple, au ton de vérité ou au
            comique du récit tous les deux à l’émotion bien sentie du chanteur. La chanson, élevée à
            la hauteur de l’action dramatique, voilà donc, je ne cesserai de dire, le triomphe de
            Darcier : c’est son terrain, son piédestal, je dirais presque sa tribune. Il peut
            réussir ailleurs, et il vient de le prouver, mais là seulement il est complet.</p>
          <p>Maintenant, passons du <hi rend="i">doux</hi> au <hi rend="i">grave</hi>.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Un coup de grosse caisse</head>
          <p>Je lis dans le feuilleton du <title>Constitutionnel</title>, du lundi 9 juillet, les
            lignes suivantes, extraites du compte rendu de la reprise du
            <title>Prophète</title>.</p>
          <p>Ce fulgurant morceau d’éloquence, dans lequel le critique a trouvé le moyen de faire
            faire l’éloge de Roger par les maçons qui construisirent la tour de Babel, — après
            l’avoir laissé partir sans saluer sa retraite d’un cri de cigale, est le chef-d’œuvre du
            genre. C’est Pindare qui a revêtu l’habit rouge et galonné de Fontanarose et qui fait
            retentir les cymbales du docteur Isambart… Ah ! — ah ! — ah ! — ah !</p>
          <p>Je cite :</p>
          <quote>
            <p>« <hi rend="i">Il y avait ce soir-là, à l’Opéra, des Italiens, des Allemands, des
                Suédois, des Espagnols, des Hollandais, des Anglais qui jurèrent de n’avoir jamais
                rien entendu chez eux de</hi>
              <hi rend="sc">plus exquis et de plus parfait</hi><hi rend="i">… ils étaient venus de
                tous les points du globe ; ils parlaient au foyer toutes les langues et tous les
                patois ; mais ne croyez point qu’il y eût désordre et confusion comme à la tour de
                Babel, car ils s’accordaient tous à trouver Roger fort beau… Je ne parle pas des
                provinciaux de toutes les provinces, qui en étaient comme abasourdis… Cette soirée
                n’a été d’un bout à l’autre qu’un triomphe… La voix de Roger, loin de s’altérer ou
                de s’affaiblir au rude métier qu’il a fait dans ses derniers voyages</hi>, <hi
                rend="sc">a gagné en force, en pureté, en volume. l’art n’a plus de secrets pour
                lui ; c’est un acteur et un chanteur complet. Il a la grâce, il a la force, il a le
                cœur, il a le style.</hi><hi rend="i"> Il exerce, en un mot, la même fascination sur
                la salle entière que sur les grands et le peuple qui l’environnent dans la
                Cathédrale de Munster, et sur sa pauvre mère éplorée, etc. L’air de l’Allemagne lui
                a fait grand bien.</hi>
              <hi rend="sc">On l’a trouvé plus jeune, plus élégant, plus mince.</hi> »</p>
          </quote>
          <p>Je n’ai qu’un mot à dire de ce superlatif de l’éloge décerné à un homme de talent,
            c’est qu’il serait excessif et qu’il en faudrait rabattre, même quand on associerait,
            dans un <hi rend="i">hosannah</hi> fraternel, les gloires éteintes où muettes de la
            scène : Nourrit, Malibran, Rubini, Sontag, Garcia, Falcon et Duprez.</p>
          <p>Mais voyez la maladresse ! le critique a choisi pour placer Roger au-dessus de tous, le
            jour où ce chanteur était inférieur à lui-même.</p>
          <p>La vérité est que ce soir-là, soit émotion bien naturelle après une absence assez
            longue, soit fatigue ou enrouement qui avait saisi le chanteur à la gorge, jamais Roger
            ne fut moins le maître d’une voix momentanément altérée. J’en appelle au témoignage des
            dix-huit cents spectateurs qui assistaient avec moi à cette reprise du
              <title>Prophète</title>, acceptant d’avance, comme un démenti collectif, la
            réclamation d’un seul. Quand je me borne à constater un fait, loin de moi la pensée d’en
            conclure que ce soit pour Roger un insuccès ni un malheur c’est un accident dont
            l’artiste a finalement triomphe par le suprême effort de sa volonté et de son
            savoir-faire. Je lui ai rendu pleinement justice à cet égard, sans dissimuler toutefois
            les obstacles physiques qu’il lui a fallu, surmonter.</p>
          <p>Si j’insiste, à mon grand regret, c’est pour un motif grave et j’ajouterai même
            personnel. Le public, qui n’est point la dupe des audacieuses contre-vérités qu’on vient
            de lire, a trop souvent pour habitude d’en rendre solidaire quiconque tient une plume,
            enveloppant la presse tout entière dans un dédain immérité. Or, à chacun ses œuvres j’ai
            bien assez des miennes, et je ne veux avoir rien de commun avec le feuilletoniste du
              <title>Constitutionnel</title>. Il serait libre assurément d’infliger à un artiste de
            valeur un traitement élogieux que celui-ci n’a pas mérité, et personne n’y prendrait
            garde, si cette opinion n’empruntait un crédit, qu’elle n’a pas elle-même, à un journal
            qui parle du haut d’une tribune de 40 000 abonnés. M. Fiorentino peut ne pas exister,
            mais le <title>Constitutionnel</title> existe, et je soutiens que, fût-ce dans un
            intérêt d’amitié ou par excès de zèle, il ne saurait être permis de répandre de fausses
            nouvelles, pas plus pour obscurcir une question d’art que dans le but de satisfaire des
            passions politiques. C’est une mauvaise action que la morale condamne ; c’est un délit
            que la loi devrait réprimer aussi sévèrement que l’autre.</p>
          <byline>B. Jouvin.</byline>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="2"/>
        <head>À travers la critique. Treizième étape.</head>
        <dateline><docDate when="1855-08-12">12 août 1855</docDate>.</dateline>
        <p>Treize ! mauvais compte. Sur ce point-là, niez ou bien haussez les épaules, — je suis
          accessible aux superstitions populaires, et je crains qu’il n’arrive un malheur ! À qui ?
          voilà précisément l’incertitude ; à moi peut-être… à moins pourtant que ce ne soit aux
          critiques dont ma plume va écrire les noms : dût-on crier à l’égoïsme, je l’aime mieux
          ainsi.</p>
        <div>
          <head>La malaria du feuilleton</head>
          <p>L’air des Maremmes, tout chargé de miasmes mortels, aux atteintes duquel vient de
            succomber la Pia, semble avoir été fatal aux critiques. Le feuilleton de la semaine est
            presque aussi mortellement ennuyeux que la tragédie <title>Dantesque</title> de feu
            Charles Marenco. Et quand je pense que Méry conseille fortement à la grande tragédienne,
            qui a fait le succès de cette pauvreté, de se garder comme de la peste de toucher aux
            tragédies de Corneille et de Racine, afin d’obliger les Parisiens à apprendre l’italien
            l’année prochaine !</p>
          <p>On a dit, et l’ou continue à dire de Méry, qu’il était <pb n="3"/>resté, malgré son
            extrait de naissance, un jeune poète et le poète des jeunes, et l’on a eu raison sur un
            point : Méry en est encore aux enfantillages de 1830, et pour lui, Racine sera toujours
            un <hi rend="i">polisson</hi>. Il va plus loin, aujourd’hui, dans son feuilleton du
              <title>Pays</title> : il fait le procès à la versification française. — Il est vrai
            qu’il en a tant abusé !</p>
          <p>En attendant que, pour complaire à Méry, les douze arrondissements se payent un
            professeur d’italien, les collègues du poète méridional ont bravement pioché cette
            semaine la <hi rend="i">version Dantesque</hi>. Quelqu’un s’étonnait même, à ce sujet,
            de ce que les feuilletonistes avaient tous cité en même temps le passage du
              <title>Purgatoire</title>, d’où est tirée la tragédie de <title>Pia de’
              Tolomeï</title>, avec la précision d’un peloton de soldats faisant l’exercice à la
            prussienne. Il ne comprenait pas que l’à-propos les eût servi avec cette régularité
            mathématique, de telle sorte qu’elle les fait commencer et s’arrêter ensemble, au port
            d’armes, sur la même chute d’un vers. Cela est pourtant bien simple ! la citation du
            Dante sert d’épigraphe à une brochure qu’on vend dans l’intérieur du théâtre et qui est
            la traduction de l’œuvre de M. Charles Marenco : c’est là qu’ils ont pris toute faite
            leur érudition qui tient du lettré et du fantassin.</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. Muret et le cruel Golo</head>
          <p>On a dit justement de <title>Pia de Tolomeï</title> que c’était <title>Othello</title>
            enniaisé par <title>Geneviève de Brabant</title>. Il est à présumer que M. Théodore
            Muret s’est souvenu du <hi rend="i">cruel Golo</hi> avec une légitime indignation,
            lorsqu’il a écrit la phrase suivante <quote>« Hugues a fait des menaces à Pia ; le <hi
                rend="i">scélérat</hi> ne tarde pas à les réaliser. »</quote></p>
          <p>Ce <hi rend="i">scélérat</hi>, — le cri d’une âme honnête, — me rappelle une impression
            de théâtre analogue qui remonte à quelques années. J’assistais avec mon ami
            Villemessant, dans une baraque de la foire d’Auteuil, à une représentation de ce
            chef-d’œuvre éternel de l’enfance, qui a nom <title>Geneviève de Brabant</title>. Les
            marionnettes chargées des principaux rôles, autrefois premiers sujets chez Séraphin,
            attestaient les nombreux services et les accidents des Odyssées foraines. Le <hi
              rend="i">traître</hi> n’avait plus de profil et les longues souffrances faisaient
            tomber en écailles les couleurs flamandes de la noble duchesse de Brabant. Sur le banc
            placé devant nous, une vieille femme suivait avec une fiévreuse attention la pantomime
            expressive des marionnettes. Chaque fois que <hi rend="i">Golo</hi> était eu scène, elle
            l’apostrophait à demi-voix des épithètes flétrissantes de lâche, d’infâme et de
            misérable. Enfin arrive la situation touchante où, désobéissant à l’ordre homicide de
            l’intendant du mari de Geneviève, un serviteur sauve l’infortunée. « Brave cœur ! »
            s’écrie notre voisine, à laquelle ce trait d’humanité du pantin arrache en abondance des
            larmes qui la suffoquaient.</p>
          <p>— Madame, — fait alors Villemessant, avec cet admirable sang-froid que vous lui
            connaissez, en se penchant vers la vieille femme et en lui montrant du doigt le <hi
              rend="i">bon serviteur</hi>, qui était en tram de s’agenouiller sur les jarrets, —
            Madame, il y a des honnêtes gens partout !</p>
          <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
          <p>Remarque et anecdote, tout cela ne m’empêche pas de reconnaître que si M. Muret n’est
            pas un feuilletoniste brillant, il a des qualités de critique estimables, un sens droit
            et, — ce qu’il faut priser par-dessus tout, — une rare indépendance. Il connaît le
            théâtre, il se donne la peine d’étudier les questions qui s’y rattachent, il dit
            d’excellentes choses… Quel malheur qu’il les dise parfois si mal !</p>
          <p>Je serai juste : M. Muret est, avec M. Matharel de Fiennes, le seul feuilletoniste qui
            puisse donner, loin de Paris, l’idée du théâtre parisien. Tous deux encore se touchent
            par un point qui n’est pas précisément à leur louange : l’indigence du style. Le second
            est peut-être un nouvelliste mieux informé ; mais le premier, vivant loin des coteries,
            est plus impartial.</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. de Fiennes</head>
          <p>À propos de M. de Fiennes, il n’a tenu qu’à un fil que la presse ne prononçât son
            oraison funèbre : le bruit de sa démission s’était propagé, brodé par toutes sortes de
            commentaires. Mais le critique du <title>Siècle</title> a cassé le fil brusquement, en
            déclarant, lundi dernier, n’avoir jamais eu la velléité d’abandonner une position où il
            se trouve si bien.</p>
          <p>M. de Fiennes, en gardant le silence sur la quasi-révolution du <title>Siècle</title>,
            obéit à des considérations personnelles et respectables que je n’ai pas le droit de
            sonder ; mais comme les bruits qu’il déclare controuvés sont du domaine de la
            discussion, il me permettra, sans aucun doute, d’en dire ce qui est venu à ma
            connaissance. On assure donc que, décidé à résigner ses fonctions de critique, mais armé
            d’un traité avec le journal qui a encore six années à courir, M. de Fiennes aurait
            désiré léguer sa position et ses droits à son jeune collègue, M. Gustave Chadeuil, qui
            eût ainsi réuni dans ses mains les théâtres et la revue musicale. M. Chadeuil est le
            gendre de M. Louis Desnoyers, et M. Desnoyers est l’ami de M. de Fiennes, ce qui donne
            la clé de cette substitution. Le conseil d’administration du <title>Siècle</title>,
            auquel la combinaison a été soumise, l’a rejetée, se fondant sur ce que le traité dont
            jouit M. de Fiennes a un caractère tout personnel et même exceptionnel ; qu’il a été
            conclu en souvenir des services rendus au journal par le beau-frère du titulaire, et que
            le <title>Siècle</title>, à l’avenir, n’entend, sous aucun prétexte, se lier par un
            engagement de ce genre avec aucun de ses rédacteurs.</p>
          <p>Mais laissons la langue des affaires, et revenons à la <hi rend="i">Pia</hi>, — afin de
            varier notre ennui.</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. Paul de Saint-Victor</head>
          <p>M. Paul de Saint-Victor, voulant définir ce groupe d’âmes errantes et plaintives que
            Dante a constellées dans le cinquième chant de son <title>Purgatoire</title>, a eu la
            chance de rencontrer sous sa plume ce que, faute d’un mot équivalent, j’appellerai le
              <hi rend="i">style suisse</hi>. <quote>« Le <hi rend="i">mal du pays céleste</hi>, dit
              le feuilletoniste de la <title>Presse</title>, semble être la seule
              souffrance de cette infirmerie des âmes. Elles entendent de loin le <hi rend="i"
                >ranz</hi> des anges. »</quote></p>
          <p>M. Paul de Saint-Victor est bien heureux que le correcteur ait été distrait ce soir-là.
            Que fût-il arrivé, grand Dieu ! si, guidé par le sens commun et remontant à l’analogie
            de l’image, il eût supprimé dans le dernier mot une lettre, une seule qui, au premier
            aspect, a tout à fait l’air d’être une <hi rend="i">coquille</hi> ? Car enfin on pouvait
            s’y tromper : — les deux termes se trouvaient représentés en même temps dans l’étable de
            Bethléem.</p>
          <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
          <p>Cette distraction, qui aurait pu être commise, me fait souvenir d’une anecdote qui
            trouve naturellement sa place ici. Elle m’a été racontée par Gatayes. M. Gaiffe,
            ex-critique de l’ex-<title>Événement</title>, s’était, comme chacun sait, créé une
            spécialité dans l’école romantique. Il <hi rend="i">faisait</hi> dans l’<hi rend="i"
              >adverbe</hi>. Malheureusement, cet effet de style, — sa marotte, — tout en affectant
            la négligence et le badinage improvisés, ne s’obtenait chez le feuilletoniste qu’au prix
            d’efforts inouïs, attestés par les ratures et les surcharges de sa <hi rend="i"
              >copie</hi>. Raison de plus pour que M. Gaiffe tînt à des adverbes si laborieusement
            conquis ! Aussi la correction de ses épreuves amenait-elle, comme conséquence
            invariable, des tempêtes de colères qui crevaient en jurons sur la tête des
            compositeurs.</p>
          <p>— Les animaux ! s’écria-t-il en frappant du poing sur la table, un jour que ceux-ci
            avaient remplacé un mot illisible par la plus énorme, la plus extravagante des <hi
              rend="i">coquilles</hi>.</p>
          <p>Puis se ravisant tout à coup et examinant de plus près et sous tous ses aspects la
            disposition typographique du non-sens que sa plume s’apprêtait à corriger : « Au fait,
            dit-il, subitement apaisé, cela fait mieux ainsi et je le laisse… »</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. de Prémaray</head>
          <p>M. de Prémaray, que son éducation de vaudevilliste aurait dû guérir au moins de la
            tentation de vouloir faire du style, s’est rencontré avec son confrère de la
              <title>Presse</title> pour exprimer la même fadeur prétentieuse. Il a dit, du dernier
            traducteur de <title>Misanthropie et Repentir</title>, que <quote>« Gérard de Nerval
              avait comme la <hi rend="i">nostalgie du ciel</hi> »</quote>. Le <hi rend="i">ranz des
              anges</hi>, l’<hi rend="i">infirmerie des âmes</hi>, la <hi rend="i">maladie du pays
              céleste</hi>, — toutes ces chutes affadies d’un jargon ridicule me rappellent cette
            moralité de la grisette <hi rend="i">styliste</hi> du <title>Quart de
            Monde</title> :</p>
          <quote>
            <p>« L’indifférence est lu commissionnaire qui a emporté le biblot de mon amour. »</p>
          </quote>
          <p>Un mot à M. de Prémaray, puisque je viens de le nommer. Le feuilletoniste de la
              <title>Patrie</title> a écrit deux ou trois lignes, suffisamment transparentes, à
            l’adresse de l’écrivain populaire qui s’est créé dans son journal le chef de la secte
            des <hi rend="i">Ristoristes</hi>. M. de Prémaray obéit en ceci à un sentiment aussi
            louable que généreux ; il prend parti pour une femme absente ; il veut préserver une
            artiste, qui est la gloire de la scène française, des éclaboussures que fait, en tombant
            dans le <title>Mousquetaire</title>, l’enthousiasme turbulent de M. Alexandre Dumas pour
            le génie de la Ristori. C’est une protestation de bon goût, à laquelle il ne manque
            rien, pas même l’admiration bien sentie que témoigne le critique à la rivale de
            mademoiselle Rachel. <quote>« Cette mort de la Ristori dans les maremmes, dit
              M. de Prémaray, est <hi rend="i">au-dessus de la description</hi>. »</quote></p>
          <p>Il fallait en rester là et ne pas généraliser une lutte qui ne saurait avoir d’autres
            champions que les deux tragédiennes de la France et de l’Italie. Malheureusement, le
            critique arbore les trois couleurs de sa <hi rend="i">belle Patrie</hi>, et les plante
            sur une question d’art, comme s’il s’agissait d’escalader une redoute. Pour ne se
            montrer ni <hi rend="i">Racheliste</hi>, ni <hi rend="i">Ristoriste</hi>, il se fait
            bravement <hi rend="i">Chauvin</hi>.</p>
          <quote>
            <p>— « Non, s’écrie le caporal Prémaray, la Ristori n’est pas tout le drame, quand il y
              a Rosé-Chéri, Guyon, Lucie Mabire et Thuillier… »</p>
          </quote>
          <p>Il est certains rapprochements qui sont pénibles, non pour les grands noms qu’ils
            s’efforcent de ravaler, mais seulement pour les petits qu’ils exhaussent d’une façon
            ridicule, et j’ai tout lieu de craindre qu’en s’imaginant louer avec effusion de cœur
            des artistes méritantes, le feuilletoniste ne s’en soit fait de mortelles ennemies… <pb
              n="4"/>Soyons de bonne foi ! tout homme d’esprit qu’il est, le critique de la
              <title>Patrie</title> me pardonnerait-il si, faisant figurer son nom sur une liste des
            hautes illustrations du théâtre en France, j’écrivais sans transition : Molière,
            — Regnard, — Beaumarchais, — Jules de Prémaray ?</p>
          <p>De même que la peinture, la critique a sa perspective, et l’on ne saurait transporter
            violemment au premier plan ce qui, par la loi de la distance, de la lumière et de
            l’harmonie, doit seulement se fondre ou s’éparpiller dans l’ensemble et les détails du
            tableau.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Le pavé de l’ours</head>
          <p>Le <title>Constitutionnel</title> est tombé dans l’excès opposé à celui que je viens
            signaler chez M. de Prémaray. Tandis que son confrère de la <title>Patrie</title>,
            jette, sans les trier, une poignée de rivales, d’émulés tout au moins, à la tête de la
            Ristori, il couche l’avenir aux pieds de <title>Mirrha</title>, et le déshérite, au
            profit de l’éminente artiste italienne, du droit d’initiative :</p>
          <quote>
            <p>« Pia, dit M. Fiorentino, n’aurait que cet éclair là, que ce mot là : <hi rend="i">Il
                mio fratello gualterio</hi>, que ce serait la plus grande et la plus admirable de
              tous les artistes <hi rend="i">présents, passés</hi> et <hi rend="i"
              >futurs</hi> ! »</p>
          </quote>
          <p>Pourquoi ne pas s’écrier tout de suite, comme Fontanarose, que c’est la plus grande
            tragédienne <hi rend="i">connue dans l’univers et dans mille autres lieux</hi> ?… Quelle
            sotte chose que la louange ainsi entendue ! cela vous dégoûterait du talent et de
            l’admiration ! Ces éloges qui, pour être provoquants, se croient obligés de retrousser
            leurs épithètes jusqu’au-dessus du mollet, me rappellent involontairement, et avec
            dégoût, la pantomime ténébreuse que de malheureuses filles jouent, le soir, au carrefour
            des rues solitaires.</p>
          <byline>B. Jouvin.</byline>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="3"/>
        <head>À travers la critique. Quatorzième étape.</head>
        <dateline><docDate when="1855-08-26">26 août 1855</docDate>.</dateline>
        <p>Paris ressemble en ce moment à un de ces <hi rend="i">foyers</hi> dans lequel une vaste
            <hi rend="i">lentille</hi> ferait converger le mouvement épars dans le monde entier. La
          province s’y accumule et l’Europe l’envahit. Citadin ou touriste, on y est avide de tous
          les spectacles des yeux et l’on y vit en quelque sorte en public et dans la rue.
          L’existence s’y consume comme une torche allumée par les deux bouts, — avec cette
          opposition singulière, — qu’on donne des journées entières à la curiosité de la minute
          présente, tandis qu’une minute de réflexion semble y avoir la durée d’un siècle.</p>
        <p>Le moyen, dans de pareilles conditions, de rendre un journal attrayant ?</p>
        <div>
          <head>Le <title>Mousquetaire</title></head>
          <p>Afin de faire face aux circonstances et d’élever l’attention de ses lecteurs au niveau
            de cette température d’activité foudroyante, notre confrère le
              <title>Mousquetaire</title> a eu une heureuse idée. Entre les événements du
            bombardement de Sweaborg, de la victoire de Traktir et du voyage de la Reine
            d’Angleterre, il publiait, lundi dernier, en première page et comme actualité piquante,
            une étude de M. de Saint-Félix avec ce titre :</p>
          <p rend="center noindent">Pline-le-Jeune.</p>
          <p>Voilà ce que j’appelle avoir l’héroïsme de l’ennui et le courage de sa
            littérature !</p>
          <p>Du reste, il est à remarquer que le mouvement des feuilles et des Revues est en sens
            inverse des événements : l’un se fige et se pétrifie à mesure que les autres
            bouillonnent et s’extravasent.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Les Revues</head>
          <p>La <title>Revue de Paris</title>, — une publication jeune, faite par des jeunes gens, —
            s’endort, au sein de cette veille fébrile de la grande cité dans le pathos philosophique
            d’Emerson traduit par M. Hédoin. J’en extrais la phrase suivante, qui a dû produire une
            impression bien vive, si elle a été jetée au milieu de la population parisienne rangée,
            samedi dernier, sur le passage de la reine Victoria :</p>
          <quote>
            <p>L’esprit de notre vie est jaloux des individualités et ne permet à un individu de
              devenir grand qu’à l’aide de l’universalité des êtres.</p>
          </quote>
          <p>M. Théodore Pavie, dans la <title>Revue des Deux-Mondes</title>, se livre, de son côté,
            à une étude d’un intérêt plus palpitant encore c’est un travail sur le
              <title>Hitopadèsa</title>, recueil de fables hindoues, par le docte <hi rend="i"
              >Rârâyana</hi>, publié (et c’est, je crois, tout l’intérêt du morceau) cinq cents ans
            après le <title>Pantchatantra</title>.</p>
          <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
          <p>Je ne comprends pas très bien comment l’alliance de la France et de l’Angleterre a pu
            mettre la littérature hindoue à la mode. Il faut que cela soit, pourtant, puisque,
            venant en aide à la Revue-Buloz, une Revue, qu’on dirait, au premier aspect, imprimée en
            langue française, le <title>Causeur universel</title> (4<hi rend="sup">e</hi> année
            d’existence), consacre un <hi rend="i">premier-Paris</hi> à un travail signé Le Coq sur
            ce lugubre sujet :</p>
          <p rend="center noindent">ENFERS !</p>
          <p>M. Le Coq, supposant qu’une population de touristes est debout pour recueillir ses
            paroles avec avidité, veut bien nous apprendre que, dans la théogonie Hindoue, il existe
            des enfers de plusieurs sortes. Comme le moment paraît heureusement choisi pour cette
            confidence !</p>
          <quote>
            <p>« Le <hi rend="i">Tamisra</hi> et l’<hi rend="i">Andhamisra</hi> (lieux des
              ténèbres), le <hi rend="i">Maharôva</hi>, le <hi rend="i">Rôrava</hi> (séjours des
              larmes), le <hi rend="i">Poutimritica</hi> (lieu infect, — probablement le <hi
                rend="i">water closet</hi> du diable), — le <hi rend="i">Ridjicha</hi> (lieu où les
              méchants sont exposés dans une poêle à frire). »</p>
          </quote>
          <p>Je m’arrête : car il y a vingt-sept enfers décrits dans la même langue harmonieuse ;
            mais il est bon que je vous dise, toujours d’après le savant M. Le Coq, que la <hi
              rend="i">poêle à frire</hi> n’est ici qu’une simple casserole destinée à faire <hi
              rend="i">revenir</hi> la chair des damnés : après avoir passé par vingt-sept enfers,
            une rôtissoire plus complète les attend.</p>
          <p>Si, comme l’a dit M. de Bonald, la littérature est l’expression de la société, il est
            évident que le <title>Causeur universel</title> s’adresse de préférence aux sociétés qui
            s’en vont, le dimanche, manger des matelotes à La Rapée et des fritures à l’Île
            Saint-Denis.</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. Ponson du Terrail</head>
          <p>Je ne voudrais pas médire plus longtemps de MM. Le Coq et Théodore Pavie : mais enfin,
            je trouve ces messieurs médiocrement gais ; et d’ailleurs, charabia pour charabia, à
            quoi bon courir bien loin, à la recherche du style Hindou, lorsqu’on a sous la main le
            pur auvergnat du <title>Filleul du Roi</title>, un roman <hi rend="i">feuilleté</hi> par
            M. le vicomte Ponson du Terrail, et des phrases comme celles-ci :</p>
          <quote>
            <p>« Une agitation pleine de mystère, et <hi rend="i">que nous appellerions volontiers
                silencieuse</hi>, régnait au palais du Roi. »</p>
          </quote>
          <p>Puis vient l’héroïne du roman, <hi rend="i">qui scelle une lettre de ses
            larmes</hi>.</p>
          <p>Puisque, de temps immémorial, il est loisible aux poètes de transformer en perles et en
            gouttelettes de diamant les larmes d’une jolie femme, pourquoi M. Ponson du Terrail
            n’aurait-il pas le droit d’en faire de la cire à cacheter ? — M. d’Avrigny, de
              <title>l’Assemblée nationale</title>, change bien, d’un trait de plume, les yeux d’une
            Parisienne en une paire d’arrosoirs ! Ce feuilletoniste, rendant compte de la
            représentation donnée au bénéfice de la Ristori, a risqué cette métaphore humide :</p>
          <quote>
            <p>« Les larmes et les bouquets <hi rend="i">pleuvaient</hi> de toutes parts. »</p>
          </quote>
          <p>Mais ceci n’est qu’un manque de goût, et le goût ne s’apprend point ; tandis que les
            règles élémentaires de la syntaxe étant une affaire d’application médiocre, à la portée
            des intelligences les moins exercées, avec l’étude et le temps, il ne faut pas
            désespérer d’en posséder le mécanisme fort simple. Au départ de M. Édouard Thierry, qui
            est un lettré, M. d’Avrigny avait pris possession du feuilleton de l’<title>Assemblée
              nationale</title>. Aujourd’hui, rien ne s’oppose à ce que l’ancien titulaire reprenne
            des fonctions où il n’a pas été remplacé, et son successeur peut se donner un repos
            bien, mérité et utiliser ses loisirs en étudiant la grammaire. Une fois ce travail
            indispensable accompli, il comprendra pourquoi la phrase suivante est vicieuse :</p>
          <quote>
            <p>« Heureusement <hi rend="i">que</hi> le public n’a pas attendu mon feuilleton pour
              aller applaudir <hi rend="i">Oyayaye</hi>. »</p>
          </quote>
          <p>Que M. d’Avrigny veuille bien me pardonner si je le renvoie à l’école : il n’y sera pas
            seul ; il y trouvera le dix-neuvième siècle en personne, conduit à la férule par un
            magister redoutable, M. Viennet.</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. Viennet</head>
          <p>M. Viennet a lu, à la séance annuelle des cinq académies, une satire inédite, dont il
            est l’auteur, sur le <hi rend="i">néologisme</hi>. Ce succès d’Institut a franchi le
            Pont-des-Arts, et chacun a pu dévorer la pièce en entier dans le <title>Journal des
              Débats</title>. M. Viennet est un homme d’esprit et un ancien capitaine de dragons,
            qui veut bien nous apprendre, dans cette satire devenue rapidement célèbre, que Boileau
            l’a mis en sentinelle à la porte du dix-neuvième siècle, avec la consigne de veiller sur
            la langue française. C’est son devoir de faire exécuter la consigne ; mais, de plus, on
            assure qu’il la comprend. Voilà quarante ans passés que, garde national modèle, et
            quelque temps qu’il fasse en littérature, le poète se rend au poste du <hi rend="i"
              >Parnasse</hi> ou de l’<hi rend="i">Hélicon</hi>.</p>
          <p>Malheureusement, le corps de garde est à peu près désert ; M. Viennet en est convenu
            dans le rapport qu’il adresse à son illustre chef de file :</p>
          <quote>
            <l>Nous sommes <hi rend="i">trois à peine</hi>, en ce siècle anarchique,</l>
            <l>Qui, te prenant pour guide, etc.</l>
          </quote>
          <p>Il était temps que M. Viennet organisât une Saint-Barthélemy classique pour atteindre
            cette hérésie grammaticale, moitié argot et moitié patois. Les ligueurs mettaient une
            croix blanche à leur feutre pour se reconnaître dans cette obscurité du néologisme,
            l’auteur de l’Épître attache toute la mythologie païenne à son chapeau. On voit pendre à
            son aigrette fanée <hi rend="i">Pluton, Apollon</hi> et la muse, et les étrangers,
            attirés à Paris par le voyage de la reine d’Angleterre, peuvent visiter le <hi rend="i"
              >Tartare</hi> sur les indications très précises du poète.</p>
          <p>Dans t’antipathie que lui fait éprouver le vocabulaire moderne, l’académicien ne
            consent même pas à faire grâce à l’état civil. Les chefs du mouvement romantique n’ont
            pas eu le droit, suivant lui, de s’appeler Hugo et Lamartine. Ces deux noms n’existent
            pas dans la <hi rend="i">langue de Boileau</hi> ; il ouvre donc l’<title>Art
              poétique</title> et les baptise pour se conformer au style du maître : <hi rend="i"
              >Ronsard</hi> et <hi rend="i">Chapelain</hi>.</p>
          <p>Chapelain était un poète médiocre ; mais sans vouloir ni le défendre, ni manquer de
            respect à M. Viennet, — qui ne l’a pas lu, — je puis affirmer à ce dernier que le poème
            de la <title>Pucelle</title> ne contient pas d’hémistiche plus dur que celui-ci :</p>
          <quote>
            <l rend="i">Eh ! quels cris sont les leurs……</l>
          </quote>
          <p><pb n="4"/>M. Viennet entre dans une colère poétique épouvantable, en voyant le progrès
            toujours croissant de l’importation anglaise dans le langage hippique. À quoi bon,
            suivant lui, ces vilains mots de <hi rend="i">turf</hi>, de <hi rend="i">sport</hi>, de
              <hi rend="i">groom</hi>, de <hi rend="i">steeple-chase</hi>, qui nous obligent à
            tourner disgracieusement la bouche <hi rend="i">comme si nous mâchions de la braise</hi>
            (c’est le terme dont il se sert) ? Pourquoi le lexique du <hi rend="i">Box</hi>
            prévaudrait-il contre le dictionnaire de la fable, lorsque celui-ci laisse découler de
            ses pages de miel : <hi rend="i">pégase, bucéphale, centaure, arènes, jeux de
            Diane</hi>, qui suffisent à tout exprimer, — pourvu qu’on ait la précaution de se
            ceindre le front d’un laurier et de tenir à la main une lyre d’or, ce qui est la chose
            la plus commode et la plus simple du monde, quand on se rend en coupé à l’heure aux
            courses de la Marche ?</p>
          <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
          <p>Dans le domaine de la science et de l’industrie moderne, — <hi rend="i">la
            vapeur</hi>, — le fougueux disciple de Boileau n’accepte pas davantage de vocable tout
            neuf pour baptiser une invention nouvelle. — <hi rend="i">Bateau à vapeur</hi> est un
            mot plat, et steamer, bien que l’usage l’ait consacré et rendu compréhensible, a le tort
            grave de nous venir d’une terre et d’une langue étrangères.</p>
          <quote>
            <l>Je suis Français ; mon pays avant tout !</l>
          </quote>
          <p rend="noindent">s’écrie le poète, et il s’empresse de donner à l’invention de Fulton,
            un nom grec, le <hi rend="i">Pyroscaphe</hi>. Voyez-vous d’ici un tanneur des bords du
            Rhône prenant le <hi rend="i">pyroscaphe</hi> à Lyon, pour aller vendre ses cuirs à
            Beaucaire ?</p>
          <p>Pourquoi dire <hi rend="i">tender, railway, wagon</hi> ? M. Viennet n’en voit pas la
            nécessité, et le bourgeois de la rue Saint-Denis, qui, le dimanche, va voir jouer les
            grandes eaux de Versailles ou prendre le frais sur la terrasse Saint-Germain,
            n’aurait-il pas plutôt fait de dire au buraliste ?</p>
          <p>— Voici un talent, donnez-moi un billet de 1<hi rend="sup">re</hi> classe pour :</p>
          <quote>
            <l>……… Ces chemins, merveille de nos arts,</l>
            <l>Ce fer qui, sur le sable, allongeant ses lanières,</l>
            <l>En rayons accouplés dessinant leurs ornières.</l>
          </quote>
          <p>Pardon ! mon cher monsieur Viennet, l’image est fausse, puisque les <hi rend="i">rayons
              accouplés</hi> forment saillie. Mais c’est une tache légère et je reprends :</p>
          <quote>
            <l>En rayons accouplés, dessinant leurs ornières,</l>
            <l>Court sous les monts fendus ou de voûtes percés.</l>
          </quote>
          <p>Cette définition est admirable, sans contredit par malheur, nous n’aurions pas achevé
            le troisième vers, que le convoi serait arrivé au Havre : sans compter que chacun des
            trente mille promeneurs du dimanche, étant dans l’obligation de répéter la formule à
            tour de rôle, je crois (je ne l’affirme pas) qu’il y aurait avantage réel à voyager en
              <hi rend="i">coucou</hi>.</p>
          <p>M. Viennet termine par ces deux vers, sa sortie violente contre le néologisme :</p>
          <quote>
            <l>La voix de Ristori retentit sur la scène ;</l>
            <l>Je vais, en l’écoutant, <hi rend="i">dissiper mon chagrin</hi> !</l>
          </quote>
          <p>D’où il faut conclure que la tragédie de <title>Mirrha</title> a le don d’<hi rend="i"
              >égayer</hi> très fort le spirituel académicien.</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. Arthur Ponroy</head>
          <p>Ce grand nom d’Adélaïde Ristori, qui a le pouvoir de réconcilier M. Viennet avec les
            misères du présent, cause une étrange hallucination à M. Arthur Ponroy, le directeur du
              <title>Portefeuille</title>, une Revue qui vient de ressusciter. M. Arthur Ponroy
            croit à l’avenir de la tragédie et de mademoiselle Georges !</p>
          <quote>
            <p>« Le siècle ne peut plus s’en dédire, — s’écrie-t-il d’un ton d’inspiré ; — les temps
              sont venus ; le mouvement est imprimé ; <hi rend="i">le tambour bat aux champs sur le
                chemin de la tragédie. Il n’y a plus d’avenir que là…</hi> »</p>
          </quote>
          <p>Vraiment M. Ponroy n’est pas généreux de nous faire passer sa prédiction sur le corps,
            — et cela sans crier gare ! C’était bien assez de la notice peu rassurante de M. Babinet
            (de l’Institut), sur les tremblements de terre.</p>
          <quote>
            <p>« Les théâtres, — ajoute l’écrivain apocalyptique, — n’ont jamais compris que <hi
                rend="i">la moindre lumière d’imagination, la plus humble combinaison de passions
                éclatantes, le plus petit atome de magnétisme dramatique</hi>, est dix fois plus
              susceptible <hi rend="i">d’un succès fulgurant que toutes les subtilités mornes et
                cadavéreuses du métier</hi>. »</p>
          </quote>
          <p>Je ne comprends pas, et vous ? mais je gagerais à coup sûr que M. Ponroy a en <hi
              rend="i">Portefeuille</hi> pas mal de tragédies dont le placement est devenu
            difficile.</p>
          <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
          <p>Le galimatias, à notre époque, est une maladie contagieuse qui gagne peu à peu les
            esprits les plus sains. Comment un romancier et un dramaturge, tel que M. Ponroy, s’en
            pourrait-il préserver, lorsque un écrivain, rigide observateur de la règle, comme
            M. de Riancey, y succombant de sang-froid, écrit à propos de la notice de M. Naudet,
            consacrée à M. Pardessus :</p>
          <quote>
            <p>« Une vie couronnée par la dignité est la meilleure leçon que le <hi rend="i"
                >présent</hi> puisse recevoir d’<hi rend="i">un passé qui lui est
              contemporain</hi>. »</p>
          </quote>
          <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
          <p>Notre siècle est un homme qui retourne ses vieux habits. Seulement il les porte fort
            mal. Tandis que M. Arthur Ponroy fait un roulement pour annoncer le réveil terrible de
            la tragédie, un ex-rédacteur du <title>Corsaire</title>, retiré en province où il
            continue son commerce, vient de se fabriquer une enseigne de publicité, à l’aide d’un
            nom qui est synonyme en France d’esprit, de verve et quelquefois d’éloquence.
            M. Meilheurat a donc fondé le</p>
        </div>
        <div>
          <head>
            <title>Rivarol. <lb/>Miroir des folies du siècle</title>
          </head>
          <p>Le titre serait bien audacieux, si le sous-titre, un peu naïf, ne donnait sur-le-champ
            une idée plus modeste des prétentions de l’écrivain départemental.</p>
          <p>Le numéro du <title>Rivarol</title> que j’ai sous les yeux, contient l’avis fort
            rassurant que voici en tête de sa première colonne :</p>
          <quote>
            <p><hi rend="i">L’abondance des matières nous force à renvoyer au prochain numéro
                l’article Beaux-Arts, les Nouvelles à la main, une grande partie de notre Bulletin
                bibliographique, et</hi><hi rend="sc">divers articles</hi>.</p>
          </quote>
          <p>M. Alfred Meilheurat a eu là une inspiration heureuse ; mais les demi-mesures ne valent
            jamais rien. J’ai parcouru les pages qu’il a cru devoir épargner ; à sa place, j’aurais
            supprimé le reste.</p>
          <p>C’est une si belle chose, pour un journal qui n’encombre pas la curiosité publique, de
            savoir disparaître à propos ! Il y a quelque temps de cela, une Revue des plus
            pacifiques, puisqu’elle traitait de la mécanique appliquée à l’industrie, la
              <title>Revue Progressive</title>, fondée par un savant honorable, se tâta et se vit
            bien malade. Après avoir inutilement cherché un levier, — des souscripteurs, — n’ayant
            pas les moyens de vivre, elle eut l’esprit de savoir mourir. Elle parut une dernière
            fois pour dire à ses lecteurs qu’elle ne paraîtrait plus, attendu qu’elle venait d’être
            tuée en Orient.</p>
          <byline>B. Jouvin.</byline>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="3"/>
        <head>À travers la critique. Quinzième étape.</head>
        <dateline><docDate when="1855-09-30">30 septembre 1855</docDate>.</dateline>
        <p>L’an passé, lorsque madame Sand arrachait çà et là des feuillets à son roman de
            <title>Teverino</title> pour les coudre au drame de <title>Flaminio</title> donné par
          elle au Gymnase, je pris parti, avec la majorité des spectateurs, pour cette fantaisie
          dramatique contre d’injustes, de violentes attaques de la presse, ameutée tout entière
          autour d’un grand écrivain. L’accord n’était pas possible entre nous ; je jugeais
            <title>Flaminio</title> sur des impressions reçues à la représentation de l’ouvrage, et
          mes confrères, les feuilletonistes du lundi, continuaient à rendre compte de la préface
          des <title>Vacances de Pandolphe</title>. Mon appréciation sonnait le succès de l’heure
          présente, tandis que leur critique, horloge mal réglée, retardait d’une grosse
          rancune.</p>
        <p>Aujourd’hui comme hier, nous continuons à différer de manière de voir, sur le compte de
            <title>Maître Favilla</title> aussi bien que sur celui du bohémien
            <title>Flaminio</title> ; seulement il s’est opéré un chassé-croisé dans notre attitude
          réciproque : ils ont embrassé bruyamment le parti du pouvoir, et j’ai passé discrètement
          et sans bruit du côté de l’opposition.</p>
        <p><pb n="4"/>Ma solitude ne manque pas d’avoir son côté embarrassant. L’Odéon vient de
          représenter <title>Maître Favilla</title>, qui a réussi ; — ce drame est l’œuvre d’une
          plume que j’ai appris à respecter ; — l’empressement de la foule consacre chaque soir avec
          éclat le succès de la première soirée ; — et dimanche dernier, à cette place où, effrayé
          de mon isolement, je m’apprête à protester contre un fait accompli, mon camarade Villemot,
          à l’imitation du philosophe grec qui ajouta trois cordes à l’ancienne lyre, attachait un
          boyau de plus à sa joyeuse guitare, afin de pincer sur un ton héroïque la ritournelle de
          l’enthousiasme, et de faire sa partie, en compagnie de la presse, dans le <hi rend="i"
            >concerto</hi> joué par maître Favilla sur son stradivarius fantastique. — Tout le monde
          a pris le <hi rend="i">la</hi>, moi seul, brisant un diapason accepté, j’entends faire
          siffler la note dissonante de ma critique !</p>
        <p>Et cependant, mal affermi dans cet acte d’opposition isolée, je l’avouerai, un moment
          j’ai été sur le point de m’écrier en me frappant la poitrine : « Vous savez, mon Dieu, si
          Favilla m’ennuie ? et je ne répondrais pas qu’il amusât très fort ceux qui s’évertuent à
          l’applaudir de même mais en fin de compte, l’auteur parle toujours la langue admirable qui
          me charmait dans <title>Flaminio</title> et le <title>Pressoir</title>, et l’Odéon a
          retrouvé les beaux jours de <title>François le Champi</title>. Depuis les émouvantes
          soirées du Gymnase, rien n’est donc changé, si ce n’est moi. »</p>
        <p>Il ne me restait qu’à humilier un jugement rebelle et à faire amende honorable pour mes
          timides velléités d’opposition ; mais l’accord édifiant de la presse, ralliée par
          enchantement, et à deux exceptions près, au génie de George Sand, et proclamant, avec un
          fracas qu’on n’attendait pas d’elle et qu’on ne lui demandait même point, le succès du
          drame joué à l’Odéon, m’a finalement démasqué la vérité par cette volte-face inattendue.
          Les blessures faites à la vanité sont de celles qui ne se ferment jamais, et je me suis
          dit que si la critique semble pardonner son épithète de <hi rend="i">gazetier</hi> à
          l’auteur fort peu repentant des <title>Vacances de Pandolphe</title>, sous cette feinte
          générosité se cache peut-être une revanche d’amour-propre ou une absolution <hi rend="i"
            >in articulo mortis</hi> : <title>Maître Favilla</title> lui aura semblé ou bien mauvais
          ou bien malade.</p>
        <div>
          <head>
            <title>Maître Favilla</title>
          </head>
          <p>Si, en effet, dans ce conte à dormir debout de <title>Maître Favilla</title>, la
            critique a cru voir passer un rêve, une vision d’Hoffmann, c’est que, renouvelant la
            méprise du paysan gaulois dont parle Proudhon dans son dernier livre, elle a pris ses
            houseaux pour ses jambes.</p>
          <p>Le drame joué à l’Odéon repose sur une scène unique, celle où, convaincu de folie, au
            dénouement, le musicien maniaque ne veut pas accepter la déchéance de sa raison.
            L’exclamation de cet homme, qui retrouve subitement le fil de sa mémoire : <quote><hi
                rend="i">Il y avait un testament… je l’ai brûlé…</hi></quote> n’émeut, ne touche
            plus personne, parce qu’au lieu de dénouer l’action dans les entrailles palpitantes du
            sujet, elle ne présente à l’esprit, subitement refroidi, qu’une idée abstraite, celle
            d’un époux, d’un père qui ne veut pas être fou, parce que, dit-il, un fou ne saurait
            être ni époux ni père. S’il s’agissait de l’honneur de sa fille ou de sa femme, nous
            partagerions l’angoisse de <title>Favilla</title> ; mais que nous importent son orgueil
            égoïste profondément humilié et sa dignité d’homme compromise ? Je viens assister à un
            drame, et vous traitez une question de médecine légale, vous accouchez d’une thèse
            philosophique.</p>
          <p>Singulière organisation que celle de cette femme illustre C’est un esprit français par
            excellence, considéré au point de vue du style, et pour le reste, un rêveur allemand.
            Mais du moins, la main conserve la lucidité lorsque la tête divague.</p>
          <p>Elle a la poésie, l’imagination, la puissance et parfois la profondeur elle parle un
            magnifique langage, tour à tour dramatique ou coloré, éloquent ou familier, substantiel
            ou plein de délicatesses ; le contour de la phrase a tant de netteté qu’elle rend
            transparents jusqu’aux nuages de la pensée et du sentiment. — Pourquoi faut-il, qu’avec
            de si rares, de si précieuses qualités, ce talent, — ce n’est pas assez dire, — ce génie
            soit faux avec une grandeur qui n’est qu’à lui et dans des proportions colossales ? Qui
            m’expliquera comment l’œuvre du romancier présente (question de moralité à part) un
            assemblage d’éloquentes invraisemblances et des montagnes de merveilleuses
            impossibilités ? Dans ses livres, l’exception humaine revêt un esprit et un corps sous
            la magie du style ; mais l’homme ne vit pas ; il n’est pas cadavre non plus il est
            mensonge, système, thèse arbitrairement soutenue dans l’intérêt de certaines idées
            philosophiques, qui changent avec les conversions multipliées de l’écrivain.</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. Rouvière</head>
          <p>À vrai dire, <title>Favilla</title> si loué n’est pour la presse qu’une monture où elle
            a fait triomphalement asseoir un grand acteur <hi rend="i">méconnu</hi>, M. Rouvière,
            pour le promener à travers les colonnes d’un feuilleton semé d’adverbes et pavoisé
            d’adjectifs.</p>
          <p>Favilla-Rouvière, s’écrie M. Paul de Saint-Victor, c’est <quote>« un instrument <hi
                rend="i">d’enthousiasme</hi> terminé par une tête d’ange ou d’oiseau fabuleux… Les
              directeurs vont se disputer <hi rend="i">ce grand</hi> comédien »</quote>.</p>
          <quote>
            <p>« Rouvière dit de son côté Méry, dans la création de <title>Favilla</title>, s’est
              placé <hi rend="i">au-dessus</hi> de toute analyse vulgaire et de toute
              comparaison. »</p>
          </quote>
          <p>Notre camarade Villemot le proclame <hi rend="i">un artiste de génie</hi> ; — la
            plaisanterie m’a semblé un peu forte pour un écrivain qui, d’ordinaire, a la malice
            bienveillante.</p>
          <p>Théophile Gautier baptise M. Rouvière un acteur <hi rend="i">shakespearien</hi><note
              resp="editor" place="bottom">Orthographié shakspearien.</note>, et le reste du
            troupeau feuilletoniste, donnant tête baissée contre ces éloges extravagants, fait la
            culbute au même endroit.</p>
          <p>M. Fiorentino, lui, tout en passant dans le même cerceau, fait sa cabriole à part, afin
            qu’on le distingue. On peut appliquer à ce critique un mot fait sur le poète Lemierre.
            Deux jours par semaine, il sert sa personnalité <hi rend="i">à trois services</hi>, et
            ne quitte jamais le public sans lui en donner une indigestion.</p>
          <p>Que Rouvière, arraché tout à coup à une obscurité que je veux supposer imméritée,
            consente à nourrir de cette viande creuse sa vanité d’artiste réduite jusqu’ici à la
            portion congrue, c’est son affaire ! Mais qu’il y prenne garde ! cette réputation,
            — l’engouement, le caprice, le joujou d’une soirée unique, — c’est un peu la baronnie de
            Muhldorf, dont Favilla, dans sa folie, s’imagine être le véritable propriétaire. Un jour
            ou l’autre, lorsque échoira le terme de ce rôle exceptionnel, qui n’est ni dans la
            réalité humaine ni dans les conditions normales du théâtre il faudra bien que Rouvière
            s’éveille de son rêve de gloire. La foule, rassasiée d’effets surnaturels et
            fantastiques, lui criera alors : « Fais place à un véritable comédien dont le talent et
            la figure soient de ce monde ! » Qu’aura-t-il à répondre ? Écornifleur et parasite d’une
            renommée dont le public est le souverain dispensateur, dira-t-il pour son excuse, en
            parodiant Favilla : <hi rend="i">Mais je n’étais pas un fou lorsque je m’imaginais être
              le plus grand comédien de l’époque… Il existe des feuilletons où des écrivains censés
              affirmaient la chose. Que sont devenus ces feuilletons ?… car je les ai tenus dans ma
              main…. Oui, oui… c’est cela… la frivolité parisienne en a fait des
            papillotes</hi> !</p>
          <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
          <p>Je sais bien que la critique est unanime dans son admiration pour Rouvière ; mais
            qu’est-ce que cette unanimité prouve ? rien, sinon que, suivant l’usage invariable, les
            feuilletonistes se sont rendus au foyer dans les entractes. C’est le manège des
            boursiers qui se réunissent aux alentours de Tortoni pour savoir sur quel chiffre opérer
            dans la transaction des valeurs publiques. On appelle ces réunions la <hi rend="i"
              >Petite Bourse</hi>. Eh bien ! les soirs de première représentation, le foyer de nos
            théâtres a sa <hi rend="i">Petite Critique</hi>, et vous n’aurez la grande, l’érudite et
            la sincère, que le jour où, par une mesure violente, le feuilletoniste sera conduit dans
            sa loge en voiture cellulaire, et ramené chez lui pour écrire son compte rendu, séance
            tenante, comme cela se pratique pour les élèves de l’Institut entrés en loge.</p>
          <p>J’ai parlé d’exceptions dans cet aplatissement de la critique devant un drame et un
            artiste médiocres. Il est juste de les faire connaître. Les dissidents sont les deux
            Jules : le Jules des <title>Débats</title> et celui de la <title>Patrie</title>.</p>
          <p>Assez de visages et d’esprits renfrognés comme cela ! et reposons nos jumelles sur une
            physionomie plus avenante.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Madame Plessy</head>
          <p>Madame Arnoult-Plessy avait choisi pour son second début le rôle d’Araminte des
              <title>Fausses Confidences</title> ; elle y a reçu un accueil fort sympathique du
            public. Il ne faudrait pas cependant que ce succès, mérité en partie, fit prendre le
            change à une actrice de talent. Il n’y a pas eu, il ne pouvait pas y avoir de revanche à
            l’échec de <title>Tartuffe</title>, puisque la partie s’était engagée sur un autre
            terrain et avec d’autres conditions, et si ce n’est que l’actrice nous a fait entendre
            de bien meilleure prose, Araminte n’a pas donné sensiblement au-delà de ce qu’avait
            promis la comtesse de la <title>Ligne droite</title>.</p>
          <p>C’est toujours la même diction chantée, prenant un temps avec affectation quand la note
            à effet a suffisamment caressé l’oreille du spectateur ; toujours la même <pb n="5"
            />voix pointue s’échappant d’une bouche minaudière, qui semble se laisser violer par le
            mot qu’elle fait entendre. Il y a tel mouvement de ces lèvres charmantes qui tiennent
            moins de la petite maîtresse que du lièvre broutant le serpolet, telle façon de mordre
            sur un mot spirituel qui rappelle le coup de dent dédaigneux (<hi rend="i">Dente
              superbo</hi>) du rat de ville d’Horace, et, par instants, cette bouche mignonne a si
            peur de paraître grande, qu’elle se mange elle-même aux extrémités.</p>
          <p>Je veux reprendre aussi, sur ce masque où s’exagère la spirituelle mobilité de la
            physionomie, un tic qui le gâte à plaisir ; il consiste, lorsque l’actrice joue
            l’émotion, à écarquiller les yeux, la bouche et les narines, comme si tout cela était
            mis en jeu par trois ficelles tirées simultanément.</p>
          <p>Après avoir constaté la réussite de madame Plessy dans les <title>Fausses
              Confidences</title>, lorsque je viens reprendre et entamer un résultat acquis par des
            réserves sournoises et des critiques de détail, ne trouvez-vous pas que je ressemble à
            ce paysan qui devait vingt francs à son compère, avouait la dette, mais, dans le compte
            fait par lui sous les yeux de ce dernier, posait zéro et retenait le tout ?…</p>
          <p>Je ne veux rien retenir des bravos que l’auditoire a fait entendre, mais dégager d’un
            succès réel la part dont l’actrice peut et doit faire son profit. Il y a bien des
            manières, avant d’arriver à la bonne, de comprendre et de jouer Marivaux : madame Plessy
            est assez jeune pour les essayer toutes avant de se fixer. Elle ne voit encore dans
            l’observateur délicat qu’elle interprète que du <hi rend="i">papotage</hi>. Le
            contresens ne vient pas d’elle : il est fort accrédité dans le monde dramatique, ainsi
            que le prouve la définition absurde de <hi rend="i">marivaudage</hi>, appliqué à un art
            exquis, — une grande nouveauté pour l’époque ! — à cette analyse savante du cœur
            féminin, qui fut toute l’originalité, tout l’esprit et même tout le théâtre de
            Marivaux.</p>
          <p>Dans un rôle où il lui reste bien des horizons à découvrir, madame Plessy a triomphé
            par la grâce, et dans les deux scènes de la déclaration, par un vif élan de
            sensibilité.</p>
          <byline>B. Jouvin.</byline>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="1"/>
        <head>À travers la critique. XVI<hi rend="sup">e</hi> étape.</head>
        <dateline><docDate when="1856-02-14">14 février 1856</docDate>.</dateline>
        <div>
          <head>À propos d’une oraison funèbre</head>
          <p>Lorsque la justice a frappé un coupable, elle abandonne le corps du supplicié à la
            famille, qui obtient, de la tolérance de la loi satisfaite, le droit de le pleurer et de
            l’ensevelir en silence.</p>
          <p>Je vous demande pardon pour ce début funèbre servant de préface à une pièce de théâtre
            qui, de son vivant, visait à la bouffonnerie : mon excuse, la voici : la pièce en
            question a péri de mort violente, étranglée en plein Théâtre-Français par la justice du
            parterre. Après l’exécution, l’auteur a réclamé la dépouille de son enfant, afin de lui
            rendre les derniers devoirs ; on croyait donc l’ouvrage enterré et… oublié, lorsque la
            critique, plus implacable que la loi, a procédé elle-même à l’exhumation du cadavre et
            l’a accroché, pour le bon exemple, à son Montfaucon hebdomadaire.</p>
          <p>Il y a des sévérités qui équivalent à des maladresses. Si M. About était modeste,
            — heureusement, ses amis assurent qu’il ne l’est pas ! — avouez qu’il ne tiendrait qu’à
            lui de s’enorgueillir de l’acharnement de la presse à poursuivre une comédie
            d’outre-tombe ; car, en fin de compte, la chute de <title>Guillery</title> a fait plus
            de fracas qu’un succès, et M. About pourrait se dire : « Les grands mouvements de
            l’opinion ne se produisent jamais autour des petites œuvres : à Rome, la roche
            tarpéienne était aussi élevée que le Capitole ; en France, à certains jours de crise
            sociale, la populace, hors d’elle-même, déterrait les morts illustres pour les traîner
            sur la claie : le feuilleton en masse s’est rué sur feu-<title>Guillery</title> : donc
            si <title>Guillery</title> a péché, ç’a été un grand coupable ! »</p>
          <p>Comme l’hypothèse de l’auteur est inadmissible, cherchons le motif de ce <hi rend="i"
              >va-t-en-guerre</hi> des Franc-Boisy du <hi rend="i">Lundi</hi> et de leur bruyante
            fanfare, exécutée assurément avec beaucoup d’ensemble, mais qui n’a eu qu’un
            inconvénient, celui de sonner vingt-quatre heures en retard, — comme le trombone de
            l’aveugle Patachon.</p>
          <p>Le mot de ces funérailles bruyantes, c’est M. Jules de Prémaray qui l’a laissé
            échapper. Le feuilletoniste de la <title>Patrie</title> a félicité M. About de ce qu’il
            lui a été donné d’arriver, sans coup férir, à la Comédie-Française, portant sous son
            bras une pièce commandée plus heureux à ses débuts que beaucoup d’hommes de talent qui,
            après avoir fait leurs preuves, sollicitent, depuis longtemps, et sans y réussir, cette
            consécration suprême de leur réputation.</p>
          <p>M. de Prémaray a dit là assurément une chose juste et morale en soi mais nous voici
            bien loin du tribunal de la critique. Ne serions-nous pas, au contraire, eu plein
            tribunal de commerce, où le feuilletoniste est en train de plaider, avec l’esprit que
            nous lui connaissons tous, une question de concurrence ?</p>
          <p>Je crains que la littérature n’ait que faire ici, et que le tort le plus grave de
            M. Edmond About, aux yeux de bien des gens, ne soit d’avoir été un homme heureux.
            L’auteur de <title>Tolla</title> est arrivé du premier coup à la notoriété avec ses
            livres, et même un peu avec les livres d’autrui : qu’importe ? Si c’est une méprise de
            la fortune, soyez sans inquiétude : il n’est au pouvoir de qui que ce soit de la faire
            durer ; si ce n’est qu’une avance qu’elle lui a faite sur sa réputation à venir, eh !
            mon Dieu ! où donc serait le mal ? La fortune peut prêter aux gens de lettres, sans
            inconvénient sérieux : l’émulation ne gagnera personne !</p>
          <p>Messieurs de la critique avaient pourtant mieux à faire que de troubler par de stériles
            clameurs le fantôme d’un poète comique et l’ombre d’une pièce. M. Edmond About (car
            c’était là sa prétention) ayant voulu reprendre le théâtre au point d’où Molière était
            parti pour le transformer, il fallait se placer sur le terrain choisi par l’auteur et
            lui démontrer pourquoi, même à son point de vue, il était impossible que sa fantaisie à
            reculons aboutît. Ce thème étant donné, il y avait une bonne vérité à faire entendre, en
            prenant le théâtre d’un peu haut. Malheureusement, il en est de la vérité en toute chose
            comme de l’étincelle que le briquet arrache au caillou : on ne l’obtient qu’en choquant
            avec force certains préjugés à tête dure ; et il y a des gens qui, au lieu de faire la
            lumière dans la raison que le ciel leur a départie, trouvent plus commode d’emprunter la
            lanterne du voisin. S’agit-il de raisonner, ce sont des échos dociles à la voix de la
            banalité qui passe, et il semble que Dieu les ait créés et mis au monde uniquement pour
            exécuter leur <hi rend="i">partie</hi> dans le grand <hi rend="i">Concerto</hi> du lieu
            commun.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Où le public pourrait bien bâiller</head>
          <p>Afin de faire diversion, j’ai envie de briser la mesure par un <hi rend="i">solo</hi>
            en point d’orgue.</p>
          <p>Le seizième siècle a discuté Dieu dans l’autorité de son église ; le dix-huitième a
            amoindri la royauté — de toute la tête : malgré ces précédents terribles et fameux, me
            sera-t-il permis, en plein dix-neuvième siècle, de toucher à l’art dramatique, ne fût-ce
            que pour épiler çà et là quelques cheveux blancs qui le vieillissent ? J’en doute.
            Essayons pourtant.</p>
          <p>On a de singulières façons de comprendre le théâtre en France. De la grandeur des
            hommes qui l’ont illustré, à toutes les époques, on conclut à l’excellence, à la
            supériorité du genre.</p>
          <p>Sans m’arrêter aux idées qui ont cours là-dessus, et qui sont à la faculté de raisonner
            ce que sont à la nécessité de l’échange les gros sous, qu’on fait circuler de main en
            main, sans y regarder de trop près, — je me demande : Qu’est-ce que la comédie ?</p>
          <p>Et sous ce mot, pris dans une acception collective, je range, bien entendu, toutes les
            écoles, toutes les variétés du genre ; en d’autres termes, je comprends toute production
            dramatisée, dialoguée et offerte en spectacle à la foule.</p>
          <p>Ceci posé, je réponds :</p>
          <p>La comédie est, dans l’art, la dernière forme littéraire, attendu que, pour réussir,
            elle peut, au besoin, se passer de littérature.</p>
          <p>Je m’attends, sur ce simple énoncé d’un fait qui porte avec soi sa preuve de chaque
            jour, à des réclamations ; les indifférents vont crier au paradoxe, et les gens du
            métier au blasphème. — Le moins que l’on fasse, c’est de traiter ma définition
            d’énormité : accordé. Mais comme cette énormité, en tombant de ma plume sur le papier,
            laisse la vérité intacte et ne froisse ou n’écorne tout au plus que les petites passions
            des petits auteurs et le jugement tout fait des spectateurs qui dorment aux
            chefs-d’œuvre, — il n’y a pas à s’en préoccuper.</p>
          <p>Peut-être va-t-on essayer de me fermer la bouche avec ces mots : — Et Molière ? et sa
            comédie ? — Je m’y attendais et j’avais préparé ma réponse :</p>
        </div>
        <div>
          <head>Molière</head>
          <p>La comédie de Molière, c’est le génie de Molière. Les grands hommes sont comme les
            grands fleuves : le lit qu’ils se creusent a beau être vaste, il est sans cesse modifié
            par la pente et les accidents du terrain qu’ils parcourent.</p>
          <p>Molière, vivant au théâtre et du théâtre, devait donner aux créations de son esprit
            l’allure scénique et la hachure dialoguée ; de ce qu’il l’a fait d’une façon tout à la
            fois incomparable et inimitable, allez-vous en conclure que l’art est à la hauteur de ce
            prodigieux artisan, et que l’homme ne vaut que ce que vaut la chose ? Prenez garde !
            vous <pb n="2"/>confondez la manifestation de la pensée avec la pensée elle-même, et
            vous estimez un même prix l’intelligence créatrice et le moule qui a servi à créer.</p>
          <p>Voulez-vous me passer une comparaison triviale, mais qui va servir à rendre palpable
            une idée juste ? Eh bien ! vous ressemblez à ces buveurs qui, incapables de distinguer
            dans leur plaisir, jugent de la qualité du vin par le verre imprégné de sable, la
            vétusté du cachet et les toiles d’araignée qui tapissent les parois de la bouteille. Si
            vous ne savez goûter Molière qu’au théâtre, — et parce qu’il a fait du théâtre, — j’en
            suis fâché pour vous ; mais vous prenez le contenant pour le contenu, les futailles pour
            la vendange, et avant de boire à la coupe du génie, vous demandez à voir les toiles
            d’araignée.</p>
          <p>Mais voici quelque chose de plus fort. On ne saurait se dissimuler que Molière « auteur
            dramatique », échappe de jour en jour à l’admiration du plus grand nombre. Ses procédés
            ont vieilli, la charpente de ses pièces est insuffisante, la vie se fige et l’action
            s’immobilise dans ses sereines et immortelles peintures : pour tout dire, le premier de
            nos écrivains, de nos moralistes et de nos philosophes, n’est que le dernier de nos <hi
              rend="i">carcassiers</hi>. Dans cet admirable feuilleton qui a nom <title>la critique
              de l’École des Femmes</title>, Molière persiflait spirituellement ses adversaires, les
            savants en <hi rend="i">us</hi> et en <hi rend="i">ès</hi>, et leur opposait l’argument
            sans réplique de la foule accourant à ses pièces.</p>
          <quote>
            <l>Triste retour, monsieur, des choses d’ici-bas !</l>
          </quote>
          <p>Ce sont aujourd’hui les lettrés, bafoués au temps de sa fortune et de la nouveauté de
            ses chefs-d’œuvre, dont l’engouement persiste lorsque la vogue a cessé. L’auteur du
              <title>Tartuffe</title><note resp="editor" place="bottom">[NdE] Orthographié
            Tartufe.</note>, plus grand à lui seul que tous les dramaturges ensemble et les
            dépassant de toute la hauteur de son front sidéral, leur est inférieur dans ce qui
            constitue l’habileté des moyens scéniques. L’Art tel qu’il l’a créé, pratiqué et
            compris, est impuissant à émouvoir le peuple rassemblé, et, tandis que, par une
            contradiction étrange, il est demeuré inaccessible, dans les choses de génie, à ceux qui
            lui ont succédé, il est dépassé par le plus humble d’entre eux dans les choses de
            métier. Or, le métier, c’est la marche en avant, c’est le progrès du théâtre moderne, et
            jugez de ce que vaut ce théâtre, lorsque nous y voyons M. Dennery primer Molière et le
              <title>Médecin des enfants</title> en être l’esprit et le <title>Misanthrope</title>
            la lettre morte !</p>
          <p>Puisque le théâtre de Molière a pu vieillir et Molière rester éternel, il faut en
            conclure que ce grand homme a écrit autre chose que des pièces de théâtre. Oui, certes,
            il a fait un livre que la postérité feuillettera éternellement pour lire ces navrantes,
            sublimes ou charmantes histoires, vieilles comme l’humanité et jeunes comme le cœur
            humain : Harpagon, Elmire, Alceste, Célimène, Chrysale, Agnès, Sganarelle, Marianne,
            Géronte, madame Pernelle et Tartuffe. Quant à la fabulation dramatique dans laquelle
            circulent ces visages qui sont des types, ces femmes qui sont des grâces, ces hommes qui
            sont des caractères, ce n’est rien de plus qu’un accessoire et un cadre, et si vous le
            revendiquez à titre d’art dramatique, à la bonne heure ! je vous l’abandonne, à la
            condition de garder les peintures pour en décorer les parois de ma bibliothèque.</p>
          <p>L’art dramatique, ne le cherchez ni au théâtre de Molière ni parmi ceux qui poursuivent
            la chimère de succéder à Molière. M. Scribe lui-même n’en sait plus le secret et le mot
            de passe. Cet art, après avoir parlé longtemps avec succès la langue de M. Duvert, se
            retrempe aujourd’hui dans les coq-à-l’âne de M. Labiche ; le Palais-Royal est son
            temple, l’argot est sa langue, le calembour est son Dieu, et M. Grassot est son
            prophète.</p>
          <p>Les temps héroïques sont passés pour le théâtre ; arrêtez un homme dans la rue,
            — fût-ce M. J.-J. lui-même ! — et offrez à ce passant un coupon de loge pour la Fille
            mal gardée ou une stalle d’orchestre pour assister aux <title>Femmes savantes</title> :
            il n’hésitera pas, à moins que vous n’ayez la précaution de le placer entre quatre
            fusiliers et de le faire conduire par la garde dans « la maison de Molière », notre
            homme ira tout droit s’amuser aux lazzis de la <title>Fille mal gardée</title>.</p>
          <p>Oui, la marche, le progrès, les tendances de l’art moderne sont tout entiers dans les
            grivoiseries de M. Marc-Michel <hi rend="i">et ses collègues</hi> ; et j’étonnerais bien
            du monde si j’ajoutais, avec une conviction sincère, que l’avenir du théâtre y est
            aussi. Si jamais un second Molière pouvait naître à la France, soyez persuadés que c’est
            avec les <hi rend="i">détritus</hi> de tous les vaudevilles qui jonchent la scène depuis
            vingt ans, que ce génie des temps nouveaux engraisserait la moisson des chefs-d’œuvre à
            venir !</p>
          <p>M. About s’est donc trompé de temps, de date et de chemin, lorsqu’il est revenu sur ses
            pas, dans l’espoir d’y trouver, pour le théâtre, des formes rajeunissantes. Les vieux
            auteurs et la vieille gaîté, qu’il a voulu détrousser au coin de la comédie, avaient été
            dévalisés déjà par Molière. Dans ce guet-apens, tendu aux turlupins de la farce et de
            l’obscénité, le jeune auteur devait se casser le nez en heurtant des brocs vides et des
            falots éteints.</p>
          <p>Voilà peut-être le thème qu’il y avait à développer à l’occasion. de la chute de
              <title>Guillery</title>, en établissant, avec preuves logiquement déduites, les deux
            points que je n’ai fait qu’indiquer en courant l’infériorité du théâtre dans la
            hiérarchie littéraire, et son rajeunissement par l’élément trop dédaigné du vaudeville
            grivois.</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. Jules Janin</head>
          <p>Cela valait bien les divagations de M. Jules Janin sur la Bourse et sur la rentrée de
            l’acteur Mélingue, émaillées de phrases comme celle-ci, que j’extrais de l’avant-dernier
            feuilleton des <title>Débats</title>.</p>
          <quote>
            <p>« La fortune, jalouse de Mélingue, a soufflé sur le théâtre de Mélingue un incendie à
              ce point furieux, que la ville entière se demande encore comment un si grand incendie
              a pu <hi rend="i">contenir</hi> dans un si petit théâtre. »</p>
          </quote>
          <p>Avouez qu’il faut être un critique bien fatigué pour faire, sans nécessité aucune, d’un
            verbe actif un verbe neutre.</p>
        </div>
        <div>
          <head>M. Paul de Saint-Victor</head>
          <p>M. Paul de Saint-Victor s’est signalé dans la croisade de la presse contre
              <title>Guillery</title>. On ferait un dictionnaire rien qu’en ramassant et en
            collectionnant les adjectifs qu’il a lancés à la tête du malencontreux auteur. Le
            feuilletoniste de la <title>Presse</title> est le <hi rend="i">Richelet</hi> de
            l’épithète.</p>
          <p>Voici en quels termes il adjective l’esprit de M. About :</p>
          <quote>
            <p>« Des mots tirés au hasard dans un bonnet d’Arlequin, des transitions de pain à
              cacheter et de colle à bouche……</p>
            <p>» Son sac à la malice est vide, et il y fouille à chaque instant d’un air magistrat,
              comme s’il allait en tirer Géronte en personne. »</p>
          </quote>
          <p>Puisque <hi rend="i">tiré</hi> y a, je ne crois pas non plus que les deux phrases que
            je viens de citer soient venues toutes seules et sans le secours du forceps. Après tout,
            cela m’est égal mais qu’est-ce que M. de Saint-Victor a donc voulu dire avec ces
                <quote>« <hi rend="i">mots gelés</hi> qui vous envoient a la face les <hi rend="i"
                >étoupes enflammées</hi> des anciens tréteaux</quote> » ?</p>
          <p>Pour ce qui est du troupeau feuilletoniste, il a sauté à l’avenant à travers le cerceau
            de <title>Guillery</title> : ainsi, dispensez-moi d’en parler.</p>
        </div>
        <div>
          <head>Le royaume du calembour</head>
          <p>Je préfère, — afin de terminer au moins facétieusement ce pèlerinage au cimetière
            dramatique, — reproduire les deux derniers calembours de M. Jules Lecomte. — Le
            spirituel chroniqueur de l’<title>Indépendance</title> raconte à ses lecteurs l’histoire
            d’un Mexicain qui s’était <hi rend="i">piqué</hi> de rester fidèle à la <hi rend="i"
              >Dame de pique</hi>, et qui de la <hi rend="i">Dame de pique</hi> veut se faire <hi
              rend="i">une Dame de cœur</hi>. — M. Jules Lecomte renvoie à sa prochaine causerie la
            fin de cette piquante histoire, — fin terrible, mais facile à prévoir ! Les deux amants
            se donneront la mort dans un champ de <hi rend="i">trèfles</hi> et resteront sur le <hi
              rend="i">carreau</hi>.</p>
          <p>Je crains que Méry n’ait été <hi rend="i">piqué</hi> d’émulation à cet aimable récit du
            chroniqueur. Je lis, dans son compte rendu de la comédie de M. About, que Guillery, — en
            sa qualité d’amoureux de toutes les femmes, — est un « Alcide… Tousez. »</p>
          <p>Voyez jusqu’où la lecture d’un roman de l’<title>Indépendance</title> peut conduire un
            homme d’esprit !</p>
          <byline>B. Jouvin.</byline>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
