<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2018-12-09T12:19:42+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les lettres et l’homme de lettres au XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle</title>
        <author key="Demogeot, Jacques (1808-1894)">Jacques Demogeot (1808-1894)</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Éric Thiébaud </name>
          <resp>OCR, XML-TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/critique/demogeot_lettres-et-homme-de-lettres/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons :
              « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France
              (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Jacques Demogeot</author>, « Les lettres et l’homme de lettres au <num>xix<hi
              rend="sup">e</hi></num> », in <title>Les Lettres et l’homme de lettres au <num>xix<hi
                rend="sup">e</hi></num> siècle. Discours qui a obtenu le prix unique décerné par la
            Société des gens de lettres, suivi d’un dialogue et d’un conte sur Les Chercheurs d’or,
            par Jacques Demogeot</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Librairie de
            L. Hachette et Cie</publisher>, <date>1856</date>, VII-50 p., <biblScope>p. I-VII,
            1-30</biblScope>. Source : <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9756555f"
            >Gallica</ref>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1856"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="p.I"/>
        <head>Préface.</head>
        <p>Nous publions ici le <hi rend="i">discours</hi> auquel la Société des gens de lettres a
          décerné, dans sa séance publique du 17 de ce mois, son prix unique de 2 000 fr.
          M. Sainte-Beuve, rapporteur de la commission d’examen, a joint à cette distinction des
          éloges qui, venant d’une telle bouche, sont un surcroît de récompense : la Société a
          dépassé les promesses de son programme. Cependant, malgré la bienveillance de son langage
          et l’indulgence de ses éloges, le spirituel critique est loin de partager notre avis sur
          le fond même de la question. Notre thèse, à nous, se résume en ces deux mots : « Il est à
          désirer que l’homme de lettres ne vive pas de sa plume, et, en ce cas, voici de quoi il
          doit vivre. » M. Sainte-Beuve dit : « Il est bon que l’homme de lettres vive de sa plume :
          trouvons le moyen de l’en faire vivre largement. » On le voit, le dissentiment est
          nettement marqué entre notre honorable rapporteur et nous. Qu’on nous permette donc de
          transcrire cette partie du rapport, soit comme rectification, si nous sommes dans
          l’erreur, soit comme pièce au dossier, si le public, ce grand jury de révision, doit nous
          donner gain de cause. Nos lecteurs y gagneront au moins quelques pages charmantes.</p>
        <quote>
          <p>« Le discours auquel le prix a été décerné à l’unanimité des suffrages se
            distingue par la composition, la justesse <pb n="p.II"/>de la pensée, le tour aisé et le
            soin de l’expression ; on sent une plume exercée, châtiée, maîtresse d’elle-même, soit
            qu’elle coure avec vivacité, soit qu’elle se complaise au développement. Elle s’aiguise
            d’une fine ironie, lorsqu’elle touche quelques-uns de nos travers : une douce et noble
            chaleur anime les endroits où l’idéal du bien nous est proposé. L’auteur est évidemment
            de ceux chez qui le goût s’inspire aux sources de l’âme. Il y est parlé délicatement de
            la dignité des lettres, de leur rôle dans la société, et surtout de leur part dans la
            vie. L’auteur continue d’entendre toutes ces choses comme on les entendait autrefois, du
            temps d’Horace, du temps de La Bruyère et de Vauvenargues. C’est dans ces limites,
            chères aux esprits d’élite et aux âmes modérées, qu’il circonscrit ses vues, et qu’il
            aime à tracer le cercle où il voudrait retenir le plus habituellement, ou faire rentrer
            le plus tôt possible, l’homme de lettres même de l’avenir. Après avoir entendu la
            lecture (comme on aurait désiré que vous pussiez l’entendre, messieurs), de cette
            composition vraiment classique et pleine d’urbanité, le jury n’a pas été surpris de
            rencontrer le nom de l’auteur, M. Jacques Demogeot, professeur de l’Université, connu
            par une histoire élégante de la littérature française, et par des études d’art et de
            poésie.</p>
          <p>« D’autres concurrents toutefois, moins heureux dans l’exécution, mais
            louables encore dans la pensée, avaient abordé le sujet par d’autres aspects, et
            soulevé, sans les résoudre, quelques-unes des difficultés qui demeurent jusqu’ici
            pendantes. Qui pourrait se le dissimuler, en effet ? La condition de l’homme de lettres,
            comme tant d’autres conditions dans notre société, a changé, et probablement changera de
            plus en plus ; elle est soumise bien autrement qu’elle ne l’a jamais été à ces grandes
            lois de l’égalité, de l’émulation, de la libre concurrence. Heureux qui peut <pb
              n="p.III"/>encore cultiver les lettres comme du temps de nos pères, dans la retraite
            ou dans un demi-loisir, faisant aux affaires, aux inévitables ennuis leur part, et se
            réservant l’autre ; s’écriant avec le poète : <quote><hi rend="i">Ô campagne, quand te
                reverrai-je</hi> ?</quote> et la revoyant quelquefois ; et là, dans la paix, dans le
            silence, mûrissant quelques beaux fruits préférés, résumant dans quelque livre choisi,
            et qu’on ne recommence pas, les trésors de son imagination ou de son cœur, ou, comme
            Montaigne, le suc le plus exquis de ses lectures et de son étude ! La littérature, ainsi
            comprise et cultivée, se peut appeler la fleur et le parfum de l’âme. Mais elle est
            encore autre chose, messieurs, elle est un instrument plus puissant, ou du moins plus
            actif, l’expression et l’organe perpétuel des pensées, des travaux de toute une vie. Il
            est homme de lettres aussi, celui que le feu de son imagination porte sans cesse vers
            des sujets nouveaux ; qui, doué de verve et de fécondité naturelle, n’a pas plutôt fini
            d’une œuvre qu’il en recommence une autre ; qui se sent jeune encore pour la production
            à soixante ans comme à trente ; qui veut jouir tant qu’il le peut de cette noble
            sensation créatrice et mener la vie active de l’intelligence dans toutes les
            saisons.</p>
          <p>« Il est homme de lettres celui que la nécessité (pourquoi ne pas la
            nommer, cette mère rigoureuse de plus d’un grand esprit ?) — que la nécessité, dis-je,
            aiguillonne et arrache à la douce paresse, que l’occasion encourage et multiplie, et
            qui, une fois voué à cette vie de labeur et de publicité incessante, ne déroge point
            pour cela, ne tombe point par là même en décadence, mais a chance de se varier, de
            s’élever, de se perfectionner parfois. On parle toujours de La Bruyère et de son livre
            unique, immortel. Heureux La Bruyère en effet ! Mais qui nous dit que si, dès l’âge de
            vingt-cinq ans, La Bruyère, dans un siècle <pb n="p.IV"/>différent du sien, avait été
            obligé pour vivre, pour se faire connaître, de tailler sa plume, d’écrire moins bien
            d’abord, mais vite, mais toujours, il n’aurait point tiré de lui autre chose encore que
            ce que nous en avons, et je veux dire autre chose de bien, qui sait ? de mieux
            peut-être ? Ces roideurs de style, ces passages qui sentent l’huile dans son beau livre,
            auraient disparu. Ces portraits et caractères composés si savamment, mais composés et
            concertés, auraient pris plus de naturel et de vie ; les originaux vrais auraient
            apparu, se seraient développés avec ampleur et abandon, et je ne sais quel charme qui
            leur manque ; je le suppose toujours à l’abri du trop de facilité et de laisser-aller.
            Il aurait peut-être créé des genres, trouvé des veines que nous ne soupçonnons pas,
            qu’il n’a pas soupçonnées lui-même. Sans doute faire trop est un danger, mais faire trop
            peu est une tentation. Il y a bien des couches dans la profondeur d’un vrai talent ; la
            première couche peut être riche : qui nous dit que la seconde ou la troisième ne le
            serait pas davantage, si le chercheur d’or, stimulé par un maître sévère, creusait sans
            cesse et allait plus à fond ?</p>
          <p>« Ce ne sont là que des aperçus ; ils ont leur vraisemblance, et je ne
            les crois pas dénués de vérité. En fait, la condition de l’homme de lettres a changé ;
            le nombre est de plus en plus grand de ceux qui, ne pouvant s’assujettir à ce qui fait
            l’objet de la plupart des ambitions, à ce qu’on appelle une place, sont prêts à se
            confier tout entiers, eux et les leurs, à leur plume, à leur plume seule. À ceux-là,
            généreux imprudents et qui vont courir tant de hasards, s’ils ont même un véritable
            talent, que de conseils nouveaux à donner et non prévus par Quintilien, pour leur
            dignité, pour la conduite et l’économie de leur verve laborieuse, pour la modération des
            désirs, pour qu’ils ne <pb n="p.V"/>sacrifient pas l’art au métier, l’inspiration à
            l’industrie, pour qu’ils ne fassent du moins que les concessions indispensables ! S’ils
            sont aimés du public, et si la faveur, si l’estime ou l’admiration les récompense, il
            importe de plus que cette récompense, sous ses différentes formes, aille bien à eux,
            leur revienne en une juste proportion et ne reste point en chemin : c’est à cette
            condition que leur talent vieillissant ne sera point condamné à une production toujours
            recommençante, et que là aussi, au bout de la carrière, il y aura la dignité d’un
            certain loisir. Être homme de lettres comme on est avocat, comme on est médecin, ne
            vivre que de sa plume, ne relever que du public, des nombreux amis et des clients qu’on
            s’y est faits, quoi de plus noble et de plus honorable ?</p>
          <quote><l>Il est si doux, si beau, de s’être fait soi-même,</l>
            <l>De devoir tout à soi, tout aux beaux-arts qu’on aime,</l></quote>
          <p rend="noindent">a dit André Chénier : mais encore faut-il que ce soit possible, et que
            l’organisation de la chose littéraire s’y prête. Ici se rencontre une question forcément
            matérielle, et que les esprits mêmes qui aimeraient le moins à s’occuper de ce côté de
            la vie ne peuvent éviter. Du moment, d’ailleurs, qu’il y a production d’une richesse
            dans la société, il y a un possesseur, et il est juste que la richesse produite ne se
            trompe point, qu’elle n’aille point presque entière à qui l’a moins méritée. De là, des
            questions positives qui se mêlent aux questions morales et qui intéressent la condition
            future de l’homme de lettres et sa véritable indépendance. Ces questions complexes
            étaient peut-être contenues dans votre programme : elles resteront longtemps encore
            proposées ; nous aimons à espérer qu’elles se résoudront peu à peu, et dans un sens qui
            ne sera pas défavorable, en définitive, à l’honneur des lettres et à l’émancipation de
            l’esprit. »</p> </quote><p><pb n="p.VI"/>On nous demandera peut-être ce que c’est que ces deux pièces de vers que
          nous joignons à notre opuscule en prose. Pour répondre à cette question, citons encore
          M. Sainte-Beuve. Nous serions heureux de pouvoir ainsi toujours lui emprunter sa
          plume.</p>
        <quote>
          <p>« Je signalerai seulement deux pièces dignes de mention parmi celles qui
            ont succombé : l’une, un dialogue extrêmement spirituel, et parfois poétique aussi,
            entre deux anciens camarades de collège, un poète et un banquier ; le sujet du concours
            y est traité un peu trop sans gêne, toutefois. Cet excès de plaisanterie ou de
            familiarité a nui à la pièce, d’ailleurs aussi élégante que facile. Une autre pièce qui
            a longtemps attiré l’attention de la sous-commission et du jury est un conte dont la
            scène se passe en Normandie, et qui sent tout à fait sa littérature familière du
                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, poésie courante, négligée, gracieuse
            toutefois et spirituelle, dernier souvenir d’un genre ancien et qui s’efface. Mentionner
            cette pièce et dire qu’elle a compté longtemps dans la balance du jury, c’est montrer au
            moins qu’on n’a fait exclusion d’aucune manière et qu’on ne s’est enfermé dans aucune
            école. »</p> </quote><p>Dans ce mélange de compliments et de reproches, c’est surtout aux éloges que nous avons
          été sensible. Nous nous sentons très flatté d’être trouvé familier et simple, ne fût-ce
          que pour nous distinguer un peu de la foule des écrivains sublimes. Nous ne sommes pas
          même trop contrarié de notre faux air de ressemblance avec le <num>xviii<hi rend="sup"
              >e</hi></num> siècle. Il nous semble, qu’en fait de poésie légère, ce siècle-là avait
          du bon, et que certaines gens tournaient assez bien alors un conte en vers ou une épître ;
          que si ce genre s’efface, notre littérature ne doit peut-être pas trop s’en applaudir ;
          qu’enfin faire des vers autrement qu’on ne les fait d’ordinaire aujourd’hui, ce n’est
          point précisément <pb n="p.VII"/>une raison pour que le public ne les goûte pas. Voilà ce
          qui nous encourage à avouer la paternité de ces deux pièces, et à confesser publiquement
          deux échecs pour un seul succès.</p>
        <signed>J. D.</signed>
        <dateline>Paris, 18 avril 1856.</dateline>
      </div>
      <div>
        <pb n="1" xml:id="p1"/>
        <head>Les lettres et l’homme de lettres au XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle</head>
        <p>Si la dignité d’une profession se mesurait à l’antiquité de son origine, l’homme de
          lettres du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle pourrait se vanter d’une illustre
          généalogie. Le premier qui employa la parole pour plaire et pour instruire, remplit les
          fonctions d’homme de lettres. Toutefois, ce n’est qu’au sein des civilisations avancées
          que les lettres deviennent une profession. Il faut que les premiers et indispensables
          besoins d’une société soient abondamment satisfaits pour qu’elle produise ce double luxe
          de l’esprit, des écrivains et des lecteurs. Dans la plus haute antiquité, dans la
          théocratie despotique de l’Orient, les lettres sont le privilège de la caste sacerdotale.
          À Memphis, à Babylone, tous les écrivains sont prêtres, ou subordonnés aux prêtres. Nous
          voyons bien à Jérusalem une classe spéciale, <pb n="2" xml:id="p2"/>les prophètes et
          quelques autres hommes, deux rois, par exemple, qui, sans appartenir à la tribu
          sacerdotale, composent des poésies, des histoires, des sentences ; mais la nature de leurs
          écrits, presque tous religieux, et le soin qu’ils prennent de les déposer dans la
          bibliothèque du temple, soit comme un hommage, soit comme une garantie de durée, indiquent
          assez la subordination. Dès l’enfance de la Grèce l’émancipation est plus marquée. Les
          aèdes, les homérides, sont les gens de lettres de cette poétique époque : nous y voyons
          l’homme de lettres antérieur à l’usage de l’écriture. Plus tard les poètes, les
          historiens, les orateurs, les grammairiens, les sophistes, les auteurs de tout genre nous
          présentent, tant dans la Grèce qu’à Rome, des analogies moins paradoxales et non moins
          honorables avec ce que nous appelons aujourd’hui homme de lettres.</p>
        <p>Mais sans aller chercher si loin nos titres de noblesse, jetons un coup d’œil rapide sur
          ce qu’a été jusqu’ici dans notre pays la condition des écrivains, afin de mieux comprendre
          ce qu’elle est, ce qu’elle doit être au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p>L’Europe moderne a reproduit en plusieurs points le développement historique de
          l’antiquité. Dans la théocratie du moyen âge, comme dans le vieil Orient, l’homme de
          lettres est encore le prêtre, ou du moins le clerc. Mais, comme en Grèce, il se <pb n="3"
            xml:id="p3"/>détache çà et là du sanctuaire par le trouvère et le jongleur. Le clerc
          garde pourtant la meilleure part, le dogme, la morale, la chronique : il ne laisse au
          chanteur mondain que d’assez frivoles poésies, encore lui en dispute-t-il souvent le
          privilège. Entre un clergé qui possède les âmes et une féodalité ignorante et guerrière,
          il n’y a point de place pour une classe de lettrés distincte et indépendante.</p>
        <p>Ce n’est guère qu’avec l’imprimerie, au <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> et au
              <num>xvi<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, que les écrivains apparaissent comme une
          profession spéciale. La Renaissance achève de les séparer du clergé, par un esprit nouveau
          qui les fait contemporains des grands hommes du paganisme. Quelques-uns s’en éloignent
          encore davantage par la Réforme. C’était certes un heureux début pour cette classe
          naissante que de présenter au monde des hommes tels que les Estienne, les Scaliger, les
          Érasme, et surtout les Montaigne. Toutefois, si l’on met à part un certain nombre de
          grands noms, on peut dire qu’en général, l’homme de lettres du <num>xvi<hi rend="sup"
              >e</hi></num> siècle adore l’antiquité, sans la bien comprendre, dédaigne le présent
          qu’il comprend moins encore, vit seul ou avec ses pareils, lit beaucoup, écrit assez et
          pense peu.</p>
        <p>Au début du <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle le lettré français se rapproche
          du monde qui se polit. Des ruelles élégantes l’environnent de leurs séductions et
          humanisent son pédantisme. Dans l’excès de sa reconnaissance il <pb n="4" xml:id="p4"
          />s’abdique un peu lui-même et se laisse imposer les goûts frivoles de ses hôtes. Budé et
          Ramus deviennent Voiture ou Benserade, et le grand Corneille tresse la <title>Guirlande de
            Julie</title>.</p>
        <p>Mais bientôt arrive Richelieu, bientôt Louis XIV. Voici l’Académie française ; voici
          Versailles. Les bénéfices, les pensions royales assurent aux gens de lettres une modeste
          aisance. Honorés plus qu’enrichis par le souverain, ils marchent presque les égaux des
          grands seigneurs qui les protégeaient naguère. Ils n’ont plus qu’un seul maître ; et ce
          maître est le roi. Aucune idée humiliante ne s’attache à ce servage : une habitude
          d’esprit dont nous tenons aujourd’hui trop peu de compte, confond alors dans l’opinion
          publique l’idée de roi avec celle de France : le roi, c’est l’État. Sous cet abri
          puissant, les lettres sont libres dans leur sphère : les idées générales, immortel
          héritage du genre humain, se revêtent de la majesté d’un beau et simple langage : toute
          vérité peut se faire jour, si elle demeure en dehors d’une application immédiate. Le roi
            <hi rend="i">veut bien prendre sa part ; mais il ne veut pas qu’on la lui
          fasse</hi>.</p>
        <p>Cette barrière est franchie au <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. La France
          donna alors le magnifique spectacle d’une nation tout entière qui cherche de bonne foi le
          vrai et le juste, et ne reconnaît en toute chose d’autorité que la raison. La société en
          masse <pb n="5" xml:id="p5"/>réalisa le doute méthodique de Descartes. Les gens de
          lettres, auteurs de ce mouvement, le gouvernent, le dirigent, et quelquefois l’égarent.
          Sans mettre officiellement la main au timon des affaires, ils sont en réalité les maîtres
          et les rois. Comme l’Église au moyen âge, ils possèdent les âmes : que peuvent-ils désirer
          de plus ? <quote>« Dieu, disait Galiani dans une arrogante plaisanterie, a partagé les
            rôles entre les sages et les sots. Ayant départi aux sages la faculté de donner des
            conseils, il fallait bien, à moins de laisser les sots inutiles, qu’il leur donnât le
            droit de gouverner. »</quote> Les gens de lettres n’auront pas toujours cette insolente
          modestie.</p>
        <p>Au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les principes des philosophes ont passé
          dans les faits ; la Révolution est accomplie ; la nation, reconnue souveraine. Ce
          changement de dynastie se manifeste, à l’égard de l’écrivain, d’une manière matérielle et
          incontestable. Ce n’est plus d’un grand seigneur, d’un monarque, qu’il attend sa
          considération et sa fortune, c’est du public, c’est de la foule. Au lieu d’une mince
          abbaye, d’une pension chétive et précaire, les favoris du nouveau maître obtiennent de sa
          curiosité quelquefois un large budget. Ce qu’on a dit de l’esprit, on peut le dire plus
          véritablement de la richesse : il y a quelqu’un de plus opulent que les Montauron et que
          les Louis XIV ; c’est tout le monde. Examinons l’homme de lettres en face de ce nouveau
          pouvoir ; <pb n="6" xml:id="p6"/>suivons-le à la cour de ce souverain multiple, et
          constatons les avantages et les dangers qui naissent pour lui de cette position.</p>
        <p>Le nouveau prince que l’homme de lettres doit servir est un singulier mélange de qualités
          et de travers. À dire vrai, ce mélange même est son vice caractéristique. Il possède
          toutes les idées justes, tous les sentiments honnêtes, mais il a en même temps toutes les
          erreurs et tous les défauts. Mobile à l’excès, il passe sans rougir par toutes les
          contradictions, et se laisse emporter au flux et au reflux de l’opinion. Horace l’appelait
          déjà de son temps un <quote>« monstre à mille têtes »</quote> ; et, depuis Horace, les
          têtes ont changé, mais en augmentant. Toutefois le bien domine en fin de compte, et voici
          comment. Les erreurs sont infinies, tandis que la raison est une. Dans cette foule dont
          l’ensemble s’appelle le public, chaque individu a ses préjugés, ses bizarreries, ses
          vices. C’est en cela qu’il diffère des autres : par son bon sens, il s’en rapproche. Il y
          a mille façons de divaguer : il n’y en a qu’une d’être sage. Il est bien vrai qu’on peut
          l’être à divers degrés, et que les vérités progressives semblent se succéder, comme dit
          Pascal, du pour au contre<note place="bottom">Hegel a mis cette loi du monde moral dans
            tout son… développement ; je n’ose dire dans tout son jour.</note>. Cependant elles ne
          se contredisent pas ; elles se <pb n="7" xml:id="p7"/>complètent : c’est une série
          d’horizons concentriques, qu’on découvre successivement à mesure qu’on s’élève ; mais le
          plus rapproché est vu de tout le monde ; c’est cet horizon qu’on appelle le bon sens. Les
          erreurs donc étant individuelles, et le bon sens étant le <hi rend="i">sens commun</hi>,
          les travers particuliers se combattent, se neutralisent, et la raison, comme on l’a dit,
          finit par avoir raison.</p>
        <p>Le public est donc en somme un souverain raisonnable ; mais il ne l’est pas à toute
          heure : il faut savoir l’attendre, le pressentir et distinguer ses volontés de ses
          caprices.</p>
        <p>Il est de plus un juge fort compétent des travaux de l’esprit, un connaisseur délicat et
          universel. Toutes les sciences, tous les arts sont de son domaine : il a bien ses
          préférences, ses prédilections ; mais il n’exclut, il ne méprise rien. Il est à la fois
          poète, astronome, agriculteur, financier, chimiste ; il a du temps pour toutes les
          recherches, des yeux pour tous les livres. Denis de Syracuse se prit un jour à aimer la
          géométrie : toute la Sicile fut géomètre. Louis XIV n’aimait pas le gaulois ; ses poètes
          et ses architectes ne tirent que du grec. Notre Denis à nous, hommes du <num>xix<hi
              rend="sup">e</hi></num> siècle, aime les mathématiques ; mais il goûte fort les
          romans : notre Louis XIV affectionne l’art grec ; mais il est grand partisan du gothique.
          Et qu’on ne dise pas que le nombre des connaisseurs est imperceptible, que la <pb n="8"
            xml:id="p8"/>masse est ignorante et n’entend rien aux questions qui s’agitent autour
          d’elle : il y a dans le public, et surtout dans le nôtre, dans notre Athènes moderne, je
          ne sais quel sentiment délicat du beau et du vrai, qui semble deviner ce qu’il n’a pas
          appris et odorer ce qu’il ne voit pas. Si l’on analyse ce curieux phénomène, on en trouve
          une explication facile : il se forme spontanément dans un peuple, comme dans une assemblée
          délibérante, des commissions et sous-commissions peu nombreuses, mais éclairées, qui se
          chargent d’instruire les affaires. Toutes les opinions se font jour dans leur sein : il y
          a rapport et contre-rapport, discussion, arrêt motivé ; et cet arrêt n’est jamais
          définitif ; on peut toujours l’attaquer, ce qui fait qu’on le respecte. Les savants
          examinent la question ; les gens instruits apprécient les savants ; le vulgaire suit les
          yeux fermés. Malgré nos grands airs d’indépendance, nous sommes en réalité et heureusement
          fort dociles à nous laisser conduire. En tout nous adoptons très volontiers le jugement
          des hommes du métier. Nous aimons mieux croire que vérifier : c’est plus satisfaisant pour
          notre bon sens et plus commode pour notre paresse. Qui de nous, profanes, a sondé les
          bases de telle ou telle réputation scientifique ? A est néanmoins pour nous tous un grand
          mathématicien, B un illustre chimiste. Vingt personnes l’ont jugé ainsi : deux cents ont
          reconnu la <pb n="9" xml:id="p9"/>compétence des vingt juges ; cent mille répètent leur
          arrêt : tout cela, voix et échos, c’est le public, et le bruit que cela fait s’appelle la
          gloire.</p>
        <p>Enfin, le souverain du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle se distingue de ses
          devanciers par l’absence de tout égoïsme et de toute préoccupation personnelle. Vous
          pouvez impunément en médire, le railler ; si vous le faites avec esprit, il sourira
          lui-même. Dévoilez sans pitié ses vices et ses travers : le public est bon prince. Il a
          bien ses flatteurs, comme les autres, et il écoute avec plaisir les louanges ; mais il
          aime peut-être encore mieux la satire. Chaque individu a un voisin auquel il la rapporte.
          Le peuple est toujours cet excellent DÉMOS d’Aristophane, qui applaudit joyeusement à sa
          caricature.</p>
        <p>Tel est, selon nous, le nouveau maître des gens de lettres. Examinons les faveurs qu’ils
          peuvent espérer de lui. Quand le pouvoir est un concours incessamment ouvert, il est assez
          naturel que les plus capables y prétendent. Les <hi rend="i">sages</hi> de Galiani n’ont
          pas toujours la sagesse de se résigner à <hi rend="i">donner des conseils</hi>. Voilà donc
          l’homme de lettres qui abandonne la sphère des idées, où il trouvait sa force, pour celle
          des affaires, où il l’épuisé. Il n’écrit plus ; il gouverne. De poète, il se fait député,
          ambassadeur, ministre. Mais tout autre chose est le regard perçant qui du haut de la
          montagne découvre, au-dessus des orages, les vastes horizons <pb n="10" xml:id="p10"/>de
          l’avenir, et la force d’un bras infatigable qui, au fond de la vallée, lutte contre les
          menus obstacles qu’enfante à chaque pas le présent. L’homme absolu se fait un système et
          veut le réaliser sans délai : l’homme pratique a un but moins idéal et plus voisin ; il
          tourne les obstacles, quand il ne peut les franchir, et subordonne toutes ses pensées à la
          fin prochaine qu’il veut atteindre. Admettons qu’un homme de lettres possède ces deux
          facultés si diverses : du moins ne pourra-t-il les appliquer à la fois. Les forces du
          corps ont leurs limites ; le temps, à coup sûr, a les siennes. Le cabinet, les conseils,
          les audiences, les devoirs de toute sorte, les soucis, les affaires, les plaisirs qui sont
          des affaires, suffisent et au-delà pour absorber tous ses instants. Un ministre ne peut
          écrire que des volumes de signatures.</p>
        <p>Voilà le premier écueil où ont échoué, je ne dis pas où se sont brisés, plusieurs de nos
          plus heureux talents : l’ambition politique. Cette passion, toutefois, décime les lettrés,
          sans corrompre les lettres : l’écrivain qui se fait administrateur dépose sa plume, et
          c’est tout. Il y a un soldat de moins dans la file : on serre les rangs ; le coup qui l’a
          frappé n’a rien de très effrayant pour les autres. Il résulte même un bien de ce contact
          des lettres et des affaires : le corps entier des auteurs reçoit de proche en proche,
          comme dans une chaîne électrique, un mouvement <pb n="11" xml:id="p11"/>salutaire. Le
          sentiment du réel devient plus vif et plus précis ; les pensées sont plus sérieuses, les
          mots se remplissent, la déclamation s’évapore. Les lettres, moins étrangères au monde, en
          obtiennent plus de respect, plus de confiance. D’ailleurs, le talent qui ne s’anéantit pas
          dans la vie orageuse des affaires s’y fortifie et s’y renouvelle. Si parfois, par un de
          ces changements ordinaires sur la scène politique, l’écrivain homme d’État retrouve ses
          loisirs, et qu’il ait encore la force de reprendre sa plume, alors il rapporte à sa
          profession bien-aimée un trésor d’observations et de souvenirs : c’est un voyageur enrichi
          qui revient dans sa patrie.</p>
        <p>Il est une autre espèce de faveurs plus nécessaires à la fois et plus dangereuses que les
          hommes de lettres du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle attendent et reçoivent du
          public : c’est pour beaucoup le pain de chaque jour ; pour quelques-uns, l’aisance, la
          richesse. Cette rémunération des auteurs s’accomplit de nos jours sous une forme toute
          particulière et essentiellement distincte de celle des temps passés.</p>
        <p>Le fait dominant et caractéristique de notre époque, c’est l’essor prodigieux de
          l’industrie. Rien n’égale cette magnifique conquête du monde physique accomplie par le
          génie de l’homme. La vapeur dirigée, les machines substituées aux bras, la vitesse des
          transports dépassant les rêves de <pb n="12" xml:id="p12"/>l’imagination ; le fluide
          bruyant qui nous menaçait dans la foudre, devenu le docile messager de nos besoins et de
          nos caprices ; la lumière, rivale du pinceau, fixant sur le papier les images les plus
          fugitives ; toutes les forces de la nature venant l’une après l’autre, comme des géants
          domptés, s’asservir sous la main d’un enfant ; voilà les prodiges dont notre siècle a été
          et doit être le fortuné témoin. L’industrie, reine de notre époque, a ses fêtes
          splendides, ses triomphes universels où elle convie le monde entier et l’amène. Appuyée
          sur la science, servie par le commerce et les institutions de crédit, elle a ses princes
          qu’elle couronne d’un diadème d’or ; grands propriétaires, puissants banquiers, suzerains
          d’ateliers et de comptoirs, plus riches que des rois et plus indépendants. Dans un siècle
          industriel tout se fait industrie ; dans une époque de commerce tout devient marchandise.
          De tout temps les gens de lettres ont pu tirer de leurs travaux un légitime bénéfice :
          aujourd’hui ils y cherchent un revenu régulier, une fortune. Et pourquoi non ? Le talent
          d’écrire est une propriété ; un livre est un produit, qu’on peut acheter et vendre. Quoi
          de plus beau pour l’écrivain que de dépendre de lui seul de s’enrichir par son travail ;
          de voir l’approbation publique, comme un suffrage universel, lui apporter franc par franc
          sa célébrité, et le profit s’identifier avec la gloire ? Ainsi plus de monarque <pb n="13"
            xml:id="p13"/>à flatter ; plus d’humbles dédicaces à faire ; plus de temps à perdre dans
          les antichambres et les cours ; plus d’assouplissement de caractère ; plus de compromis
          gênant entre la conscience et l’intérêt. L’homme de lettres n’a d’autre maître que le
          public : et c’est, nous l’avons vu, un maître juste, intelligent, débonnaire, qu’il faut
          servir et non flatter.</p>
        <p>Le public lui-même semble ne devoir pas moins profiter que l’homme de lettres de cette
          organisation industrielle de la littérature. Les écrivains, excités à travailler sans
          cesse, ne laisseront pas stériles les talents dont ils sont doués. Nous n’aurons plus à
          nous plaindre du <hi rend="i">silence prudent</hi> des Conrarts ; et l’on ne verra plus la
          muse des Chapelains, enceinte d’une espérance d’épopée que pensionne un grand seigneur,
          prolonger pendant vingt années sa fructueuse promesse. Le peuple prend ses ouvriers
          littéraires à la tâche : il paye chacun selon ses œuvres. Si vous dites que l’abondance
          des produits nuira à leur qualité, on vous répondra que s’il faut vendre beaucoup pour
          s’enrichir, il faut produire du bon pour vendre beaucoup ; ainsi l’intérêt des auteurs est
          le garant de leur travail, le public en reste le juge.</p>
        <p>À ces avantages qu’on peut alléguer en faveur de la position présente de l’homme de
          lettres, hâtons-nous d’opposer les inconvénients qu’elle entraîne.</p>
        <p><pb n="14" xml:id="p14"/>Le plus saillant, c’est en effet cette multiplicité des œuvres.
          L’intelligence n’est point une machine ; elle n’est pas faite pour produire sans relâche :
          ses œuvres se pèsent et ne se mesurent pas. Le génie n’est souvent qu’une seule grande
          idée, qui se produit dans plusieurs épreuves successives, jusqu’à ce qu’elle arrive à sa
          forme définitive et parfaite. La tourmenter au-delà c’est la gâter et l’affaiblir ; c’est
          un libertinage d’esprit, qui ne procrée qu’une race dégénérée. « L’acheteur exige du bon,
          a-t-on dit ; il n’achète qu’à cette condition. » Mais le bon est un terme relatif : sans
          doute on lui vendra du passable ; mais c’est de l’excellent qu’on aurait pu lui donner,
          sans cette fatale nécessité d’écrire à la tâche. La précipitation du travail, l’avantage
          matériel de la prolixité, la séduction des entreprises rapides, tout contribuera à énerver
          l’esprit de l’écrivain ; tout fera avorter le génie en talent, le talent en misérables
          frivolités.</p>
        <p>« Le public restera le juge. » » S’il ne s’agit que d’obtenir son estime, nous l’avons
          dit, elle est assurée à toute œuvre excellente ; mais si on lui demande avant tout son
          argent, il s’en faut bien que la récompense soit la mesure exacte du mérite. Les meilleurs
          livres ne sont pas ceux qu’on achète le plus. Le besoin ou la passion du gain détournera
          donc l’homme de lettres de composer des ouvrages solides mais sérieux, que cinq cents
          personnes <pb n="15" xml:id="p15"/>comprennent et achètent, et qui n’en sont pas moins
          quelquefois le flambeau où toute une époque emprunte de proche en proche sa lumière. S’ils
          se publient dans les conditions ordinaires, ces importants ouvrages, pressentant peu
          d’acheteurs, s’établiront à très haut prix, ce qui les rendra moins accessibles encore :
          l’effet, comme toujours, réagira sur sa cause et en doublera l’énergie.</p>
        <p>Mais après tout, dira le partisan aveugle des publications populaires, le mal sera bien
          compensé. C’est la foule qu’il faut instruire. Qu’importe qu’il y ait quelques gros livres
          de moins condamnés à dormir dans la poussière des bibliothèques, si l’instruction se
          répand, si la masse de la nation devient plus éclairée et meilleure ? — Ah ! sans doute !
          pourvu qu’on élargisse le fleuve, qu’importe qu’on tarisse la source ? Mais acceptons le
          débat même sur ce terrain : voyons si le <hi rend="i">commerce des lettres</hi> est en
          réalité si favorable à l’instruction et à la moralité des masses.</p>
        <p>Croit-on par hasard que les masses achèteront de préférence les livres les plus moraux et
          les plus instructifs ? C’est supposer faite l’œuvre qu’il s’agit de faire : c’est croire
          les masses morales et instruites. Non : l’écrivain qui, abdiquant sa noble mission, ne
          verra dans ses œuvres qu’une marchandise à vendre consultera les goûts, non les besoins de
          l’acheteur. Il vendra, s’il le faut, de <pb n="16" xml:id="p16"/>l’opium à ces Chinois
          avides d’une funeste ivresse : il ne s’arrêtera pas devant l’immoralité, si l’immoralité
          est d’un bon rapport, et s’il ne rencontre la loi qui le menace. N’osant enfreindre la
          loi, il rusera avec elle, voilera son cynisme, l’embellira d’une délicate parure ;
          d’autant plus dangereux dans ses doctrines et dans ses tableaux, qu’il se fera plus
          aimable et plus séduisant. Le goût n’aura pas moins à perdre que la morale. Au lieu
          d’imprimer une direction à l’esprit public, ce qui est le privilège et le devoir de
          l’écrivain, l’auteur marchand écoutera d’une oreille attentive de quel côté souffle le
          caprice populaire, afin d’y déployer servilement ses voiles. Il copiera les autres, se
          copiera lui-même, ruinera son originalité au profit de son succès, et escomptera la gloire
          pour la vogue. La raison publique fait en somme bonne route, avons-nous dit ; mais elle ne
          cingle pas en ligne droite ; elle louvoie. Les écrivains pressés de réussir prendront pour
          ligne chacune de ces bordées. Chaque jour amenant sa mode, ils écriront pour chaque jour
          et ne dureront pas davantage. Leurs œuvres vieilliront vite, comme vieillissent les
          caprices ; et, s’ils parviennent par hasard à la postérité, ils n’auront chez elle d’autre
          immortalité que celle du ridicule.</p>
        <p>C’est une erreur de croire que l’intérêt même de l’écrivain lui défendra toujours de
          sacrifier la <pb n="17" xml:id="p17"/>qualité à l’abondance. Sans doute au début de la
          carrière, quand il s’agit de se faire un nom, la qualité est indispensable : une grande
          célébrité ne s’établit jamais sans un certain talent. Mais, comme l’a très bien dit
          La Bruyère, <quote>« il est plus difficile de se faire un nom par un ouvrage excellent que
            de faire valoir un ouvrage médiocre par le nom qu’on s’est déjà acquis »</quote>. Bien
          des auteurs ne vivent que de leur crédit, et il est plus d’un grand homme qu’on n’admire
          désormais que par habitude. La réputation ressemble à nos locomotives, qui vont longtemps
          encore après qu’on a suspendu l’action de la vapeur. Une fabrique renommée a devant elle,
          si elle le veut, dix bonnes années de pacotille.</p>
        <p>J’ai parlé de <hi rend="i">fabrique</hi>……………………………………………………………………<note place="bottom"
            >Passage supprimé à la demande de la commission.</note></p>
        <p>Après avoir montré à l’homme de lettres du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle les
          avantages et les dangers de sa nouvelle position, nous devons lui donner fraternellement
          nos conseils, ou plutôt nous les donner à nous-même. Qu’on nous pardonne de prendre le
          rôle de moraliste : nous espérons faire comme cet orateur sacré qui, assez peu dévot de sa
          nature, prêcha tellement la pénitence qu’il finit par se convertir.</p>
        <p>Il nous semble que ce qui empêche le plus de <pb n="18" xml:id="p18"/>réussir, c’est la
          passion exagérée de réussir. Le moyen de parvenir au grand succès serait peut-être de
          moins rechercher le petit. Nous sommes trop gens de lettres, nous ne songeons pas assez à
          être hommes. Il faudrait moins écrire et réfléchir davantage ; il faudrait fortifier en
          nous, par la vie intérieure, la pensée, source de tout vrai talent. Regardons les auteurs
          du grand siècle : quelle continence d’écrire ! quelle féconde paresse ! Presque tous ne
          lèguent à la postérité qu’un petit livre ; mais derrière ce livre est une vie tout entière
          de pensée et de passion. C’est un pur rayon de miel ; mais que de fleurs de toute espèce
          employées pour le produire ! Leurs livres n’étaient que la meilleure partie de leur âme ;
          ils vivaient leurs ouvrages avant de les écrire. Aujourd’hui la vie et l’œuvre sont trop
          distinctes. Les uns, scribes laborieux, entassent dans de lourds volumes une érudition qui
          n’a rien d’eux-mêmes. D’autres, viveurs joyeux et splendides, ouvrent à certaines heures
          leur atelier d’écrivains : alors, s’ils osent être sincères, ils restent vulgaires et
          grossiers ; s’ils cherchent à élever leurs livres au-dessus d’eux-mêmes, ils demandent à
          leur imagination seule des pensées nobles qu’une vie sensuelle leur refuse. De là peu de
          franchise et par conséquent d’éloquence dans leur parole : c’est une voix de tête où la
          poitrine n’est pour rien. Soyons vrais avec nous-mêmes ; c’est <pb n="19" xml:id="p19"/>le
          moyen de l’être aux yeux des autres. Soyons fermes et convaincus ; c’est le moyen de le
          paraître.</p>
        <p>Un grand mal, c’est que l’homme de lettres, qui, par profession, devrait être le guide de
          ses contemporains, est atteint lui-même de la contagion commune, l’indécision des
          principes, l’incertitude des convictions. Il est même en général moins fixé dans ses
          croyances que le public auquel il s’adresse. Habitué à remuer des idées, il devient
          sceptique à l’égard de toutes ; il les accepte au hasard, suivant l’effet qu’il veut
          produire. Il leur demande non d’être justes, mais d’être frappantes ; non d’exprimer une
          vérité, mais de produire une belle page. Le talent de nos écrivains porte la peine de ce
          défaut de moralité. À travers tout leur esprit, on sent le vide de la doctrine : on
          comprend que, sur ce qui nous touche le plus, ces hommes n’ont rien à nous apprendre ; et
          le bon sens du public reste indifférent pour eux, comme ils le sont eux-mêmes pour les
          intérêts les plus chers de l’humanité.</p>
        <p>Nous accusons notre siècle d’être sceptique ; peut-être le calomnions-nous. Parce que ses
          croyances ne s’emprisonnent pas toujours dans la forme arrêtée d’un symbole, nous sommes
          portés à dire qu’il n’a point de croyances. Accoutumés à voir les diverses sociétés
          religieuses s’entourer, comme d’un rempart, de leurs sévères exclusions ; <pb n="20"
            xml:id="p20"/>nous croyons volontiers qu’il n’y a pas de foi sans catéchisme, pas
          d’église sans hiérarchie. Nous ressemblons à un enfant qui, nourri sur les bords d’une
          étroite rivière, ne comprendrait pas l’océan. Il existe (on ne le dit pas assez) une vaste
          confédération qui n’est pas faite de main d’homme, dont le caractère même est de ne rien
          exclure, qui embrasse toutes les autres dans son sein, et qui tend à pacifier toutes leurs
          discordes. C’est l’association tacite, mais fort réelle des esprits éclairés, la communion
          sainte des lumières de la raison, communion offerte à tous, et à laquelle tous participent
          plus ou moins, selon leurs forces ; en un mot, c’est la civilisation. Quel magnifique
          spectacle que de voir cette patrie universelle des intelligences s’étendre sans limites
          dans l’espace et le temps, embrasser dans son sein l’ancien et le nouveau monde, établir
          partout le règne de l’opinion, adoucir les horreurs de la guerre et faire respecter même
          dans les combats les saintes lois de l’humanité<note place="bottom">Nous pourrions citer
            mille exemples d’humanité et de courtoisie donnés dans la guerre présente par les
            officiers des nations belligérantes. Nous aimons mieux signaler un fait bien simple,
            mais qui constate clairement l’union spirituelle dont nous avons parlé. Le 27 août 1855,
            l’Académie des sciences de Paris a reçu, de la Société des naturalistes de Moscou, une
            invitation à la séance solennelle qui doit se tenir le 23 décembre prochain, jour
            anniversaire de la fondation de leur société. Si les membres de l’Académie, en raison
            des circonstances, ne peuvent honorer de leur présence cette solennité, ils sont priés
            de s’y faire représenter au moins par l’envoi de quelques ouvrages et de quelques
            mémoires.</note>. Le monde tend à s’unir par la vie de la <pb n="21" xml:id="p21"
          />pensée. Pas un événement qui ne lui donne sa secousse : il semble qu’un fil électrique,
          vaste ceinture du globe, joint non seulement les lieux, mais les âmes ; et que, comme un
          corps organisé, le genre humain se sent tout entier dans chacune de ses parties. L’idée
          écrite, livre ou journal, est le sang qui circule et porte partout la vie. Jamais plus
          vaste société ne fut jointe par un lien plus indissoluble ; jamais les hommes ne furent
          plus frères.</p>
        <p>Voilà l’immense, l’universelle église, dont l’établissement n’est pas le projet d’un
          rêveur, mais un fait constant, aussi bien qu’admirable ; pareille à la victorieuse
          république que proclamait un de ses généraux, elle n’a pas besoin qu’on la reconnaisse,
          elle se prouve par son éclat. Elle renferme dans son sein toute vérité connue de l’homme ;
          toutes les découvertes de la science, tous les faits constatés par l’observation des sens
          ou par l’instinct du cœur, tous les axiomes de la raison et de la morale sont les dogmes
          bienfaisants qu’elle nous propose. Nul n’est contraint de les croire, sinon par
          l’évidence : le seul châtiment de l’incrédulité, c’est l’ignorance et ses suites. Cette
          église est pacifique et tolérante, comme la vérité qu’elle possède et <pb n="22"
            xml:id="p22"/>recherche. Sûre de son triomphe, elle ne songe pas à le hâter par la
          persécution : son seul prosélytisme est un grave et noble enseignement. Son sacerdoce
          n’est point désigné par un signe hiérarchique : apprendre, c’est recevoir l’onction ;
          instruire, c’est exercer le ministère. Sans préjudice des cultes particuliers, que ses
          membres professent ou révèrent, elle a un culte général, commun à tous, comme son dogme,
          c’est d’établir le règne de Dieu <quote><hi rend="i">sur la terre comme au
            ciel</hi></quote>, de faire passer dans les faits l’action des lois que l’intelligence a
          découvertes dans le domaine des idées. <quote><hi rend="i">Dieu a fait l’homme à son
              image</hi></quote> : l’homme refait le monde à la sienne, et par conséquent à celle de
          Dieu ; il introduit la discipline parmi les forces de la nature, la justice dans la
          société. Il continue chaque jour l’œuvre de la création, subordonnant à la pensée les
          choses inertes, et les faisant monter ainsi à un plus haut degré de vie. Son souffle anime
          la matière ; il en fait non seulement l’esclave de ses besoins, mais encore l’interprète
          de ses idées. Le marbre, la toile, le papier, empreints de la pensée de l’artiste,
          deviennent comme les signes vivants qui communiquent à l’âme des autres hommes l’idéal
          divin de la beauté.</p>
        <p>Voilà l’œuvre sainte à laquelle nous convions pour sa part l’homme de lettres. Qu’il soit
          toujours le prêtre de la civilisation ; qu’il dédaigne d’en être <pb n="23" xml:id="p23"
          />le bouffon ou le parasite. Qu’à l’exemple de notre vieux et immortel Corneille, il
          attache le pathétique au sublime, et enivre nos âmes de ces fières émotions qui
          l’agrandissent. Je ne dirai point « que le poète se fasse moraliste, qu’il dogmatise,
          qu’il enseigne ! » Non ! Qu’il soit vrai, qu’il soit grand ; qu’il comprenne son siècle et
          l’exprime ; que, pareil aux végétaux du globe, il aspire l’atmosphère et la respire
          purifiée ; qu’il s’élève à toutes les hauteurs de l’art, il atteindra en même temps à
          celles de la morale. La vérité est toujours sainte ; elle sanctifie tout ce qu’elle
          touche. Le beau, le juste, le vrai sont les aspects différents d’une seule et même chose,
          les faces diverses d’une même pyramide ; elles semblent éloignées à la base, elles se
          réunissent au sommet.</p>
        <p>Il nous reste à effleurer une partie délicate de notre sujet, une question qui, bien ou
          mal résolue, rend les autres solutions possibles ou chimériques. L’homme ne vit pas
          seulement de gloire, la bouche la plus éloquente ne peut se passer du pain de chaque jour.
          Si vous ne voulez pas que les lettres soient une marchandise, dites-nous de quoi vous
          ferez vivre l’homme de lettres ? D’abord, je suis très porté à simplifier le problème en
          le réduisant. Je n’ai pas besoin de montrer comment l’homme de lettres s’enrichira, parce
          que je ne vois nulle nécessité à l’enrichir. La richesse n’est guère moins <pb n="24"
            xml:id="p24"/>nuisible à l’écrivain que la misère. Elle a ses soucis, ses fatigues, ses
          bruyants et âcres plaisirs, qui affadissent les joies austères de la pensée ; elle a enfin
          contre elle le fléau commun de toutes les puissances, les flatteurs. Je sais que l’homme
          de lettres ne doit pas vivre éloigné du monde, il perdrait dans une solitude absolue les
          occasions d’observer et la puissance d’agir. Qu’il voie la société, mais sans prétendre y
          briller par les avantages de l’opulence. Qu’il y porte fièrement sa pauvreté comme une
          distinction et un privilège. Qu’il y paraisse avec le prestige, d’un noble caractère, et,
          s’il le peut, avec l’éclat de la gloire : le monde estimera celui qui pourrait conquérir
          la richesse et qui sait s’en passer. Loin d’avoir à craindre le dédain des salons,
          l’écrivain illustre devra plutôt redouter leurs séductions importunes. C’est surtout avec
          ses pareils qu’il doit vivre. S’il est bon, sincère, affectueux, il trouvera, chez les
          gens de lettres qui lui ressemblent, de tendres et délicieuses amitiés. La vie de
          l’intelligence est plus douce quand on la vit plusieurs ensemble. On met en commun ses
          idées, et elles deviennent plus chères par le souvenir des hommes qui les partagent. Quel
          charme de penser et de sentir à deux ou trois ! Que de bonheur dans ces modestes réunions
          du soir, où, sans déborder, la parole ne tarit jamais ; où l’idée flotte à la dérive, et,
          dans les mille sinuosités d’une causerie <pb n="25" xml:id="p25"/>sans prétention,
          découvre çà et là mille sites étranges, mille points de vue inconnus et ravissants. C’est
          la méditation à double ou triple puissance ; c’est la mémoire disposant de deux ou trois
          cerveaux. Les heures s’écoulent, la nuit s’avance ; la pendule seule s’en aperçoit : et
          quand ses coups réitérés donnent, comme avec impatience, le signal du départ, on quitte ou
          pour le repos ou pour le travail solitaire cette conversation, qui est elle-même le
          délassement le plus délicieux et le plus fécond des travaux.</p>
        <p>Mais j’oublie aussi le temps dans cette heureuse peinture : si je n’enrichis pas l’homme
          de lettres, je dois au moins m’occuper de le nourrir.</p>
        <p>Je voudrais, je l’avoue, qu’il ne demandât pas son pain à sa plume. Le ministère de la
          pensée me semblerait à la fois plus noble et plus indépendant, si celui qui l’exerce n’en
          attendait pas le salaire. N’écrivant que sous la pression d’une idée, son style serait
          toujours plein, vrai, naturel. Il attendrait, pour produire, ce que Buffon appelle
            <quote>« le point de maturité de la pensée »</quote>. Il écrirait avec passion, on le
          lirait avec plaisir. Je souhaiterais donc que l’homme de lettres eût une modeste aisance
          et la sagesse de s’en contenter. Mais dire à un auteur : Ayez des rentes, c’est un conseil
          plus facile à donner qu’à suivre. Tâchons donc d’en trouver un autre plus généralement
          applicable. Je dirai à <pb n="26" xml:id="p26"/>l’écrivain : Ne rougissez pas de
          travailler pour vivre ; mais choisissez votre travail. Ne faites pas pour gagner du pain,
          ce qu’on ne doit faire que pour gagner de la gloire. La plume est une chose sainte : les
          choses saintes ne se vendent pas. Faites de votre vie deux parts ; coupez en deux votre
          journée. Vous vous rappelez le grand et malheureux Jean-Jacques, copiant le matin de la
          musique, et se faisant le soir l’apôtre du sentiment moral, l’énergique tribun du
          spiritualisme ? Il ne faut pas imiter en tout J.-J. Rousseau : on ne copie plus guère de
          musique depuis qu’on la lithographie. Je ne vous dirai pas même : Faites comme son <hi
            rend="i">Émile</hi> ; exercez un métier. <hi rend="i">Émile</hi> était bon de son
          temps ; c’était un paradoxe nécessaire, une façon de grossir sa voix pour se faire
          entendre. Je sais bien que, de nos jours, on a fait grand bruit de nos poètes tailleurs,
          menuisiers, forgerons : je respecte ces messieurs, et voudrais de grand cœur les admirer ;
          mais je sais aussi quelles sont les exigences de l’industrie. On ne prend pas d’un métier
          à son aise ; on n’est pas ouvrier dilettante. Les organes fatigués par une longue journée
          de sueurs sont plus aptes à convier l’esprit au sommeil qu’à le suivre dans ses
          méditations. Désirons, mais sans l’espérer trop vite, que l’artisan puisse réserver chaque
          jour quelques heures bénies pour lire, pour penser, pour faire son métier d’homme. En
          attendant, puisse l’homme de <pb n="27" xml:id="p27"/>lettres trouver une occupation peu
          fatigante, assez fructueuse, et qui ne lui enlève qu’une portion de sa journée. Qu’il soit
          artiste, professeur, bureaucrate. Qu’il fasse des portraits : l’impatience des modèles lui
          laissera des loisirs. Qu’il enseigne quelques heures : s’il a un peu de célébrité, les
          élèves ne lui manqueront pas. Qu’il aligne des chiffres et rédige des factures : le
          grand-livre en partie double n’épuisera pas son imagination. Vico était professeur
          public ; Fichte donnait chaque jour une leçon de grec, pour ne pas rester sans cesse face
          à face avec sa pensée. Charles Lamb était le modèle des employés, et Samuel Rogers
          dirigeait une maison de banque. On ne peut composer tout le jour ; le gagne-pain est une
          distraction utile : on revient chez soi plus avare des heures furtives de l’étude. Enfin
          je ne suis pas plus sévère que Boileau ; je ne défends pas à un auteur de « tirer de ses
          écrits un profit légitime ». Son livre se vend-il ; je m’en réjouis : c’est une
          gratification que lui accordent les Muses, un supplément à son salaire. Plus il en
          obtiendra de pareils, moins il aura besoin d’en attendre, plus il approchera de la
          position indépendante que nous lui avons souhaitée.</p>
        <p>Les lettres savent fort bien se frayer seules leur route et se passer de l’appui du
          pouvoir. Je ne sais même si les charges de ses faveurs n’en excèdent point les bénéfices.
          Toutefois, en supposant qu’une <pb n="28" xml:id="p28"/>administration éclairée et
          bienveillante jugeât à propos de protéger les hommes qui écrivent, on conçoit, d’après ce
          que nous venons de dire, quel genre de bienfaits il faudrait lui demander pour eux.
          Qu’elle se garde bien de les combler de ces écrasantes distinctions que Napoléon I<hi
            rend="sup">er</hi>, par un sentiment de justice posthume, rêvait pour le grand
          Corneille ! <quote>« S’il vivait de mon temps, disait-il, je le ferais ministre<note
              place="bottom"><p>J’écrivais ce <title>Discours</title> en voyage, sans livres, sur
                les rochers de la Hougue, qui me servaient de bureau. Il n’est donc pas étonnant que
                mes citations, faites de mémoire, ne soient pas toutes textuelles. J’ouvre après
                coup mon <title>Mémorial de Sainte-Hélène</title>, et je trouve que l’Empereur
                voulait faire de Corneille, non pas un <hi rend="i">ministre</hi>, mais un <hi
                  rend="i">prince</hi> ; ce qui, au point de vue du travail imposé, n’est pas du
                tout la même chose.</p><p>Je me console de ma faute en m’apercevant qu’un spirituel
                  <hi rend="i">Bourgeois de Paris</hi> l’a faite avant moi dans ses
                  <title>Mémoires</title> (t. I, p. 76), et cela sans être à la
            Hougue.</p></note>. »</quote> Ah ! sire, grâce pour Corneille ! il n’aspire pas à
          descendre. Vous avez en lui un grand poète : peut-être en feriez-vous un ministre
          médiocre. Faute de Corneille, Napoléon chercha à prendre Ducis : <hi rend="i">l’oiseau
            sauvage</hi><note place="bottom">C’est le mot de Ducis lui-même dînant à la Malmaison.
            Le général Bonaparte demande de quelle espèce de véhicule le poète s’est servi pour
            venir, et apprenant qu’il a tout simplement loué un fiacre : <quote>« Cela ne se peut
              pas, dit-il ; il faut qu’un homme de votre âge, de votre talent, ait une bonne voiture
              à lui, bien simple, bien commode. Laissez-moi faire : je veux arranger cela. »
              — « Général, reprit Ducis, en apercevant une bande de canards sauvages qui
              traversaient un nuage au-dessus de sa tête, vous êtes chasseur : voyez-vous cet essaim
              d’oiseaux qui fend la nue ? Il n’y en a pas un là qui ne sente de loin l’odeur de la
              poudre et ne flaire le fusil du chasseur. Eh bien ! je suis un de ces oiseaux. Je me
              suis fait canard sauvage. »</quote>
            <title>Essais de Mémoires, ou Lettres sur Ducis, lettre III</title>.</note> sut échapper
          aux embûches bienveillantes du tout-puissant chasseur. Écoutez, ô Mécène, et vous aussi,
          heureux Auguste, ce qu’il faut à ce fils d’affranchi qu’on appelle Horace : votre amitié
          d’abord, s’il vous juge dignes de la sienne. Il est discret, puisqu’il a de <pb n="29"
            xml:id="p29"/>l’esprit ; il n’abusera pas de vos prévenances. Ensuite voici le but
          suprême de son ambition : un petit champ avec une source vive, un peu de bois, une modeste
          maison, et surtout la liberté d’y vivre à ses heures, à sa guise, la permission de ne pas
          vous voir, quand il lui prend fantaisie d’être seul. Tout cela peut se traduire en
          français du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle : Vous, Pouvoirs publics, qui
          désirez protéger les lettres, ce luxe impérial des grandes nations, aidez les écrivains à
          gagner l’indépendance. Vous distribuez des places, des faveurs de toutes sortes : réservez
          pour eux les emplois qui exigent de l’intelligence, mais qui laissent des loisirs.
          Donnez-leur le temps d’avoir du talent. Ne les entraînez pas dans le tourbillon des
          affaires : laissez-les flotter tranquillement au bord ; mais surtout distinguez avec soin
          le mérite d’avec l’intrigue. Ne prétendez pas trop en juger par vous-mêmes. Louis XIV <pb
            n="30" xml:id="p30"/>avouait sans honte que Despréaux s’entendait mieux que lui à
          apprécier des vers. Vous avez des académies, des sociétés savantes : consultez leurs
          jugements ; mais consultez surtout ceux du public. Une nation n’est pas suspecte de
          camaraderie : la gloire ne sait pas mentir.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
