<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2018-12-11T11:05:37+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les personnages de roman</title>
        <author key="Bazin, René (1853-1932)">René Bazin</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Éric Thiébaud </name>
          <resp>OCR, XML-TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/critique/bazin_personnages-de-roman/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons :
              « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France
              (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>René Bazin</author>, <title><hi rend="i">« Les personnages de roman » [1898],
              in </hi>Questions littéraires et sociales</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>,
            <publisher>Calmann-Lévy</publisher>, <date>1906</date>, <biblScope>p. 39-76</biblScope>.
          PDF : <ref target="https://archive.org/details/questionslittr00baziuoft">Internet
            Archive</ref>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1898"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="39" xml:id="p39"/>
        <head>Les personnages de roman<note place="bottom">Conférence faite à Paris, salle des
            Mathurins (Société des Conférences), le 29 mars 1898.</note></head>
        <p>Comment naissent les personnages de roman ; comment ils s’appellent et se groupent pour
          composer le drame, c’est ce que je voudrais essayer de dire.</p>
        <p>Et d’abord, il n’est pas inutile de passer en revue quelques-unes des catégories
          innombrables auxquelles ils appartiennent, car, selon leur rang social, leur degré
          d’affinement ou de rusticité, ils offrent à l’écrivain des ressources ou des difficultés
          particulières, ils ont des qualités ou des défauts littéraires qui influent naturellement
          sur le choix du sujet.</p>
        <p>Tout en haut, à la pointe de la pyramide que forme le monde, et dont la base est si large
          et le sommet si étroit, il y a les rois et les princes. On les voit de partout, mais aussi
          on les voit de loin. Le roman, à certaines époques, les a dépeints <pb n="40" xml:id="p40"
          />complaisamment. C’est que, bons ou mauvais, ils ont une vertu romanesque indéniable :
          une tête empanachée ; le droit d’avoir des rêves comme le commun des hommes et, plus que
          d’autres, le pouvoir de les suivre ; une cour où l’imagination peut impunément loger
          l’invraisemblable, réunir toutes les beautés à toutes les perfidies, tous les caprices,
          tous les crimes, tous les luxes, toutes les grandiloquences et toutes les idées même, sans
          que la conscience du lecteur, enfantine à jamais devant l’image d’un roi, s’en émeuve et
          proteste. Les passions qu’on leur prête s’agrandissent de la magnificence du cadre où
          elles se meuvent ; elles influent sur plus d’intérêts ; elles ont quelque chose de l’État
          même et de son pouvoir. Le préjugé les amplifie encore. Il croit volontiers qu’elles
          occupent, dans la vie des souverains, une place prépondérante, et que, pour beaucoup
          d’empereurs et de rois, comme pour beaucoup de femmes, l’idée générale du règne est
          d’aimer.</p>
        <p>Je n’en suis pas persuadé. Le tableau que nous font les historiens des occupations d’un
          chef d’État ne semble pas laisser tant de loisir aux méditations sentimentales. À quoi
          bon, d’ailleurs, insister ? Pour observer les rois, aujourd’hui, nous serions obligés de
          voyager, ce qui est une condition fâcheuse pour tout comprendre. Nous ne connaissons rien
          en France qui rappelle une cour, même de loin. À peine pourrait-on étudier sur place un
          certain fond de <pb n="41" xml:id="p41"/>courtisanerie survivant à son vrai milieu. Les
          modèles nous manquent. Les romanciers qui ont, le plus récemment, mis en scène des rois,
          leur ont prêté un trône dans un pays de rêve, ou bien ils les ont représentés en exil,
          après la couronne, et tellement après, que la trace en était effacée sur le front du
          héros.</p>
        <p>Pleurons donc les romans royaux. Les ambassadeurs qui seraient presque seuls documentés
          pour écrire un tel livre ne peuvent pas l’écrire. Et les romanciers qui seraient tentés de
          le faire n’en ont pas les moyens.</p>
        <p>Il faut même leur rendre cette justice qu’ils poussent le scrupule jusqu’à ne pas mêler,
          d’ordinaire, à leur drame, un personnage étranger. Sauf dans de courtes nouvelles, nous ne
          rencontrons guère un héros principal qui soit Italien, Allemand, Espagnol ou Anglais. Les
          ténèbres sont si profondes entre deux âmes qui ne parlent pas la même langue et n’ont pas
          vu les mêmes collines ! Quelle figure incomplète nous donnerions à ces étrangers ; comme
          ils resteraient imaginaires ; comme il nous serait impossible d’être vrais ou seulement
          équitables ! Nous avons déjà tant de peine à rendre l’aspect extérieur d’une terre
          étrangère, à comprendre à moitié les usages de ses habitants, leurs plaisirs, leur
          politesse et le goût particulier qu’ils trouvent à la vie ! La meilleure attention n’y
          suffit pas. Je me <pb n="42" xml:id="p42"/>souviens que, dans mes notes sur l’Espagne,
          j’évoquais le souvenir de cette assemblée de savants tenue à Salamanque, et dans laquelle
          Christophe Colomb, méconnu et combattu, essaya de communiquer à ses auditeurs sa foi dans
          l’Amérique future. J’imaginais un vieux moine disant, de longues années après, un soir, à
          l’heure où toute la ville est rose, et où monte dans l’esprit la pensée du jour fini et
          celle du passé lointain : <quote>« J’étais de ce conseil ; j’y entendis parler don
            Christophe et, pour la joie de ma vie, je fus de ceux qui l’encouragèrent à partir sur
            les caravelles. »</quote> Hélas ! le volume n’avait pas paru depuis quinze jours, que je
          recevais d’un Espagnol ce petit billet : « Monsieur, vous commettez une erreur en parlant
          de “don” Christophe Colomb. Nous donnons ce titre, il est vrai, à nombre de personnages
          moins importants. Mais nos vieux héros s’en passent. Et nous ne disons pas plus don
          Christophe que vous ne dites mademoiselle Jeanne d’Arc. »</p>
        <p>Après les rois et princes, les gens titrés forment une seconde catégorie, ducs, marquis
          ou comtes, dont le roman français, jusqu’en ces derniers temps, a fait une grande
          consommation. Elle est aujourd’hui un peu moins demandée. Elle est d’observation facile ;
          elle est précieuse même pour les écrivains qui savent très peu le monde. Voyez les auteurs
          qui font les grands romans pour petits <pb n="43" xml:id="p43"/>journaux. Il y a presque
          toujours un duc dans leurs drames, ou quelque haut personnage qui représente la richesse
          et l’oisiveté, deux termes tout voisins dans la pensée de la foule, et qui expriment,
          hélas ! à peu près tout son idéal. Ces auteurs se servent très habilement de ce héros
          classique. Grâce à lui, ils ouvrent devant le public, éternellement ébloui par un certain
          état de maison qu’il croit être le bonheur, des perspectives de vie fastueuse, ou large,
          ou même ruinée, fortune présente, fortune passée, peu importe, puisque l’or a ruisselé
          devant ceux qui le connaissent à peine. Grâce à lui, ils ont la ressource des beaux coups
          d’épée, des mots braves, de certaines façons cavalières de sortir d’une difficulté, qui
          plaisent infiniment à tant de bonnes gens emprisonnés et emmurés dans la perpétuelle
          incertitude. Enfin, grâce à lui, ils font entrer en scène, même sans en parler, le passé,
          le passé que toute noblesse évoque naturellement, et qui est en nous à l’état de passion,
          amour ou haine. Les feuilletonistes montrent ainsi un sens très exact de la psychologie
          populaire. Mais croyez bien que les romanciers, à leur tour, ne dédaignent pas de tels
          avantages. Ils en usent plus discrètement, devant des lecteurs mieux informés, plus
          exigeants. La préférence qu’ils ont longtemps marquée pour les personnages titrés avait
          cependant les mêmes causes. Elle en avait aussi de plus particulières, de <pb n="44"
            xml:id="p44"/>plus subtiles. C’est que la race alliée à la fortune crée des êtres plus
          complexes, des êtres de sentiment et de plaisir et, par conséquent, de souffrance.
          Soustraits à certaines obligations, aux travaux absorbants, aux luttes pour le pain
          quotidien où une grande part de l’attention et de la volonté humaine se dépense, on peut
          supposer qu’ils ont, mieux que d’autres, le loisir de goûter ce que la vie a d’amer et de
          doux quand elle est la vie pleine, la vie calme. Hommes ou femmes, ils ont le droit de
          rêver, de regretter, de s’analyser eux-mêmes, d’écrire des lettres sans nombre, de tenir
          un journal sans fin de leurs pensées et de leurs sentiments. Et quelles merveilleuses
          ressources pour le dialogue ! Quelles nuances rares de charme, d’attitudes, de politesse,
          d’émotion, un écrivain ne pourra-t-il pas donner à des personnages auxquels rien n’aura
          manqué de ce qui peut constituer l’exception humaine ! Si, de plus, il sait bien voir,
          s’il ne croit pas, de parti pris, la société uniquement composée de femmes infidèles, de
          maris à plaindre, de fats, d’escrocs et d’égoïstes, je demande s’il n’aurait pas quelque
          chance de rencontrer des exemples de haute et pure vaillance, de dévouement sans espoir,
          de richesse très simple ou de pauvreté très fière, dans un monde où certaines vertus sont
          d’une trempe plus fine ?</p>
        <p>La réaction contre cet emploi excessif des <pb n="45" xml:id="p45"/>personnages titrés,
          dans les œuvres d’imagination, devait venir. Elle est venue. Après s’être montrés les
          parrains les plus castillans et les plus entichés d’héraldique, les romanciers, d’un
          mouvement presque unanime, se sont appliqués à supprimer les particules et à distribuer
          autour d’eux des noms moins sonores. On ne remarque aucune tendance analogue dans la vie
          réelle. Mais il est à noter que les romanciers n’ont, le plus souvent, changé que les
          noms. Les ducs de Hautlieu, les comtes de Castelblanc s’appellent aujourd’hui : Morin,
          Benoît, Thomasset et Berger ; ils sont ingénieurs, avocats, explorateurs en congé,
          attachés d’ambassade, industriels, savants déjà connus, pas encore célèbres et qui ont
          pris seulement le voile de la science, mais nous ne les voyons guère dans leur profession.
          Ils ne parlent et n’agissent devant nous que dans les intervalles de liberté qu’elle leur
          laisse. Ce sont des hommes qui ont parfois gagné leur fortune au lieu de la recevoir, mais
          ils la dépensent à peu près de même. Leurs loisirs ne doivent être qu’une économie faite
          sur une occupation plus ou moins assujettissante, mais l’emploi de ces heures de trêve ne
          porte pas l’empreinte bien profonde du métier qu’on vient de quitter et qu’on va
          reprendre. Le vœu secret du romancier paraît être toujours de peindre des êtres d’émotion
          plus que d’action, des amoureux plutôt que des lutteurs.</p>
        <p><pb n="46" xml:id="p46"/>Il y aurait cependant des figures bien intéressantes parmi les
          hommes de travail. L’amour n’est que l’épisode ou le témoin de la vie, tantôt le feu
          d’artifice, tantôt la lampe sage qui veille. Et que cette clarté luise ou non, le travail
          se poursuit sans relâche. Il est la grande loi dure de l’humanité. Il nous touche par la
          douleur, par les destinées qu’il nourrit, par les conditions qu’il mélange, par les
          antagonismes qu’il crée. Tous les états de fortune relèvent de lui ; tous les hommes sont
          bénéficiaires de l’effort. Et comme il groupe les êtres, il appelle et il use aussi toutes
          leurs facultés maîtresses. Qui pourrait ne pas trouver qu’il est beau d’étudier une
          intelligence aux prises avec les problèmes les plus vivants qui soient ; la dépense
          prodigieuse d’énergie que suppose une affaire prospère ; la lutte contre la concurrence,
          et les angoisses, et l’orgueil des triomphes rapides ; l’obéissance d’un personnel
          nombreux aux ordres d’un seul homme ; ces milliers d’industries, qui sont autant de petits
          États dans l’État, ayant chacun sa politique extérieure et intérieure, sa dynastie, ses
          drames ? Ne serait-ce pas faire œuvre bien utile et bien haute que de montrer le combat
          perpétuel entre l’égoïsme et la pitié dans une âme ; le trouble de conscience par où
          peuvent passer ceux qui s’étonnent de dépenser tant de justice sans récolter de
          reconnaissance, et d’essayer de dire le remède, puisque la souffrance est souvent <pb
            n="47" xml:id="p47"/>double ici, et qu’on la trouve chez le patron qui cherche et chez
          l’ouvrier qui se plaint ?</p>
        <p>L’ouvrier, voilà une autre catégorie de personnages qu’il faut s’habituer à voir entrer
          en scène dans le roman comme ailleurs. Le quatrième État aura ses portraitistes, comme il
          a ses orateurs et ses barnums. Quelques essais ont déjà été tentés. Et pourquoi pas ? Je
          vois bien les objections qu’on peut faire et qu’on a faites. La foule est grossière ; sa
          psychologie se réduit à des éléments par trop simples pour être curieux ; elle pense à
          peine ; elle ne rêve pas ; elle ressemble à une pierre rugueuse, que tout l’effort de
          l’artiste ne rendra pas agréable à l’œil. Quand tout cela serait vrai, il n’en resterait
          pas moins permis de choisir ses héros parmi les gens du peuple. Il n’y a pas que le charme
          qui vaille une étude. Il y a le naturel, il y a la force, il y a même la brutalité. Ces
          ouvriers, on nous prédit qu’ils seront nos maîtres demain, et il est vraisemblable que
          nous ferons leur métier, puisqu’ils feront le nôtre. Il importe donc de se connaître.
          Plusieurs personnes, qui ne les ont pas visités chez eux, ne seraient pas fâchées
          peut-être, avant de les voir chez elles, qu’on les leur présentât. Et en attendant ce
          jour, et même s’il n’arrive jamais, ne sait-on pas qu’il existe des esprits, en grand
          nombre, qui se penchent d’eux-mêmes, sans aucune préoccupation personnelle, vers la
          souffrance et vers la misère, et <pb n="48" xml:id="p48"/>qui cherchent des devoirs à
          remplir comme d’autres des joies à prendre ? Ceux-là demanderont, au contraire, au
          romancier, de leur dire où l’on souffre et surtout pour quelle cause précise on souffre au
          fond de la mine, dans la carrière, l’usine, l’échoppe, dans la chambre où il y a plus
          d’enfants que de lits et plus d’appétit que de pain. Et puis, laissez-moi croire que
          l’enquête ne serait pas si sombre ni si dénuée de poésie qu’on le prétend. Il s’en faut
          que le peuple soit tout épais, tout grossier ; qu’il n’exprime une idée qu’après avoir
          juré, comme on le supposerait d’après certains livres ; qu’on ne puisse assister à une
          réunion de famille ouvrière sans découvrir une tare nouvelle chez des gens déjà
          soupçonnés. Je ne nie pas la rudesse du plus grand nombre, ni l’insignifiance de beaucoup
          d’individus, ni la perversité de plusieurs, mais je dis qu’il y a une franchise délectable
          chez beaucoup d’ouvriers, une spontanéité de sentiments, un raisonnement sur les choses du
          métier, qui sont de vraies richesses pour un écrivain, et qu’avec eux nous aurons, à
          défaut de complication savante et de marivaudage, des éclairs de passion dont la lumière
          vaut bien les crépuscules mourants dont on nous enveloppe. Ils aiment et ils détestent
          fortement, ces pauvres. Ils ont leur honneur qui ressemble beaucoup à l’honneur tout
          court. Ils éprouvent, en mainte occasion, un sentiment de solidarité qui va <pb n="49"
            xml:id="p49"/>jusqu’à l’héroïsme. Ce sentiment, vous pouvez le condamner quand il étend
          des grèves ; vous l’admirerez quand il engage les voisins à adopter les enfants d’un
          voisin mort. Impulsions ! dira-t-on. Oh ! que cela est injuste et faux ! L’instinct ne
          court pas au danger ou à la peine. C’est le fond vivace, sous l’amas des préjugés, c’est
          la vieille générosité française, c’est la belle fraternité chrétienne inconsciente
          peut-être, qui s’éveille et va au secours. Enfin, si vous observez que l’ouvrier est très
          aisément abordable, qu’il parle volontiers, qu’il lit de plus en plus, vous conclurez que
          le roman de l’atelier ou de l’usine est un des plus riches en documents, un des plus
          saisissants, et, à bien des égards, un des plus nouveaux qui puissent tenter un
          écrivain.</p>
        <p>La difficulté est tout autre, et tout autre aussi l’intérêt quand il s’agit du paysan. La
          campagne est presque toujours muette. C’est sa grande vertu, et c’est le grand obstacle.
          Ceux qui passent n’entendent pas sa voix. Ils ne comprennent rien à l’énigme de la terre.
          Lorsque nous traversons les champs en chemin de fer ou en voiture, la silhouette courbée
          de ces hommes et de ces femmes qui travaillent est si voisine du sol et si bien mêlée à
          ses lignes que le paysan peut sembler un accessoire du paysage, une chose qui se meut à
          peine entre des choses immobiles. Et telle est, en effet, <pb n="50" xml:id="p50"
          />l’impression souvent traduite par les littérateurs ou les peintres, mais qui n’est vraie
          que si on lui donne la durée d’une impression, si on ne prétend pas y résumer la vie du
          paysan. Même si vous liez conversation avec ce faucheur, ce casseur de mottes ou ce
          bûcheron, vous continuerez de l’ignorer. Il vous répondra par des mots embarrassés, d’une
          banalité voulue, et il se taira. Ne vous fiez pas davantage aux souvenirs d’une
          villégiature de quelques semaines dans un coin de France ou de Navarre. Il faut un siège
          en règle pour conquérir ce héros défiant, et c’est la cordialité seule qui fait parler ce
          silencieux, l’habitude de faire partie du même horizon restreint, d’être rencontré par lui
          au détour des routes et surtout la lente persuasion qu’on aime la terre, comme lui, depuis
          le trèfle d’en bas, depuis la graine non germée, jusqu’au nid de pie qui fleurit noir au
          sommet des vieux chênes. Voilà pourquoi certains écrivains lui ont attribué une telle
          pauvreté de sentiments et d’idées. La longue fréquentation leur a manqué.</p>
        <p>Encore n’est-ce là qu’une première difficulté. La seconde est plus redoutable peut-être.
          Elle consiste, pour le romancier, à faire s’exprimer un paysan comme un paysan, à ne lui
          prêter ni le langage d’un ouvrier ni celui d’un bourgeois. M. Brunetière, à propos des
          romans ruraux de George Eliot, remarque justement : <quote>« Il n’y a rien de si
            difficile, dans le <pb n="51" xml:id="p51"/>roman et ailleurs, que de borner le
            vocabulaire des gens que l’on fait parler aux limites exactes de leur petit univers
            intellectuel et moral. »</quote> Épreuve dangereuse, en effet, piège redoutable. Les
          novices croient s’en tirer par un procédé bien naïf. Ils mélangent dans le dialogue des
          mots de patois ; ils ont soin d’attribuer au personnage des fautes de prononciation et de
          français soigneusement recueillies par la typographie. Quand ils ont fait dire à un
          toucheur de bœufs ou à la femme d’un fermier : « Pardienne, m’sieu, mam’selle, not’vache,
          j’allons, j’étions », ils s’imaginent avoir fait parler un paysan. L’erreur est manifeste.
          Car l’emploi d’un langage inférieur ne peut que diminuer l’intérêt d’un roman. Les défauts
          de prononciation ou les solécismes fatiguent vite le lecteur. Les mots de dialecte ne
          méritent que très rarement d’être imprimés. À mon avis, c’est là de la fausse couleur
          locale. Il est convenu et entendu que les filles de ferme n’ont ni l’accent ni la
          correction de phrase d’une Parisienne. La fidélité au modèle ne consiste pas dans ces
          notations puériles. Elle est dans l’emploi exclusif des termes usuels qui forment le
          vocabulaire paysan, dans la coupe des phrases, qui doivent être brèves, très pleines de
          sens, et ne jamais former une période. La campagne, volontiers sentencieuse, supprime les
          transitions apparentes. Les silences qu’elle met entre les idées sont <pb n="52"
            xml:id="p52"/>précisément remplis par les pensées secondaires qui servent de lien et
          qu’il faut deviner. Elle n’est jamais orateur, sauf dans l’extrême Midi. Ce qu’elle
          exprime le mieux, dans ses formules concises, c’est la tradition, l’âme sensée, forte et
          passablement satirique de la vieille France. En l’étudiant, on découvre des horizons
          d’histoire. En faisant vivre dans le roman quelques-uns de ses habitants, on a
          l’impression réconfortante que l’on peint un état social qui a peu varié, qui se modifie
          lentement, et que les scènes qui sont vraies aujourd’hui resteront longtemps
          vraisemblables. On a surtout l’inappréciable avantage de donner à l’œuvre le plus ample et
          le moins fragile des cadres. L’usine tombe en ruine ou se transforme ; les procédés du
          travail industriel se renouvellent incessamment ; les professions perdent leur
          physionomie ; l’aspect d’une ville, après vingt ans, est à peine reconnaissable, tandis
          que les champs, les bois, les fleuves, le ciel, tout ce que la vie paysanne remplit et
          pénètre est fait d’une beauté qui demeure et qui survit à une multitude de
          générations.</p>
        <p>Je pourrais passer en revue bien d’autres groupes humains, et dire ainsi les raisons
          d’ordre littéraire qui peuvent les faire choisir ou rejeter par les écrivains. Mais la
          liste en serait trop longue. J’ajouterai seulement quelques observations sur le prêtre et
          sur la religieuse dans la littérature.</p>
        <p><pb n="53" xml:id="p53"/>Bien des fois, le type ecclésiastique a été dessiné par les
          romanciers. Nous avons tous, dans nos souvenirs de lectures, quelques portraits d’évêques,
          de vieux curés de campagne tout blancs, de vicaires agités et ambitieux. Les chanoines ont
          été plus épargnés. Mais, quelque talent que les auteurs y aient mis, est-il possible de ne
          pas être frappé de ce qu’il y a d’incomplet et d’inachevé dans la plupart de ces
          peintures ? Est-il possible de ne pas sentir que la minutieuse exactitude des détails
          humains ne suffit pas pour exprimer un rôle et une vie qui n’ont de sens qu’autant qu’ils
          sont, par un certain côté, divins ? Cet élément ne saurait être négligé, puisque, à moins
          de supposer un mauvais prêtre, il faut donner à celui-ci une vocation qui est précisément
          à l’opposé de nos entraînements et de nos mobiles terrestres. Tandis que la patience, le
          don de voir et de composer suffisent pour animer d’une vie parfaite un gentilhomme ou un
          bourgeois, il est besoin ici d’autre chose, et c’est de la foi, ou tout au moins de
          l’intelligence de la foi. <quote>« Songez donc, dit M. Jules Lemaître, qu’à moins d’un
            mensonge sacrilège, qui ne doit guère se rencontrer, tout prêtre, quelles qu’aient pu
            être ensuite ses faiblesses, a accompli, le jour où il s’est couché tout de son long aux
            pieds de l’évêque qui le consacrait, la plus entière immolation de soi que l’on puisse
            imaginer ; qu’il s’est élevé, à cette heure-là, au plus <pb n="p."
            />54<!-- User : 2018-07-30T09:36:00
reprise-->] haut degré de dignité morale, et qu’il a
            été proprement un héros, ne fût-ce qu’un instant. »</quote> On ne saurait mieux dire. Et
          si cela est compris, il me semble que le curé de campagne, si complaisamment et
          indulgemment évoqué par les écrivains, ne saurait plus être le vieillard paterne, timide
          et solitaire, qui vit dans une pauvreté quotidienne, relevée de quelques instants de
          gourmandise, quand il va dîner au château ou dans les conférences, et qui bénit la
          naissance, l’amour ou la mort. Il existe chez lui une passion qui explique tout, qui
          transfigure les plus humbles, et grandit leur condition jusqu’à la faire exceptionnelle et
          sublime, de médiocre qu’elle est d’apparence : c’est l’amour des âmes. Niez-le, et le
          prêtre ne différera pas sensiblement d’un honnête percepteur en retraite, d’un notaire
          honoraire bienfaisant, d’un propriétaire conciliant et aumônier. Mais si vous admettez
          qu’un homme puisse s’élever au-dessus de la nature et la dompter au point de faire du
          sacrifice la loi même de sa vie, l’inexplicable devient clair. Cette âme a eu pitié des
          âmes. Elle a vu leur détresse et leur dignité. Elle a considéré qu’une paysanne était,
          aussi bien qu’une reine, une âme en marche, à travers la douleur et la joie, vers une
          éternité. Elle a quitté le monde pour soutenir un peu d’humanité chancelante, oublieuse,
          fatiguée de la route. Elle aura sa récompense, aussi mystérieuse que sa force, dans <pb
            n="55" xml:id="p55"/>des repentirs qui ne seront jamais révélés, dans des larmes qui
          couleront pour d’autres, dans de longues patiences que la douleur ne lassera plus, dans
          les pardons, les oublis, et, plus souvent, dans l’allégement passager d’une créature
          faible qui retombera encore, mais qui porte en elle-même un principe de relèvement.</p>
        <p>Quelque chose de cette même idée ne nuirait pas à celui qui voudrait représenter, avec le
          scrupule du vrai, une religieuse. Mais que d’autres qualités il faudrait encore ! Une
          plume si fine et si chaste, la faculté de comprendre et d’exprimer entièrement le sens de
          ces mots qui nous sont mal connus : le silence, le recueillement, le voile, l’oraison. Et
          nous expliquons si grossièrement les vertus qui nous dépassent ! Pour n’en prendre qu’un
          exemple, n’est-il pas d’un usage presque universel, dans le roman, le drame, la poésie, de
          conduire au couvent les héroïnes désespérées ? Elles entrent au cloître comme dans le
          refuge des cœurs navrés. Elles lui demandent l’oubli d’un autre bonheur qu’elles ont
          d’abord cherché. En un mot, elles n’y vont pas tout droit, et c’est parce qu’elles se sont
          heurtées à quelque obstacle de la vie qu’elles tournent vers Dieu des regards d’amoureuses
          éconduites ou trompées. Est-ce conforme à la réalité ? Bien rarement. Ces sortes de
          vocations en retour ne sont, dans le domaine des faits, qu’une très infime <pb n="56"
            xml:id="p56"/>exception, et nous pourrions tous plaindre une supérieure qui aurait à
          conduire une congrégation d’héroïnes de romans revenues de leurs illusions, mais non pas
          de leurs souvenirs.</p>
        <p>L’histoire commune est bien plus simple. Les jeunes filles qui se font religieuses n’ont
          presque jamais eu d’aventure de cœur. Elles obéissent à un attrait direct et puissant. On
          dirait qu’elles ont vécu, puisqu’elles ont le dédain souriant de la vie. Cependant, elles
          sont très jeunes, dix-huit ans, vingt ans, vingt-deux ans. Rien n’a froissé leur gaieté
          épanouie. Rien ne les repousse. Elles disparaissent volontairement du monde. Nous les
          retrouvons souvent, quelques années plus tard, Sœurs d’hôpital, Sœurs débarbouillant et
          gardant les enfants dans les crèches, Sœurs des pauvres, Sœurs d’écoles, mêlées à toutes
          les misères, à toutes les peines, jamais à nos joies, qu’elles n’ont pas l’air de nous
          envier. Et cela dure toute une vie. N’est-ce pas bien mystérieux, bien troublant, et cela
          n’échappe-t-il pas, pour la plus large part, à toutes les analyses et à tous les récits
          d’un romancier ? Je ne l’ai jamais si bien compris qu’un jour, où il me fut donné
          d’assister à un spectacle très rare.</p>
        <p>J’accompagnais, seul laïque, un évêque américain dans la visite qu’il faisait à la maison
          mère d’un ordre de religieuses cloîtrées. J’allais, un peu en arrière, intimidé par cette
          qualité de profane et <pb n="57" xml:id="p57"/>d’intrus, que tout me rappelait, mon
          costume, les grands corridors blancs, les images pendues aux murs, le silence, la démarche
          grave et recueillie de la supérieure générale qui nous précédait, vieille femme à qui
          obéissaient les deux cent vingt monastères du Bon-Pasteur répandus dans le monde entier.
          Elle avait les yeux bleu vif d’un chef d’armée, un air de commandement et de décision que
          tempéraient l’humilité acquise et la finesse naturelle de la femme. Elle nous conduisit
          dans une salle vaste, sans autre ornement que la lumière, où étaient assises le long des
          murailles, sur trois rangs et laissant une avenue entre elles, les deux cent cinquante
          novices de l’ordre, toutes blanches aussi. Pendant que l’évêque, assis à l’une des
          extrémités de l’appartement, donnait aux religieuses des nouvelles de leurs sœurs
          d’Amérique, je considérais, retiré dans un angle, tous ces visages enveloppés d’un voile
          semblable et fixés dans la même attention. Il y avait là des Françaises, des Anglaises,
          des Américaines du Nord et du Sud, des Italiennes, des Espagnoles, des Allemandes, des
          Belges, des femmes venues des îles de l’archipel grec et de l’Asie Mineure, et la race se
          reconnaissait à la forme des traits, à la nuance de la peau, à un peu plus de raideur, ou
          d’abandon, ou de volonté tranquille dans la tenue, bien que les chaises fussent toutes
          exactement alignées, les tailles droites, les <pb n="58" xml:id="p58"/>mains posées à plat
          ou jointes sur les robes tombant à plis pareils. Mais l’expression avait partout une
          parenté émouvante, et c’était la jeunesse, une joie enfantine, facile et pleine, qui
          déborde comme les fontaines en attendant qu’on y puise, et c’était une limpidité de regard
          qui disait la parfaite virginité des âmes. Je pensais, dans ce court instant qui ne se
          renouvellera jamais, que ces jeunes filles seraient demain dispersées à travers le monde,
          afin de se dévouer, elles, chefs-d’œuvre de pureté, à l’éducation des filles perdues ;
          elles toucheraient de leurs mains, de leurs lèvres, les créatures les plus rejetées ;
          elles vivraient avec celles dont le vice leur était le plus détestable ; elles se
          pencheraient sur toutes les hontes et se relèveraient avec une pensée intacte ; elles
          donneraient leur amour, qu’elles ont refusé au monde, à ce que le monde a corrompu, puis
          abandonné. Non, celles-là ne ressemblent pas aux héroïnes de romans, puisqu’elles les
          guérissent. Et je songeais aussi, me rappelant cette manière d’expliquer de pareils
          dévouements, qui traîne dans tant de livres : « Tout cela est au-dessus de nous. On ne
          sacrifie pas, pour un entraînement d’imagination, sa jeunesse, sa beauté, sa joie et sa
          vie ; on ne s’enferme pas dans un couvent avec les rebuts de la rue ; on ne vit pas
          quarante ans chaste, pauvre, sans autre volonté que celle d’obéir, parce qu’on a le goût
          du blanc, des fleurs artificielles et du silence, <pb n="59" xml:id="p59"/>parce qu’on
          aime à respirer l’odeur d’un grain d’encens. Il y a autre chose, mais qui pourra le
          dire ? »</p>
        <p>Voilà donc, avec leurs avantages et leurs défauts romanesques, quelques-unes des figures
          parmi lesquelles un écrivain trouvera ses modèles. Un homme qui est doué pour
          l’observation possédera vite, en lui-même, une collection d’images prises au hasard des
          chemins, incomplètes, fragmentaires, simples apparitions de la vie dans un moment de la
          durée, et qui ne sont que des éléments de personnages, des traits dispersés, des croquis
          pareils à ceux des peintres. Et, sans doute, il arrivera que ces croquis auront été faits
          et multipliés en vue d’une œuvre déterminée, mais le contraire est la loi commune. Les
          héros de roman, pour la plupart, sont beaucoup plus anciens, dans ces réserves de
          l’esprit, que l’intrigue qui les a groupés, et leur vie littéraire a été précédée d’une
          période plus ou moins longue de disponibilité, d’où ils sortent tout à coup, appelés et
          désignés par cette force qui s’appelle l’idée, et qui n’hésite pas, et qui va droit à eux,
          et leur dit : « C’est toi que je veux, tu vas vivre ! » Et ils viennent, dans la joie.
          Tout livre qui n’aurait point ces profondes racines serait superficiel. Toute
          documentation qui serait entièrement neuve aurait l’apparence d’une enquête, et on n’y
          reconnaîtrait point ce goût de la <pb n="60" xml:id="p60"/>vie qui ne vient, aux romans
          comme aux fruits, qu’après quatre saisons. En attendant cette heure, qui peut-être ne
          sonnera jamais pour eux, ces ombres, ces héros de limbes, sommeillent dans le souvenir ou
          dans le cahier des notes, qui est rouge, ou gris, ou bleu, suivant l’humeur.</p>
        <p>Oui, le cahier de notes, je ne m’en dédis pas. Je sais qu’elles ont leurs détracteurs, je
          sais qu’on n’est pas tendre pour elles, et qu’il y a des jugements qui condamnent les
          carnets et les tiroirs d’un auteur. <quote>« Toutes sortes de notes, dit encore
            M. Brunetière, ont cet inconvénient qu’il n’y a rien de si difficile que de résister à
            la tentation de s’en servir. »</quote> Je réponds que cela dépend, et que s’il est un
          usage dangereux des notes, il en est un autre fort légitime et utile. Je dirai même que je
          les crois nécessaires, mais à une condition, qui est de ne jamais les relire, à moins d’y
          être invité par l’appel immédiat du sujet, par la rencontre qui se fait, dans l’esprit, du
          geste logique d’un personnage avec le geste autrefois vu et saisi au vif de la nature.
          Elles ne feront pas le roman, parce qu’elles n’en ont ni la puissance ni le droit ; parce
          qu’elles sont incohérentes ; parce que le groupement de ces choses demi-vivantes n’est pas
          la vie ; mais elles y aideront, elles mettront une agrafe au manteau, une plume à la
          toque, un peu de noir au sourcil. Elles sont costumières. Sans elles, une foule de détails
          et de mots, obscurs dans <pb n="61" xml:id="p61"/>la mémoire, ne se retrouveraient pas. Et
          si vous dites qu’elles ne sont qu’une poussière, j’y consens, mais la poussière vole ;
          accumulée, elle se colore ; montée très haut, elle est le bleu du ciel, et elle fait
          partie de l’atmosphère : c’est de même dans le roman !</p>
        <p>Qu’on me permette un exemple. Je ne puis cacher que j’ai beaucoup étudié le monde de la
          mode et ses environs. Ce fut un voyage très long, très amusant et d’un intérêt très
          poignant à la fois. Pensez donc : visiter les premières maisons de modes et aussi les
          petites, à Paris et en province ; interroger la patronne, pénétrer dans les ateliers et
          surprendre les employées au milieu du travail, groupées au naturel, lasses, nerveuses,
          attentives, bavardant, honteuses d’être vues avec leurs manches de lustrine, douces,
          moqueuses ou hardies ; se faire présenter à mademoiselle Irma, qui est apprêteuse et cause
          très volontiers de son métier ; à l’artiste mademoiselle Mathilde, qui invente les plus
          jolis chapeaux de Paris, et manie les plumes et les rubans comme un poète les rimes
          riches ; tenir entre ses mains de petits cahiers de jeunes filles disparues, qui n’ont
          laissé après elles que de pauvres petites idées de luxe qui sont déjà passées de mode et
          ces quelques feuilles de journal souvent banales, souvent charmantes, avec des blancs, des
          endroits tout froissés et quelquefois des traces de larmes ; n’est-ce pas <pb n="62"
            xml:id="p62"/>de quoi s’émouvoir, et sourire, et prendre pitié ? On apprend beaucoup de
          cette manière. On se défait de bien des opinions que professent les gens du monde à
          l’égard de ceux qui n’en sont pas. On acquiert, entre autres, la certitude qu’il y a parmi
          les ouvrières, à côté des vices, des travers, des imperfections propres à leur condition
          ou communes à l’humanité, des trésors d’énergie, de délicatesse et de poésie. Pour le
          prouver, j’ouvrirai ces notes dont j’ai parlé. Je citerai des phrases, des mots, des
          fragments de conversation ou de mémoires, écrits ou dits non par une seule, mais par dix
          jeunes filles, à Paris ou en province. Je n’y changerai rien. Vous reconnaîtrez leur
          signature de rêve et de misère, et vous apercevrez, du même coup, le secours qu’on peut
          attendre des notes.</p>
        <p>Voulez-vous des âmes tristes ? En voici :</p>
        <quote>
          <p>« Je suis vendeuse dans une maison de modes. Si vous connaissez la réputation des
            modistes, ma maison, hélas ! ne fait pas exception. Avec mon caractère faible, je suis
            bien en danger. Ajoutez à cela la fatigue. Je suis sur pied toute la journée, courant
            d’un salon à l’autre, parlant toujours, ayant affaire à des madames très difficiles, qui
            veulent être jolies quand même, et commandée par une première on ne peut plus légère,
            avec laquelle on est forcé d’être politique. Je rentre tard. Je ne suis jamais couchée
            avant minuit, ce qui est tard, quand on <pb n="63" xml:id="p63"/>a une journée de
            travail derrière soi et une autre devant. »</p>
        </quote>
        <p>Une autre m’a dit : <quote>« Savez-vous ce qu’on souffre, quand on se sent impuissante
            devant un travail qui est un gagne-pain ? À chaque saison, j’ai de ces moments de
            souffrance. Je ne m’y habitue pas. Il me semble, à chaque fois, que c’est fini, que je
            n’aurai plus d’idées. Un soir, j’ai prié Dieu, lui, le grand artiste, de me rendre
            capable de faire le travail qu’il veut que je fasse. Et, le lendemain, j’ai eu deux
            idées. »</quote></p>
        <p rend="b">Une autre, qui avait sa mère à sa charge, me disait avec un peu d’orgueil et
          beaucoup de tristesse :</p>
        <quote>
          <p>« Il faudrait attendre au moins un an pour avoir un bureau de tabac. C’est bien long.
            Maman y a quelque droit : son grand-père, le comte Léopold de B., était colonel de la
            garde royale et chevalier de Saint-Louis. »</p>
        </quote>
        <p>J’ai grand’peur que, malgré de pareils titres, le bureau de tabac n’ait pas encore pour
          titulaire mademoiselle Léontine.</p>
        <p>Voulez-vous du socialisme naïf ?</p>
        <quote>
          <p>« Je me rappelle avoir vu des socialistes en Angleterre. Nous en rencontrions, le
            dimanche, des milliers, réunis sur une place, en plein vent. Ce qui m’intéresserait
            aujourd’hui, ce serait de connaître leurs théories. Je veux lire, dimanche, l’article
              <title>Socialisme</title> dans Larousse. »</p>
        </quote>
        <p><pb n="64" xml:id="p64"/>Et ce cri, bien curieux :</p>
        <quote>
          <p>« Je n’en veux pas à la vie ; je sais qu’elle est faite pour quelques-uns. »</p>
        </quote>
        <p>Voulez-vous des âmes tendres, des mots qu’un écrivain ne désavouerait pas ? Écoutez ces
          trois pensées écrites sur le même petit cahier par une Parisienne :</p>
        <quote>
          <p>« J’aime lire un livre qui vient d’être lu par une personne aimée, et celui dont j’ai à
            couper les pages me donne toujours une première impression sèche. Je vais donc lire
            d’abord le roman que mon amie a lu. »</p>
        </quote>
        <p>Un peu plus loin :</p>
        <quote>
          <p>« Seule, je n’ai aucune force. Je serais heureuse qu’un être plus fort que moi, plus
            fort surtout par l’amour que j’aurais pour lui, fût mon guide et m’absorbât toute. »</p>
          <p>« Au contraire des autres, je mesure l’affection qu’on me donne, et que je donne, aux
            tristesses éprouvées. »</p>
        </quote>
        <p>Voulez-vous enfin des impressions d’artistes, écrites par de simples employées de la
          mode ?</p>
        <quote>
          <p>« Il est minuit. Ma fenêtre est ouverte, et je me plais à entendre le roulement du
            tonnerre et à voir la lumière des éclairs. Je ris. Je fais des péchés de sensualité à
            écouter la pluie tomber, un autre en buvant de l’eau fraîche, un autre à respirer les
            fleurs que j’aime tant ! »</p>
        </quote>
        <p><pb n="65" xml:id="p65"/>Et ceci :</p>
        <quote>
          <p>« Peut-être pourrait-on comparer une patronne de grande maison à un chef d’école de
            peinture. En vérité, madame X. et madame Y. sont deux artistes de genre différent, et
            elles font véritablement école. Madame X., si elle avait été peintre, aurait
            probablement été un grand dessinateur, car elle a un œil merveilleux pour les formes, la
            ligne, l’harmonie, ses teintes sont généralement fondues, rien de heurté. On pourrait la
            comparer à Ingres, tandis que madame Y. est absolument l’opposé ; elle a bien l’œil de
            son ancien pays d’Orient. Nos couleurs sont riches, vives ; les mélanges de tons ont
            fait sa réputation par leur hardiesse ; on ne recule devant aucun mélange
            extraordinaire, on heurte, on oppose : mais tout cela en artiste. Benjamin Constant
            représente bien ce qu’aurait été madame Y. Chez madame X., on doit forcément devenir
            dessinateur de goût, et le goût doit être discret, fin, tandis que chez nous l’œil le
            plus terne devra s’habituer et finir par aimer les couleurs vives, et le goût le plus
            timoré deviendra hardi et original. »</p>
        </quote>
        <p>On pourrait croire que ce ne sont là que de jolis mots, et que le souci de l’art qu’elles
          savent exprimer est de bien petite importance dans la vie de ces jeunes filles obligées de
          travailler pour vivre. Pas toujours. J’en connais une, réputée parmi ses compagnes pour
          son merveilleux talent d’invention. <pb n="66" xml:id="p66"/>Elle gagnait quatre cents
          francs par mois, comme première, dans une grande maison de Paris. Le directeur d’un grand
          magasin lui fait offrir six cents francs, plus de sept mille francs par an, — la fortune
          pour elle, — si elle veut venir diriger son rayon de modes. Elle réfléchit trois jours. Au
          bout de ce temps elle refuse. Et quelle raison donne-t-elle ? Je n’aurais pas osé la
          rapporter dans un livre, parce qu’on aurait trouvé cela invraisemblable. Le fait est vrai
          cependant.</p>
        <p>Elle répond qu’elle serait disqualifiée, qu’au lieu d’être une créatrice d’œuvres
          personnelles, je ne puis dire tirées, mais portées à un seul exemplaire, elle conduirait
          une fabrique où le modèle, copié et recopié cent fois, deviendrait banal.</p>
        <p>Il lui fallait ce qu’il y a d’imprévu, de rare, de capiteux, dans la mode de luxe. Elle
          refusait l’argent pour demeurer artiste.</p>
        <p>Ce sont là des notes d’auteur.</p>
        <p>Presque aucune d’elles n’a été employée, et, comme on dit, versée dans le volume. Mais
          n’aperçoit-on pas qu’elles pouvaient servir d’indication, et comment le rôle des cahiers
          et des carnets ne consiste pas simplement à rappeler des termes, des détails, des
          fragments d’histoire que la mémoire aurait pu perdre, mais surtout à renseigner l’écrivain
          sur la manière de traiter l’œuvre, sur ce qu’on nomme en peinture les valeurs ? Elles lui
          indiquent <pb n="67" xml:id="p67"/>les tons qui s’harmoniseront le mieux avec le fond du
          tableau.</p>
        <p>À présent l’idée maîtresse du roman peut venir, et choisir, parmi tant de figures vagues,
          celles qui prendront corps et seront des personnages. Elle apparaît ; elle possède une
          force créatrice ; elle dispose, elle assemble, elle se meut avec la souveraineté de la vie
          au milieu des éléments de l’œuvre encore dispersés et gisants. Elle doit avoir une vue
          prodigieusement sûre, car elle va chercher, au plus profond du souvenir, des traits
          presque oubliés qu’elle ramène soudainement au jour. Pourquoi ceux-là ? Pourquoi pas
          d’autres, plus voisins, plus séduisants peut-être ? Laissez-la faire. Elle ne se trompe
          pas, bien qu’elle n’hésite jamais, et si vous me demandez quelle est cette puissance qui
          agit si librement et si vite, je vous dirai que c’est simplement la vérité que l’écrivain
          veut souligner, la situation qu’il veut exposer. À peine s’est-elle formulée dans la
          pensée, et déjà les lignes générales du roman sont arrêtées. D’un mouvement qui semble
          instinctif, elle marque tous les rôles de premier rang, tous les principaux personnages à
          venir. Ils accourent, tels qu’ils sont, ces êtres informes, et si loin encore de la vie
          complète. Mais ils sont désignés pour vivre. Un peu de leur âme est déjà en eux. L’idée
          les a fait se lever. Ils se groupent, s’opposent, forment l’ébauche du drame, comme des
          marionnettes qu’on <pb n="68" xml:id="p68"/>mettrait sur une scène pour figurer les
          acteurs futurs. Et ce n’est pas tout. Le cadre, le paysage, le décor de la scène est déjà
          dessiné. Une atmosphère enveloppe ce petit monde en formation. Et l’on peut dire que, dans
          ses traits essentiels, un roman est l’œuvre d’un instant.</p>
        <p>N’est-ce pas évident, quand le romancier entreprend, comme il est si souvent arrivé, de
          raconter sa propre histoire et, plus spécialement, son enfance ? Le seul nom d’enfance
          n’évoque-t-il pas un roman qui est en nous tous, et qui s’y trouve à l’état romanesque
          précisément, je veux dire avec la poésie de la réalité et celle du recul, avec le double
          attrait de la jeunesse qui se souvient et de l’expérience qui raconte, avec ces
          grossissements de certains épisodes, que le lointain déforme et amplifie, comme il fait,
          entre les branches d’arbres, pour les astres qui se lèvent ? Sans réflexions, sans
          recherches, c’est le foyer qui apparaît, la maison, le château, le magasin paternel, les
          chemins ou les rues où l’on courait, les parents, les voisins, les amis d’école ou de
          collège, la cousine qu’on allait voir volontiers, les grand-tantes auxquelles il fallait
          rendre une visite annuelle, et tant de joies auxquelles rien n’a ressemblé depuis, et tant
          de larmes qui n’ont pas toutes séché. Les romanciers anglais, pour ne parler que d’eux, se
          sont plu à composer de ces autobiographies voilées, et les exemples seraient faciles à <pb
            n="69" xml:id="p69"/>rencontrer dans Fielding, Smollet, Walter Scott, Dickens, George
          Eliot. Qui ne sait que l’original M. Micawber, si pauvre, §i généreux, si follement
          visionnaire, avait vécu sous le nom de John Dickens ? On peut critiquer le genre, pour des
          raisons qui ont été dites cent fois. On ne contestera pas que les personnages soient venus
          ici tous ensemble, à l’appel de l’idée.</p>
        <p>Il n’en est pas autrement lorsque l’auteur traite d’autres sujets. Ici, je suis obligé de
          parler de moi, d’analyser mon expérience personnelle. Mais j’ai pour excuse la nécessité
          même, car, dans un problème si délicat, il est impossible de parler d’après l’expérience
          des autres, et nul ne saurait noter avec certitude la marche de pareilles idées, si ce
          n’est dans son propre esprit.</p>
        <p>Je dirai donc que l’idée du roman qui s’est appelé <title>De toute son âme</title> ne
          m’est venue qu’après une longue étude du milieu. J’ignorais complètement ce que j’écrirais
          plus tard, quand je tâchais de pénétrer la vie difficile, pauvre et miroitante de
          l’employée de la mode. Après quelque temps, la connaissance de l’atelier, le souvenir de
          conversations nombreuses, et de nombreuses lettres, me firent apercevoir jusqu’à
          l’évidence, parmi d’autres choses, l’obstacle au mariage, que les jeunes filles de la mode
          rencontrent dans leur profession même ; comment celle-ci les affine et les déclasse ;
          comment elles sont d’un <pb n="70" xml:id="p70"/>monde par leur naissance et d’un autre
          par leurs rêves, partagées entre le luxe du dehors et la misère de chez elles, jetées de
          l’un à l’autre par le travail qui reprend ou le travail qui cesse, également impuissantes
          à oublier la richesse qu’elles côtoient et à faire oublier la condition d’où elles
          sortent.</p>
        <p>Aussitôt, les personnages s’imposaient à l’esprit avec une sorte de nécessité, ou, si
          l’on préfère, en vertu d’un raisonnement si prompt et si voisin de l’impulsion, qu’il
          semblait dégagé de toute idée de travail. L’héroïne, ce serait l’une des ouvrières les
          plus artistes de la mode parisienne, non l’une quelconque, mais celle-ci, qui avait les
          yeux couleur d’eau de mer, un air d’aristocrate, un sourire si facile et si vite retenu.
          Elle n’habiterait pas Paris parce que le paysage de Paris est fatigué. Si les ponts
          pouvaient parler, si la Sainte-Chapelle, le Palais de Justice, les « buées matinales » et
          les bateaux de la Seine, si le soleil couchant au-dessus du bois, pouvaient dire leur
          opinion aux romanciers, ils leur crieraient : « Assez ! assez ! » Non, elle habitait une
          ville un peu grande de province, au bord d’un fleuve aussi, pour que l’horizon fût plus
          large et d’une lumière plus variable. Celui qui, d’en bas, l’aimait, était un pêcheur de
          Loire, un timide et un passionné, de cette race où les résolutions mûrissent lentement et
          éclatent soudainement. Plus près d’elle, dans le travail journalier, elle avait une amie,
          l’autre type extrême de la <pb n="71" xml:id="p71"/>mode, l’aventurière, l’errante, la
          lamentable quêteuse de pain, âme capable de tendresse et nullement d’art, qui ne s’attache
          qu’aux êtres. Entre elles deux, toutes les nuances d’ouvrières pourraient s’encadrer.
          Enfin, comme l’héroïne principale, entourée de compagnes moins élégantes et moins
          affinées, n’en serait que plus exceptionnelle, comme il fallait rappeler constamment et
          cruellement son origine, sa parenté, son monde d’où sans cesse elle s’évade en esprit,
          elle a un frère, l’ouvrier dont l’exemplaire vit sous nos yeux, l’homme que les mots
          corrompent autant que les passions, et qui se venge, par la haine universelle, de
          l’offense qu’il a reçue d’un seul. Tous les principaux personnages étaient ainsi
          désignés.</p>
        <p>De même dans cette nouvelle intitulée <title>Donatienne</title>. En regardant, aux
          Champs-Élysées ou au Parc Monceau, ces théories de nourrices arrivées à Paris avec une
          chemise et une robe, à présent superbes, béates, tout enchâssées et ruchées de broderies,
          comment ne pas penser à ce contraste si dangereux, et au nombre des ménages pauvres qu’il
          a troublés et rompus à jamais ? L’idée, un jour, m’a frappé, et le drame, immédiatement,
          s’est trouvé bâti.</p>
        <p>La nourrice, c’est une Bretonne, petite avec des sabots à talons hauts, coiffée d’une
          coiffe à deux ailes rondes et plissées comme un cyclamen, une de ces filles des côtes qui
          ont le sang léger et le cœur aussi. Il y a bien longtemps que vous la connaissez, <pb
            n="72" xml:id="p72"/>que vous avez observé le fond d’envie de cette nature molle et
          d’imagination égoïste, sa perpétuelle et lointaine tentation d’échapper au devoir commun,
          d’être délivrée des soucis de sa vie de paysanne, obligée de soigner l’homme, les enfants
          et les bêtes. Vous avez eu mieux que l’occasion de la voir, le temps de l’étudier, en
          plusieurs exemplaires, puisqu’il est entendu qu’avant d’atteindre sa première année, un
          enfant de riches change deux ou trois fois de nourrice, pour le moins. Le pays qu’elle
          habite ? le canton de Plœuc, d’où elles partent si nombreuses pour Paris. Et c’est le
          soir. L’ombre achève de tomber. L’homme et la femme sont assis sur le seuil de la
          closerie, en haut de la colline, à la limite des bois, et ils font silencieusement le même
          rêve de misère, qui ne se partage plus, et que chacun fait de son côté quand elle a trop
          duré. Alors la lettre arrive, la lettre qu’on n’attendait plus et qui appelle la femme à
          Paris, dans ce monde de la richesse, des cadeaux, du bien-être, des rubans de soie, des
          dentelles, dont on parle si souvent dans le bourg. L’éblouissement est presque immédiat
          chez l’un des époux ; le chagrin, chez l’autre, n’attend pas une seconde et durera autant
          que l’absence, qui ne finira pas.</p>
        <p>Autant qu’il est permis d’affirmer et de généraliser, dans une question éminemment
          subjective et complexe, je crois donc que l’esquisse d’un roman est <pb n="73"
            xml:id="p73"/>une opération rapide de l’esprit, ordonnant en un instant une matière déjà
          rassemblée. La seconde opération de l’esprit est bien différente, celle de la mise au
          point, l’approfondissement des caractères, la combinaison des scènes, la création des
          personnages accessoires que l’idée maîtresse n’a pas nécessairement évoqués. Celle-ci
          suppose un long travail et une longue réflexion.</p>
        <p>Plusieurs écrivains, je le sais, se livrent à cette œuvre de méditation dans la retraite
          de leur cabinet. Ils s’asseyent devant leur table, et, notant les idées qui leur viennent,
          font de la composition un travail suivi et régulier. C’est une méthode excellente,
          assurément. J’en connais une autre, plus vagabonde, plus paresseuse et plus lente : c’est
          de ne point hâter l’œuvre à venir, de n’y penser que rarement avec application, et d’y
          songer toujours. Les personnages sont nés, ils vont grandir et se parfaire doucement, sans
          effort, comme sans arrêt. J’appellerai cet état la période d’amour, parce que l’amour est
          seul créateur. C’est de lui que vient la vie, de plus en plus pleine, de ces êtres de
          fiction. Ils progressent d’une façon mystérieuse, mais le progrès est certain. Il est
          perçu par l’esprit beaucoup mieux que l’effort dont il procède. Avez-vous songé
          quelquefois au frémissement invisible qui doit faire trembler une bouture de jeune arbre,
          quand le premier fil de racine, perçant l’écorce, rencontre la terre et, avec <pb n="74"
            xml:id="p74"/>la terre, la vie ; quand une goutte de sève, une seconde, une autre
          encore, monte dans la tige demi-morte ? Supposez un taillis de jeunes chênes qui auraient
          conscience du développement graduel et de l’épanouissement de leurs bourgeons ; qui
          sentiraient grandir en eux la feuille, la branche, l’arbre que personne n’aperçoit, et qui
          penseraient : « Ah ! la bienheureuse brume ! elle a dissous l’enveloppe de vernis qui
          m’emprisonnait ; ah ! le clair soleil qui déroule mes germes plissés ; ah ! la bonne pluie
          qui fait boire à leur soif toutes mes racines à la fois ! » Il me semble qu’un phénomène à
          peu près pareil s’accomplit pour les personnages de roman. Ils cherchent obscurément et
          s’assimilent la vie éparse autour d’eux, les souvenirs anciens qui seront, si vous voulez,
          le sol avec ses réserves de sucs féconds, et puis les impressions qui traversent et qui
          passent, comme la pluie et comme le vent. Ils ne cessent point d’agir parce que
          l’attention du moment s’est détournée d’eux. L’existence ordinaire n’est ni interrompue ni
          troublée. Mais une idée survient, et aussitôt le héros de roman auquel on ne pensait pas,
          s’écrie : « Elle est mienne, je l’exprimerai ! » Un geste d’inconnu, un mot frappe
          l’esprit, et une voix intime s’élève et dit : « Il m’appartient par droit d’harmonie ! »
          En cet état, il y a un profit de toutes choses. La rencontre d’un ami peut achever un rôle
          incomplet ; une fin de chapitre sortir <pb n="75" xml:id="p75"/>d’une course en fiacre ;
          l’audition d’un concert jeter dans une rêverie qui dictera, en la chantant, toute la
          poésie d’un livre. Il y a aussi, vous le devinez, des heures de volonté pleine, de labeur
          attentif. Mais que ce travail soit raisonné ou presque inconscient, vous voyez qu’il
          modifie toujours, plus ou moins, le modèle choisi. Le type premier du personnage, pris
          dans la vie réelle, peut demeurer reconnaissable ; il n’est pas tout à fait ressemblant.
          Les paroles qu’on lui prête, il ne les a pas toutes dites ; les actes qu’il accomplit
          n’ont pas tous été siens, bien que chacun soit commandé par la logique et dérive d’une
          observation. L’intrigue elle-même, si elle est bien conduite, supprime une foule d’actions
          communes et sans intérêt ; elle simplifie le personnage, et c’est un effet de l’art ; elle
          l’engage en des situations où il reste fidèle au caractère d’élection, mais qu’il n’a pas
          traversées, et dont on peut dire seulement qu’il les eût traversées de cette manière. Et
          cela montre qu’il n’y a pas de réalisme absolu ; qu’il n’y a pas, dans le roman, de
          portrait entièrement vrai ; que les œuvres de cet ordre restent, pour une large part, des
          œuvres d’imagination. Le modèle a vécu, et peut-être vit-il encore ; son tempérament tout
          entier et beaucoup de ses traits passeront dans le livre : mais toute composition a pour
          but de changer un homme en personnage, et les détails qui l’achèvent le transforment en
          même temps.</p>
        <p><pb n="76" xml:id="p76"/>Période d’amour, ai-je dit, et cela me paraît bien vrai. Ces
          êtres qui doivent vivre, il faut qu’ils soient aimés. Il faut s’identifier avec eux,
          souffrir et se réjouir avec eux, de telle sorte que ce soient eux qui parlent et agissent
          par notre âme qu’ils possèdent. Ils ne sauraient habiter longtemps en nous sans que ce
          phénomène se produise. Leur vie grandissante emplit la maison, comme les enfants arrivés à
          l’âge d’hommes. Simples figures d’abord, ébauches où dort une âme frêle, ils se
          développent, ils parlent, ils prennent une fermeté de traits où l’on sent que l’heure est
          proche de la vie agissante. À un moment, ils sont parfaits, de la perfection relative que
          chaque esprit peut leur donner. Alors une vision émouvante s’ouvre devant l’écrivain, une
          vision qui lui fait oublier toute la peine passée, qui soutiendra son courage dans les
          épreuves nouvelles qui vont suivre. Il voit, avec une netteté qui ne laisse rien dans
          l’ombre, toute l’œuvre dont il n’a pas tracé une ligne, il l’aperçoit achevée, avec les
          portraits, les dialogues, les paysages, avec la beauté de rêve qu’il espère traduire.
          L’apparition le décide. Il prend la plume, et il écrit.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
