<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2018-12-11T17:08:44+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les poètes et leur poète (enquête de <hi rend="i">L’Ermitage</hi>)</title>
        </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Éric Thiébaud </name>
          <resp>OCR, XML-TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http: //obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/critique/ermitage_poetes-et-leur-poete/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons :
              « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France
              (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Collectif</author>, <title><hi rend="i">« Enquête de l’Ermitage. Les poètes et
              leur poète », </hi>L’Ermitage</title>, <biblScope>13e année, nº 2</biblScope>,
            <date>février 1902</date>, <biblScope>p. 81-146</biblScope>. PDF : <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k15578p/f100">Gallica</ref>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1902"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="81" xml:id="p81"/>
        <docAuthor key="Ermitage, L'"/>
        <head>[Questionnaire]</head>
        <p>Nous avons adressé à deux cents poètes la lettre suivante :</p>
        <salute><hi rend="sc">Mon cher Confrère</hi>,</salute>
        <p>Dans le dernier numéro du <title>Mercure de France</title>, nous relevons les lignes
          suivantes signées de M. Remy de Gourmont. (<hi rend="sc">Épilogues</hi> : <title>Brefs
            conseils à un journaliste touchant Victor Hugo</title>, p. 769) :</p>
        <quote>
          <p><hi rend="i">« … On vient d’écrire</hi> : <quote><hi rend="i">“Hugo fut
                toute la poésie et toute la pensée du <hi rend="sc">xix</hi>
                <hi rend="sup">e</hi>  siècle.”</hi></quote>
            <hi rend="i"> Ne répétez pas cela. De telles synthèses sont vraiment trop hardies.
              Est-ce que sans Vigny, Lamartine, Musset, Baudelaire, Verlaine et quelques autres
              anciens ou récents, on a “toute la poésie” du siècle dernier ? Je voudrais que l’on
              demandât à deux cents poètes d’aujourd’hui : Quel est votre poète</hi> ? <pb n="82"
              xml:id="p82"/>
            <hi rend="i">On verrait. Toute la poésie : non, pas plus que l’orgue n’est toute la
              musique. L’orgue n’est pas le violon… »</hi>
          </p>
        </quote>
        <p>« Il nous a semblé qu’il serait d’un intérêt certain pour l’histoire littéraire de
          réaliser l’enquête dont M. Rémy de Gourmont avait posé les termes.</p>
        <p>« Nous vous serions donc très obligés si vous vouliez bien répondre à la question
          suivante :</p>
        <p rend="center noindent"><hi rend="b">Quel est votre Poète ?</hi>
        </p>
        <p>« Il s’agit, bien entendu, du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ; et, pour
          éviter un double emploi avec de précédentes consultations (élection d’un prince des
          poètes, etc.), nous demandons que l’on n’indique ici <hi rend="i">aucun poète
          vivant</hi>.</p>
        <p>………………………………………………………………………</p>
        <p>………………………………………………………………………</p>
        <p>Nous avons reçu les cent vingt-cinq réponses que voici :</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Abadie, Michel (1866-1922)"/>
        <head>Michel Abadie.</head>
        <p>— Mon poète ? — Le plus grand de tous, l’Ouvrier Nonpareil à qui l’Éternelle Beauté doit
          sa plus radiante parure : <hi rend="sc">Victor Hugo</hi> ! Je l’aime d’abord à cause de sa
          pieuse sympathie pour les déshérités et parce qu’il fut l’apôtre de la liberté sous toutes
          ses formes. Le premier, de ses formidables poings d’or, il a entouré la Citadelle de
          ténèbres et d’iniquités que nous voulons abattre. Il fut le doux <pb n="83" xml:id="p83"
          />prophète des temps nouveaux. Il a en quelque sorte humanisé la Beauté. Ses brûlants
          Évangiles ont fait éclore une religion nouvelle — notre religion de la Bonté.</p>
        <p>Et puis… c’est le grand Pan qui chante. Sa Lyre semble embrasée de toutes les lueurs du
          monde. Elle ne ressemble à aucune autre Lyre humaine : Hugo, est tour à tour épique,
          satirique et attendri. <quote>« Il a la grandeur d’Homère, la satire mordante de Juvénal
            et la grâce sourieuse d’Anacréon. »</quote></p>
        <p>Mais il estampille tout de la puissante griffe de son génie. Il a dompté les rythmes
          incomparables pour satisfaire aux exigences lyriques de sa grandiloquente imagination, et,
          séduit par l’intuitive harmonie de l’artiste qui vibrait en lui, accaparé des trésors de
          rimes merveilleuses. Il confond et extasie profondément par la solennelle rayonnance du
          Verbe. Il a aussi, comme pas un, le don suprême d’émouvoir. Ses vers sont grands comme la
          mer et beaux comme les statues des cathédrales gothiques. Ils sont doux parfois comme des
          parfums de fleurs. Or, tout dans son œuvre impérissable me verse le vin du ravissement et
          de l’émotion. Mais je mets au-dessus de tout, pour la caresse enchantante, pour le charme
          douloureux et l’indicible amour qui y divaguent ineffablement, les magnifiques symphonies,
          si graves et si pures des <title>Contemplations</title>.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Aicard, Jean (1848-1921)"/>
        <head>Jean Aicard.</head>
        <p>— Je ne les compare pas, je les sépare — comme disait Alexandre Dumas.</p>
        <p>Et selon le jour et l’heure, je préfère l’un ou l’autre.</p>
        <p>Ceci n’est pas une défaite. Hugo a dit :</p>
        <quote>
          <l>Ainsi le sage même a, selon l’occurrence,</l>
          <l>Un jour d’entêtement et un jour d’ignorance.</l>
        </quote>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Aimé, Henri (1872-....)"/>
        <head>Henri Aimé.</head>
        <p>— Je n’ai pas la vanité d’avoir <hi rend="i">mon</hi>
          <pb n="84" xml:id="p84"/>Poète ; j’en aime plusieurs parce que j’ai parfois l’heureuse
          illusion de jouir de l’écho sentimental de chacun d’eux, certains jours. Il y a des soirs
          où je vais à leur rencontre lyrique comme à un rendez-vous d’amour. Quelques-uns viennent
          du passé très lointain et de pays confus, peut-être oubliés ; ils n’en sont pas moins
          proches de mon cœur. Bien plus, les accords de leur lyrisme fondamental éveillent les
          idées belles et générales, communes à tous les hommes, du souffle sûr des justes images.
            <hi rend="sc">Hugo</hi> est, parmi ces « imaigiers » opulents et magnifiques, celui dont
          la richesse est vraiment magistrale, car elle déborde du siècle dernier. Le maître qui
          joue avec les légendes des âges éteints est le même dont l’esprit visionnaire pressent les
          époques futures. Voilà pourquoi il enchantait mon adolescence et pourquoi il plait à mon
          impressionnabilité assagie.</p>
        <p>Vigny, Lamartine, Musset, Baudelaire, Verlaine s’étagent dans la période qui va de
          l’Empire premier jusque nous. Je les goûte différemment, selon les nuances de mes pensées
          et leur harmonie avec tels ou tels de leurs poèmes. Ils sont véritablement du siècle, pour
          le principal de leurs chefs-d’œuvre. Hugo n’est pas principalement du siècle. Il est <hi
            rend="i">notre</hi> Verbe. Aussi je l’admire premièrement aux autres.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Ansel, Franz (1874-1937)"/>
        <head>Franz Ansel.</head>
        <p>— Non, Hugo ne fut pas toute la poésie du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle !
          Cela me vexe, à la fin, d’entendre pareille énormité redite à tous les coins de rue : et
          je suis ravi de l’occasion que m’offre <title>l’Ermitage</title> d’exprimer là-dessus ma
          pensée. Sans doute Hugo a découvert aux mots un sens nouveau de couleur et de
          pittoresque ; il a conféré aux vocables une vie inattendue ; il nous a révélé le pouvoir
          et les séductions de la rime, jusque-là traitée en esclave. Et quelques-unes de ses pages
          sont d’une souveraine splendeur : <title>À Villequier</title>, <title>Booz
          endormi</title>… Mais que de <pb n="85" xml:id="p85"/>rhétorique, de pathos, de pose
          ridicule et déplaisante, lourdement étalés un peu partout !</p>
        <p>Le roi, à mon avis, des poètes du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ? La passion
          de Musset, l’isolement hautain de Vigny requièrent mon admiration, mais tous deux sont
          bien inégaux. Leconte de Lisle a puissamment évoqué les gestes des héros d’autrefois et
          des fauves d’ailleurs, — mais il a négligé la beauté si humaine de son temps.
            Baudelaire<note resp="editor" place="bottom">[NdE] Orthographié Beaudelaire.</note> me
          semble monocorde. Verlaine est demeuré un poète mineur.</p>
        <p>Alors qui ? Mon Dieu oui ! il ne reste plus que <hi rend="sc">Lamartine</hi> : Lamartine
          génie aisé et puissant, torrent d’harmonie, fleur d’amour, océan d’idéal. C’est lui qui,
          le plus ingénument, a traduit toute l’ardente sensibilité de son siècle, et ce m’est une
          raison suffisante pour l’élire entre tous. Et puis, voyez-vous, sa vie est si belle…</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Brahm, Alcanter de (1868-1942)"/>
        <head>Alcanter de Brahm.</head>
        <p>— Il est peut être périlleux à notre mobilité d’esprit d’affirmer une prédilection pour
          un poète plutôt qu’un autre. Mais il ne faut pas vingt-cinq lignes pour affirmer qu’aux
          yeux des vrais artistes, Victor Hugo ne symbolise pas plus toute la poésie d’un siècle que
          Balzac n’en renferme toute la prose.</p>
        <p>Qu’il reste le grand orgue des cathédrales auquel préludent les bruyants carillons de la
          réclame, soit ; mais ne suis-je pas libre, tout en l’admirant, de lui préférer le sanglot
          long des violons, la plainte du violoncelle ou l’ironie subtile et fière du roseau
          pensant ?</p>
        <p>La Poésie n’exclut pas la vérité de ses attributs ; et un seul volume parfait rend plus
          de services à l’humanité qu’une édition nationale illustrée en soixante-douze tomes. Voilà
          pourquoi <hi rend="sc">Baudelaire</hi> est mon poète.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="86" xml:id="p86"/>
        <docAuthor key="Avril, René d' (1875-1966)"/>
        <head>René d’Avril.</head>
        <p>— Sans doute a-t-on voulu dire : Quel est le poète que vous aimez ? S’il s’agissait
          d’admiration plusieurs noms me viendraient à l’esprit : Hugo, Leconte de Lisle, Théophile
          Gautier. « Votre poète », marque ici une possession du cœur, presque une intimité ; lisez
          donc : <hi rend="sc">Alfred de Musset</hi>.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Bégassat, Joséphine"/>
        <head>Joséphine Bégassat.</head>
        <p>— <hi rend="sc">Victor Hugo</hi> est, à mon avis, le plus grand, le meilleur, le plus
          lumineux des poètes français.</p>
        <p>Géant de la pensée, son œuvre — monument énorme — par les rayonnements qui se dégagent
          d’elle, restera, dans le cours des siècles, impérissable autant que le granit colossal de
          Karnac.</p>
        <p>Tumultueux, mais plein d’élans sublimes, il fut le héros génial qui, penché sur le
          gouffre vers lequel, seuls, abordent les prophètes, vit aux lueurs des éclairs de son âme
          le chemin qui conduit aux destins de l’Humanité.</p>
        <p>Au lieu de la grâce maladive et pleureuse de quelques-uns des classiques de son siècle,
          nous trouvons en lui une force vitale prodigieuse, un élan vers toujours plus de lumière
          et plus de liberté.</p>
        <p>C’est que le poète avait entrevu les horizons où, vibrante de foi, d’enthousiasme et de
          virilité, s’achemine la jeunesse actuelle…</p>
        <p>C’est que son souffle puissant et créateur avait déjà mis l’étincelle de vie au front de
          la Cité future…</p>
        <p>Et voilà justement où Hugo m’apparaît sublimement grand : c’est que tout en s’élevant à
          des sommets inaccessibles dans la sphère de l’Infini, il fut celui qui, s’attelant au char
          du Progrès, fit faire aux peuples un pas gigantesque dans la voie de l’émancipation.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Berthou, Erwan (1861-1933)"/>
        <head>Yves Berthou.</head>
        <p>— Il est des moments dans ma vie, où, las de tout, las d’écrire, las de lire, j’ouvre <pb
            n="87" xml:id="p87"/>à deux battants ma bibliothèque et, laissant errer mes yeux sur les
          titres pressés qui se dissimulent là, je cherche les volumes les plus propres à dissiper
          mon ennui.</p>
        <p>J’en ouvre cinq, dix, vingt pour les refermer bientôt, ayant lu une page, deux pages, les
          pages connues et préférées. Je ne citerai pas, à mon regret, le poète vivant dont je lis
          toujours en entier les deux volumes : ce qu’on peut rêver de plus pur, de plus harmonieux
          dans la simplicité des lignes, avec une personnalité si marquée ; je ne le citerai pas
          puisque cela m’est défendu. Je serais d’ailleurs inquiet en lui donnant le premier rang :
          pas de prince ! Mais il est, parmi les morts, un poète dont l’œuvre est à la fois suave,
          héroïque, ingénue, capiteuse et dolente, irréelle et humaine à ce point que, quelle que
          soit la nature de mon ennui et de mes dégoûts, je suis certain d’être par sa lecture,
          radicalement guéri ou consolé.</p>
        <p>Ce poète, c’est <hi rend="sc">Verlaine</hi>.</p>
        <p>Que si j’ouvre Hugo que j’aime cependant pour sa puissance et sa virtuosité
          incomparables, je suis rapidement rebuté par le ton doctoral qu’il prendra soudain. Je
          déteste les pontificats. Une lecture de Hugo m’étonne mais ne me transforme pas, même
          quand il me fait pleurer.</p>
        <p>Une lecture de Verlaine m’émeut et me rend meilleur, même quand il me fait sourire.</p>
        <p>Or, c’est là tout le rôle de la poésie : émouvoir et rendre bon.</p>
        <p>Je ne dirai pas que Verlaine fut « toute la poésie du <num>xix<hi rend="sup"
          >e</hi></num> siècle ».</p>
        <p>Mais alors que tant d’autres et des plus cotés, ne furent dans le concert que des
          suppléments, il en fut l’indispensable complément, à mon avis.</p>
        <p>Mon poète est donc Verlaine.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="88"/>
        <docAuthor key="Blémont, Émile (1839-1927)"/>
        <head>Émile Blémont.</head>
        <p>— La question : « Quel est votre poète ? » que vous voulez bien m’adresser, présume un
          état d’esprit qui n’est pas le mien. Je ne suis pas plus l’homme d’un seul poète que d’une
          seule espèce de fleurs ou de fruits.</p>
        <p>Tout vrai poète est « mon poète », oui, même le plus humble, à la page ou à la ligne
          exquise. Je trouve autant de saveur, à l’occasion, dans <quote>« le vers su par hasard
            d’un poète ignoré »</quote> que dans les plus illustres rimes. Je serais désolé de
          perdre ou de négliger, n’importe où et n’importe quand, la moindre parcelle poétique.</p>
        <p>Cela dit, je puis ajouter que <hi rend="sc">Victor Hugo</hi> me semble le souverain poète
          du dix-neuvième siècle. Avec une merveilleuse puissance lyrique, il en exprime et il en
          représente tous les rêves, toutes les épreuves, toutes les grandeurs. lien a rythmé l’âme
          inquiète et le généreux tumulte. Il en restera le retentissement éternel.</p>
        <p>Vigny l’a parfois devancé, parfois égalé ! Et combien d’autres poètes contemporains me
          sont essentiellement chers, depuis Lamartine jusqu’à Verlaine, sans oublier le pauvre
          Pierre Dupont, qu’on traite dédaigneusement de chansonnier ! Puissent les strophes pleines
          de gloire ne pas trop éclipser ses modestes couplets, d’une beauté si simple et si
          fraîche, si particulière et si pénétrante !</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Bocquet, Léon (1876-1954)"/>
        <head>Léon Bocquet.</head>
        <p>— Il est difficile de répondre d’une manière explicite. En poésie, il en va autrement
          qu’en amour ; on n’a pas le droit d’être exclusif. L’éclectisme est de rigueur. Par suite,
          il convient de ne pas être le fervent d’un seul poète, mais de plusieurs.</p>
        <p>Tout véritable poète a le don d’émouvoir le lecteur et, s’il émeut, il s’impose à
          l’admiration. Partant, ils <pb n="89" xml:id="p89"/>sont nombreux ceux dont il faut aimer
          feuilleter et relire les livres. C’est un réel examen de conscience qu’exige votre
          enquête ; seul, un casuiste, après mûre et réfléchie pesée du pour et du contre, pourrait
          peut-être se prononcer avec assurance.</p>
        <p>Tout au plus suis-je capable d’indiquer ici des préférences et des antipathies.</p>
        <p>Les vrais poètes, je confesse les avoir aimés chaque et tous, selon l’heure et les états
          d’âme.</p>
        <p>Détaillons : Musset charma mon adolescence de 15 à 18 ans ; Lamartine eut son tour et fut
          remplacé par Vigny (le Vigny des poèmes philosophiques s’entend) ; Mallarmé, première
          manière, vint ensuite. Leconte de Lisle et Verlaine m’enthousiasmèrent fortement, et cela
          continue. Aujourd’hui, <hi rend="sc">Samain</hi> a la préséance, à cause de sa complexité
          sans doute, qui réunit la perfection d’art des uns et la sensibilité des autres. En chacun
          de ses vers frémissent à la fois la pitié, la souffrance et l’amour, cette éternelle
          trinité de toute poésie. En ce sens, le dernier venu des maîtres sera toujours le meilleur
          et le plus affectionné, parce que très contemporain il peut satisfaire mieux aux exigences
          de nos âmes de plus en plus diverses et impressionnables.</p>
        <p>Quant à Hugo, malgré son génial mérite, il ne m’a jamais touché vivement.</p>
        <p>Jongleur de mots et de rimes, il étonne, en impose par ses merveilleux tours d’acrobatie
          versificatrice, sauf à communiquer le divin frisson poétique. Il n’a pas mis assez
          d’humanité douloureuse et assez d’âme dans ses exercices de rhétorique et les boniments
          antithétiques débités sous le masque d’un Ézéchiel, d’un prédicant ou d’un tribun. En
          outre, parce qu’on veut nous l’imposer, je le récuse. Il se mêle trop de préoccupations
          extra littéraires dans l’hugolâtrie de l’heure présente. Enfin, pour en faire un dieu aux
          attributs sans limites, le mage gros de science et <pb n="90" xml:id="p90"/>d’avenir, les
          universitaires l’ont accaparé : cela le classe et son génie.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Boschot, Adolphe (1871-1955)"/>
        <head>Adolphe Boschot.</head>
        <p>— Votre question est fort aimable et fort indiscrète. Vous me demandez : « quel est <hi
            rend="i">mon</hi> poète ? » Mais, c’est tous les poètes. Chaque poète, tour à tour,
          devient pour moi <hi rend="i">le</hi> poète par excellence, dans les moments où il me met
          en communion avec son génie.</p>
        <p>On dit souvent : il n’y a pas de beauté absolue ; les philosophes disent ; pas de beau
            <hi rend="i">en soi</hi>. Pour moi je préfère les faits, les faits de conscience, aux
          divagations abstraites, et j’aime mieux dire ceci : quand j’ai la sensation d’une belle
          chose, il arrive parfois que cette sensation intéresse, captive mon être tout entier.
          Toute ma force d’être, toute ma Vie, tout le mystère que j’appelle « mon moi » se révèle
          alors à moi-même sous la forme de cette sensation : tout ce que je suis semble, à ce
          moment-là, être cela. Aussi, à ce moment, cette beauté <hi rend="i">particulière</hi> — et
          si vous voulez <hi rend="i">relative</hi> — me paraît et m’apparaît <hi rend="i"
            >absolue</hi>… Et je suis obligé de dire que <hi rend="i">chaque</hi> poète devient tour
          à tour <hi rend="i">le</hi> poète. <hi rend="i">Chaque</hi> femme, au moment où on l’aime,
          peut faire croire qu’elle révèle <hi rend="i">tout</hi> l’amour, car alors on oublie le
          reste de la vie : c’est ainsi que chaque poète détache celui qu’il aime du reste des
          choses ; il dissipe le souvenir des autres poètes ; chaque poète fait croire qu’il est à
          lui seul toute la poésie… Mais les autres poètes en font autant, tour à tour, à mesure
          qu’ils se font aimer.</p>
        <p>Quant au « cas Hugo », n’en parlons pas aujourd’hui. Hugo devient l’objet d’une religion
          nationale. On se fera donc, à propos de lui et de son œuvre, des idées de plus en plus
          fausses, ou plutôt, il y aura de plus en plus de malentendus, à propos de ce génie
          surhumain et monstrueux, entre les gens qui parleront avec une exactitude stricte et ceux
          qui <pb n="91" xml:id="p91"/>parleront avec une foi illuminée. Pour ne pas être dupe avec
          trop d’inélégance, il faudra savoir interpréter et transposer ces témoignages personnels,
          — ou mieux encore, sans presque se soucier d’eux, il faudra continuer d’aimer Hugo et de
          se livrer à lui en toute simplicité de cœur, quitte à se ressaisir et à reprendre toute
          lucidité après le délire bienheureux…</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Botrel, Théodore (1868-1925)"/>
        <head>Théodore Botrel.</head>
        <p>— Le poète, le plus vraiment poète du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, c’est
            <hi rend="sc">Lamartine</hi> !</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Bouchaud, Pierre de (1862-1925)"/>
        <head>Pierre de Bouchaud.</head>
        <p>— Encore que la complexité de l’esprit moderne et les nombreuses impressions dont la
          mémoire est constituée me rendent difficile de fixer mon choix sans hésitation et, que
          dans le genre même qui est ma préférence, plusieurs noms sollicitent celle-ci, je crois ne
          pas errer en spécifiant les qualités maîtresses que je demande à mes poètes favoris : la
          clarté dans la grâce, et dans la grandeur la simplicité antique. En faut-il davantage pour
          désigner à mon insignifiant suffrage Alfred de Vigny, élève de l’attique André Chénier,
          Leconte de Lisle et le très pur Saint-Cyr de Raissac ?</p>
        <p>Entre trois poètes si excellents, s’il faut en laisser, je reste avec Raissac. Nul n’eut
          dans sa forme plus de couleur, dans sa pensée plus de délicatesse et dans sa vie, si
          prématurément fauchée, plus d’heureuse harmonie.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Bouyer, Georges"/>
        <head>Georges Bouyer.</head>
        <p>— Ce serait faire une sottise que de saluer Hugo comme le représentant de « toute la
          pensée du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ». Hugo n’eut rien d’un penseur, et
          c’est précisément ce que nous lui reprocherons, si nous considérons la littérature comme
          l’expression tout autant d’une intelligence que d’une <pb n="92" xml:id="p92"
          />sensibilité, si tout poète, pour être grand, nous semble devoir se doubler d’un
          philosophe.</p>
        <p>Et, pour regarder la poésie sous cet angle, nous ne pouvons admirer entièrement les
          écrivains du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui ont substitué le pittoresque
          à la pensée pure, la peinture et la musique à la littérature, et qui ont dirigé les
          efforts littéraires dans cette voie néfaste qui devait aboutir aux aberrations de l’<hi
            rend="i">Instrumentisme</hi> et du <hi rend="i">Magnificisme</hi>.</p>
        <p>Et c’est pourquoi puisque cette enquête est restreinte aux limites du <num>xix<hi
              rend="sup">e</hi></num> siècle, nous déclarerons notre très profonde sympathie pour
            <hi rend="sc">Alfred de Vigny</hi> qui, lui, fut un penseur, et, surtout, un penseur
          sans prétentions socialistes.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Bouyer, Raymond (1862-1935)"/>
        <head>Raymond Bouyer.</head>
        <p>— La majorité nommera Victor Hugo « le poète souverain » du siècle <num>xix<hi rend="sup"
              >e</hi></num> : mais puisque vous me demandez quel est <hi rend="i">mon</hi>
          poète…</p>
        <p>À tel rhétoricien qui fait l’école buissonnière au Louvre, demandez : « Quelle est la
          femme ? » Il vous répondra : « La Samothrace ». Mais corrigez : « Quelle est votre
          femme ? » Et sa reconnaissance ira d’instinct vers la modeste amie qui possède ce qui
          manque aux déesses, même non dépourvues de tête et de bras : une physionomie ; dans les
          paupières cillées, des prunelles.</p>
        <p>À nos yeux d’iconoclastes, la physionomie vaut la beauté. Donc, permettez-moi de nommer
          celui chez qui Victor Hugo lui-même a découvert <quote>« un frisson nouveau »</quote>,
          celui qui dans sa prose d’artiste a deviné la suggestion d’Eugène Delacroix, la suprématie
          de Richard Wagner : ce critique-là sera <hi rend="i">mon</hi> poète ; et sans remords, je
          tiens à voter pour <hi rend="sc">Baudelaire</hi>.</p>
        <p>P.-S. — Qu’est devenu le projet de souscription pour le monument de Baudelaire ?</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="93" xml:id="p93"/>
        <docAuthor key="Braisne, Henry de (1855-19..)"/>
        <head>Henry de Braisne.</head>
        <p>— Certes, je les aime tous d’un amour chargé de gratitude, ceux qui de leurs chants
          grandioses ou attendris bercèrent mes premiers âges. Les noms de Lamartine, Vigny, Musset,
          feront toujours vibrer en moi des fibres filiales. Mais avoir su se créer une place du
          vivant même de ce géant, Victor Hugo, avoir été si mal payé de ses efforts vers le mieux,
          avoir si singulièrement préparé sa gloire, avoir recueilli tant de dédain, tant de
          haussements d’épaules, me font considérer <hi rend="sc">Charles Baudelaire</hi> comme le
          type du poète mort que je dois le plus vénérer. Je vote pour Baudelaire.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Brandenburg, Albert-Jacques (1878-1934)"/>
        <head>Albert G. Brandenburg.</head>
        <p>— Tous les poètes sont tour à tour mon poète. Mais puisqu’il s’agit de donner ici un
          suffrage : c’est vers <hi rend="sc">Victor Hugo</hi> — le père Hugo — que va ma dévotion,
          et toute entière.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Braun, Thomas (1876-1961)"/>
        <head>Thomas Braun.</head>
        <p>— Hugo est le poète de tous ; mais, des morts, <hi rend="sc">Verlaine</hi> est mon
          poète.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Briquel, Paul (1877-1922)"/>
        <head>Paul Briquel.</head>
        <p>— Toute la poésie et toute la pensée du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ? Non
          pas ; Hugo fut poète bien plus que penseur. Si dans l’admirable symphonie du dernier
          siècle sa voix, la plus puissante, presque trop forte, domina toutes les voix, s’il lui
          fut décerné le nom de « Père » cette puissance même de ses rythmes et de son souffle
          parfois trop verbal masqua trop l’admirable polyphonie. Il fut l’orgue, riche de jeux
          multiples, au clavier le plus étendu, mais trop sonore pour toujours vibrer. Et il me
          plaît dans ces larges chœurs au-dessus desquels plane l’orgue de Victor Hugo, d’écouter
          les chants d’<hi rend="sc">Alfred de Musset</hi>, soliste intensément humain.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="94"/>
        <docAuthor key="Buffenoir, Hippolyte (1847-1928)"/>
        <head>Hippolyte Buffenoir.</head>
        <p>— J’admire et j’aime profondément Victor Hugo, Lamartine et Alfred de Musset. Ces trois
          grands génies ont formé le cœur et l’esprit des hommes de ma génération. Je dois
          reconnaître toutefois qu’au contact de Musset j’ai frissonné avec une émotion plus
          pénétrante, plus intime, plus douce à mon souvenir. Il est resté l’ami préféré de ma
          pensée ; la flamme de ses vers est tellement mêlée à ma vie, à ma jeunesse, à mes amours,
          à mes cris de liberté que je l’aime comme moi-même, et que je ne puis remonter le cours de
          mes années sans me rappeler, à chaque aurore, l’attrait divin de ses poésies.</p>
        <p>Si <hi rend="sc">Alfred de Musset</hi> garde à mes yeux ce prestige, c’est que ses
          qualités maîtresses sont la clarté, l’élégance, la sincérité, et l’ironie, fille de la
          raison ailée. Sachons-lui gré d’avoir fui les soi-disant écoles littéraires, de n’avoir
          point enfermé son génie dans des formules prétentieuses, mais d’avoir simplement écouté
          son cœur, et de nous avoir dit sans prétention, sans calcul, ses joies et ses tristesses,
          ses espérances et ses amertumes, le charme d’un souvenir heureux, le mélancolique regret
          des tendresses envolées.</p>
        <p>La jeunesse se reconnaît plus spécialement dans la fièvre d’espérance de Musset, dans son
          entraînement fougueux, dans ses colères et ses révoltes, dans son désir de tout
          entreprendre, de tout réformer et de tout braver, c’est pourquoi il est et demeure mon
          poète préféré. Il ne chante le plus souvent que les angoisses de son cœur ; mais il le
          fait avec une telle intensité de pensée et de style que ses cris de douleur deviennent
          comme impersonnels, et se transforment ainsi en chefs-d’œuvre, où nous reconnaissons nos
          propres souffrances, nos secrètes convoitises, les passions de tous les siècles et de
          toute la terre.</p>
        <p><pb n="95" xml:id="p95"/>Musset me reste cher parce qu’il est éminemment français, et par
          là je veux dire qu’il portait en lui les meilleures traditions de notre race, qu’il en
          avait le sens profond, qu’il s’était nourri de la pensée de nos maîtres bien à nous,
          depuis Mathurin Régnier, Molière, Racine, La Fontaine, jusqu’à André Chénier et
          Beaumarchais, et qu’il avait puisé en eux cette clarté admirable, cette ironie mordante
          devant la sottise prétentieuse, cette élégance primesautière et cette fière allure
          d’indépendance, qui ont toujours été l’apanage de notre vieille terre des Gaules, et qui,
          nous le voulons croire, resteront l’orgueil de la France contemporaine.</p>
        <p>J’en aurai long à dire, mais il faut conclure : les vers de Musset ont enivré mes vingt
          ans. Arrivé à l’âge d’homme, mon enthousiasme n’est point refroidi ; je dirai même qu’il
          est plus vigoureux et plus ferme. Comme jadis je suis prêt à organiser encore des
          pèlerinages en l’honneur de l’auteur de <title>Lucie</title>, du <title>Souvenir</title>,
          des <title>Nuits</title>…</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Caussy, Fernand (1881-1959)"/>
        <head>Fernand Caussy.</head>
        <p>— Les poètes du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle sont trop particuliers pour
          qu’on puisse avoir avec aucun d’eux des affinités complètes. Celles qu’on a, ou bien ne
          sont pas assez proches pour qu’il faille en distinguer une des autres, ou bien sont trop
          significatives pour que l’on ne se fasse pas délicatesse de rien dire. Il devrait y avoir
          un autre cas, où l’on n’aurait rien de commun avec les bavards ni les efféminés.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Chanvin, Charles (1877-1953)"/>
        <head>Charles Chanvin.</head>
        <p>— Par la <hi rend="i">quantité</hi>, le poids, Victor Hugo, incontestablement, c’est le
          Phare, mais <quote>« le phare de l’océan du non-sens »</quote> (Nietzsche) ; le
          « Monument » à l’intérieur duquel on ne trouve rien : en somme, parmi les gens du
              <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle au service <pb n="96" xml:id="p96"/>de la
          poésie, une prodigieuse bonne à tout faire qui a fait le plus gros de l’ouvrage, mais
          l’ouvrage le plus gros — cela dit avec une grande admiration.</p>
        <p>Par la <hi rend="i">qualité</hi> et par tout ce qui est le contraire d’Hugo, <hi
            rend="sc">Baudelaire</hi>. Je le retrouve toujours <hi rend="i">nouveau</hi>, toujours
            <hi rend="i">savant</hi>, toujours <hi rend="i">moderne</hi>, jamais anachronique et
          jamais épuisé.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Clavié, Marcel (1873-1963)"/>
        <head>Marcel Clavié.</head>
        <p>— Je trouve que cette question ne peut être résolue que d’une manière générale.</p>
        <p>Les poètes que vous citez et qui ont écrit <title>Éloa, Les Confidences, Les Nuits, Les
            Fleurs du. Mal, Sagesse</title>, et <title>La Légende des Siècles</title>, ont à mon
          avis, et croyez que j’en suis convaincu, chacun une personnalité remarquable.</p>
        <p>Dans ces conditions, attendu que ces six splendides physionomies poétiques ont chacune
          leur génie personnel, je trouve que mon poète est formé de l’agglomération de ces six
          génies.</p>
        <p>Mon poète n’est pas plus Alfred de Vigny qu’il n’est Paul Verlaine ou Victor Hugo, etc.
          Non ! Il est défini par <hi rend="sc">Eux</hi>. Supprimez un de ces poètes (je me répète à
          dessein), mon poète général : <hi rend="sc">Eux</hi>, est incomplet.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Clerfeyt, René-Mary"/>
        <head>René-Mary Clerfeyt.</head>
        <p>— Est-il possible de vouer au fond de son cœur un culte exclusif à un unique poète ? Il
          me semble plutôt que l’on soit porté vers l’un ou l’autre, au gré des dispositions
          momentanées de l’esprit et de la sensibilité, influencés par le lieu, la saison, le jour
          et l’heure.</p>
        <p>Pour moi, ceux vers qui m’orientent surtout de secrètes affinités, ceux dont l’âme me
          paraît cadrer le mieux avec le ciel en demi-teinte de mon pays wallon, ce sont Verlaine,
          Rodenbach et Samain.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="97"/>
        <docAuthor key="Clerget, Fernand (1865-1931)"/>
        <head>Fernand Clerget.</head>
        <p>— <hi rend="sc">Victor Hugo</hi> — non pour toute son œuvre poétique, mais pour un
          volume, à faire, de poésies choisies et d’extraits de son théâtre.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Clouard, Albert (1866-1952)"/>
        <head>Albert Cloüart.</head>
        <p>— Mon poète ! Certes j’admire Hugo pour ses imageries somptueuses, son souffle d’ouragan,
          sa belle allure épique, mais d’autres ont mieux su émouvoir les cordes secrètes de ma
          sympathie : Lamartine, le pur et profond rêveur, Baudelaire, ce sensitif et ce voyant,
          Laforgue, ce tendre et ce narquois… et surtout <hi rend="sc">Verlaine</hi>, surtout.</p>
        <p>Poète sincère et spontané, inventeur d’une forme exquise, en des vers musicaux, nuancés
          et fluides, il dit sa foi ingénue, son amour inquiet, sa saignante douleur. J’aime son âme
          ardente et tourmentée, son génie si humain. J’aime son chuchotement mystique, sa grâce
          d’enfant étonné, sa simplicité de pauvre homme, son charme naïf et familial de rimeur
          populaire à qui se trouve lié — par quel don bienheureux ! — l’artiste le plus délicat.
          Poète de sentiment et d’intimité profonde, sa brûlante douceur a touché pour jamais la
          chair de notre cœur.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Collin, Isi (1878-1931)"/>
        <head>Isi Collin.</head>
        <p>— Si j’en excepte quelques pièces de <title>La Légende des Siècles</title>, je ne peux
          relire Hugo pour, seulement, jouir de la Beauté. Certes, dans son œuvre, tous les poètes
          du siècle dernier se retrouvent un peu : ce peu ne suffira jamais à excuser cet
          aphorisme : « Hugo fut toute la poésie et toute la pensée du <num>xix<hi rend="sup"
            >e</hi></num> siècle. »</p>
        <p>Il est de ceux que j’admire sans les aimer : j’admire moins et je hais Baudelaire (que je
          puis relire) ; j’aime et admire <title>Sagesse, la Bonne Chanson, Jadis et
          Naguère</title>, le noble et délicieux artiste qui cisela <title>Hérodiade</title>, mais
          Mallarmé, Verlaine sont « poètes d’aujourd’hui ». Il m’est malaisé de choisir entre
          Lamartine et <hi rend="sc">Leconte de Lisle</hi>. Prenez celui-ci.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="98" xml:id="p98"/>
        <docAuthor key="Croisset, Francis de (1877-1937)"/>
        <head>Francis de Croisset.</head>
        <p>— Vous me demandez « quel est mon poète ? »</p>
        <p>Poète moi-même, j’aime l’un ou l’autre des grands poètes selon la pensée ou l’heure.</p>
        <p>Faut-il définir par le mot brutal l’expression intime qui vient d’être formulée ?</p>
        <p>J’essaye pourtant, mais c’est arbitraire : Vigny, le Rêve ; Lamartine, la Rêverie ;
          Musset, l’Amour ; Baudelaire, la Volupté ; et Hugo ? <hi rend="sc">Hugo</hi>, c’est la
          synthèse de tout cela, c’est la Vie.</p>
        <p>Que dire de Verlaine ? Il n’y a pas un de nous qui ne l’adore.</p>
        <p>Mais Hugo contient Verlaine dans sa mâle synthèse comme la couleur contient la
          nuance.</p>
        <p>M. Remy de Gourmont a raison de dire : <quote>« L’orgue n’est pas le violon. »</quote> Il
          a raison… mais voilà… le violon chante dans l’orgue !</p>
        <p>En France, crier : « Vive quelqu’un » implique l’idée : « À bas Machin. » C’est absurde
          et bon pour des politiciens. Si Hugo n’est pas « toute la poésie et toute la pensée du
              <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle », c’est lui qui en donnera l’idée la plus
          complète, la plus synthétique et par là, la plus durable à nos petits-neveux.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Daudet, Julia (1844-1940)"/>
        <head>Julia A. Daudet.</head>
        <p>— À tous les poètes qui ont fait la gloire de la France dans le siècle qui vient de finir
          et qui sont morts maintenant, Lamartine, Victor Hugo, Musset, de Vigny, je préfère
          infiniment <hi rend="sc">Leconte de Lisle</hi> pour l’admirable concision de ses poèmes,
          l’abnégation de sa personnalité et cette parfaite adaptation de notre langue poétique qui
          fait que l’on ne pourrait changer une strophe ni un mot de ses beaux vers.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Dauphin, Léopold (1847-1921)"/>
        <head>Léopold Dauphin.</head>
        <p>— Hugo, que le docteur Will, <pb n="99" xml:id="p99"/>vieux poète allemand, saluait de
          ces mots, devenus historiques : <quote>« <hi rend="i">phus sêtes hune
            grand’boîte</hi> »</quote>, eut été un bien plus grand poète encore — c’était du moins
          ce que prétendait mon ami Paul Arène — s’il était allé au café.</p>
        <quote>
          <l>C’est à travers les vitres d’un café</l>
          <l>Qu’il faut voir son siècle qui passe…</l>
        </quote>
        <p>Mais voilà ! Hugo n’y alla jamais (et c’est là probablement sa seule faiblesse).
          Verlaine, lui, y allait toujours. Or je n’ose plus savoir lequel des deux est mon préféré,
          quand heureusement M. Remy de Gourmont vient me tirer d’embarras : <quote>« <hi rend="i"
              >Non</hi>, dit-il, <hi rend="i">l’orgue n’est pas toute la musique ; il n’est pas le
              violon.</hi> »</quote> Je suis de son avis et me permets même de constater avec M. de
          la Palice, que <hi rend="i">le violon n’est pas la petite flûte</hi>, afin que cette
          constatation amène une réponse à votre question :</p>
        <p>Quel est mon poète ?</p>
        <p><hi rend="sc">Franc-Nohain</hi>.</p>
        <p>Les motifs de mon choix ?…</p>
        <p>Oh, bien simples.</p>
        <p>Je choisis <hi rend="sc">Franc-Nohain</hi> parce qu’il est à la fois et le plus grand
          poète du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle et… mon gendre (Ai-je l’esprit de
          famille assez développé ?…)</p>
        <p>Oh ! je ne m’illusionne pas ; il reste évident que, si vous demandez à celui-ci : Quel
          est son poète, il ne me rendra pas ma politesse et vous répondra nettement qu’il préfère
          de beaucoup les vers de Porto-Riche ou les siens à ceux de son beau-père.</p>
        <p>Tous les goûts sont dans la nature et je sais pardonner aux erreurs d’autrui ; ces
          divergences d’opinion n’altèrent pas les amitiés sincères.</p>
        <p>Ceci dit, j’ajouterai que, pourtant, les Flûtes de Franc-Nohain ne sauraient me donner, à
          elles seules, toute la poésie et qu’il m’arrive aussi d’éprouver avec <pb n="100"
            xml:id="p100"/>quelques savoureux émois à l’audition des grandes et magistrales orgues
          du Père — admiré — Hugo, et aux violons si câlinement tendres ou pervers du Fils — aimé —
          Verlaine.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Degron, Henri (18..-19..)"/>
        <head>Henri Degron.</head>
        <p>— Diablement difficile, votre question, savez-vous ?</p>
        <p>Remy de Gourmont a mille fois raison : Victor Hugo n’est pas toute la poésie — c’est
          d’une évidence parfaite…</p>
        <p>Et cependant, l’œuvre de Hugo, c’est immense, grandiose, arc-de-triomphal !…</p>
        <p>Le vieux Père a tout fait avec la plus absolue maîtrise, jusqu’à du plus pur symbolisme
          (voir <title>l’Homme qui rit</title>). Il avait du génie, avec un grand G, et cela nous
          mettra d’accord.</p>
        <p>Mais enfin il y a ces questions si complexes, si indéfinissables, de direction
          intellectuelle, de parenté psychique, de cousinage d’esprit, de tendance cérébrale, de
          tempérament enfin… Or, en ce qui me concerne, mon admiration « cordiale », ma
          reconnaissance intellectuelle, mon affection « d’âme » vont tout droit à celui qui, en
          poésie, a créé la Musique, l’Harmonie, et qui a su si bien <hi rend="i">Aimer</hi> ! J’ai
          dit : <hi rend="sc">Lamartine</hi> !</p>
        <p>Et puis, j’ai tant aimé mon maître, Paul Verlaine, je l’aime tant encore que… je ne sais
          plus ; et Verlaine, c’est si près qu’il n’en faut point parler. On nous taxerait de
          parti-pris !</p>
        <p>Savez-vous que cette question est diablement difficile ?</p>
        <p>Pour terminer, il serait bon de rappeler à MM. les Naturistes qu’ils sont toujours en
          retard… Il y a belle lurette (en 1893) que les dénommés Symbolistes ont célébré Hugo,
          comme il convenait. Paul Meurice pourrait interroger les mânes de Vacquerie !</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Delattre, Floris (1880-1950)"/>
        <head>Floris Delattre.</head>
        <p><pb n="101" xml:id="p101"/>— Mon poète ! Ce sera l’âme fraternelle qui ressemble à la
          mienne, qui rêve les mêmes rêveries, qu’impressionne le pareil fait extérieur. J’aime les
          nuances vagues, la sourdine, le silence surtout et la solitude…</p>
        <p>Mon poète, celui où je retrouve le plus de moi-même, c’est <hi rend="sc">Rodenbach</hi>,
          un homme de nos Flandres, primitif parfois comme Memling, plus souvent compliqué comme une
          jeune fille, un peu passif, qui sent d’abord plus qu’il ne pense, le poète des après-midi
          d’ennui et des féminines tendresses. <title>La Jeunesse Blanche</title> me révéla à
          moi-même ; j’appris par cœur <title>La Vocation</title>…</p>
        <p>Mon poète, mon <quote>« grand frère aîné en Notre-Dame la Poésie »</quote>, c’est
          Rodenbach.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Delbousquet, Emmanuel (1874-1909)"/>
        <head>Emmanuel Delbousquet.</head>
        <p>— Plus que Baudelaire et Mallarmé, j’aime, entre tous les poètes du siècle, <hi rend="sc"
            >Vigny</hi>. <hi rend="i">L’homme</hi> et son <hi rend="i">œuvre</hi> m’ont passionné
          dès l’adolescence et je leur ai voué un culte enthousiaste et réfléchi.</p>
        <p>Selon les heures, les paysages, les sursauts de passion, nous choisissons tour à tour
          divers poètes dont le chant exalte notre joie ou se mêle instinctivement à notre douleur.
          Pour moi, Vigny fut celui qui s’harmonise toujours à ma vie intérieure, à toutes les
          heures, devant tous les paysages. J’y ai puisé ma plus pure émotion d’art et de
          pensée.</p>
        <p>Ses vers ont la triple force du Rythme, de, la langue et de l’idée.</p>
        <p><title>La Maison du Berger</title>, par exemple, contient les plus belles strophes que je
          sache et nul chant humain ne leur peut être comparé.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Delisle, Henry"/>
        <head>Henri Delisle.</head>
        <p>— Il me serait à peu près <pb n="102" xml:id="p102"/>impossible de répondre d’une façon
          nette et définitive à la question posée par votre enquête. Il s’agit de dire quel est,
          parmi ceux du siècle dernier, mon poète ? Cela dépend des jours et des saisons, et aussi
          des paysages. Hugo rue paraît surtout admirable aux bords de l’Océan, ou dans les
          Montagnes, ou même dans ma chambre par des jours d’orage ou de grand vent. Je préfère
          Verlaine quand je parcours les rues tristes des faubourgs ou les bois rouillés par
          l’automne, quand j’entends la pluie chanter aux vitres. Mais les soirs d’austère solitude,
          où je sens peser sur moi toute la gravité de la vie et les noirs nuages du destin, j’aime
          Vigny religieusement.</p>
        <p>« Mon poète » serait une synthèse de ces trois.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Deubel, Léon (1879-1913)"/>
        <head>Léon Deubel, co-directeur de la « <title><hi rend="i">Revue Verlainienne</hi></title> ».</head>
        <p>Mon poète ?</p>
        <p rend="center noindent">LUI</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Docquois, Georges (1863-1927)"/>
        <head>Georges Docquois.</head>
        <lg><l>Vous demandez à chacun</l>
        <l>De nous quel est <hi rend="i">son</hi> poète !</l>
        <l>Quoi ? Dois-je n’en aimer qu’un !</l>
        <l>Prétention cacoëthe !</l></lg>
        <lg><l>Et puis, il faut qu’il soit mort ?</l>
        <l>Voilà de la tyrannie !</l>
        <l>Bien. Tout haut, j’en suis d’accord ;</l>
        <l>Oui, mais, tout bas, je le crie.</l>
        </lg>
        <lg><l>Passons… Le mien au néant</l>
        <l>S’en est retourné naguère.</l>
        <l>Oh ! ce n’est pas un géant !</l>
        <l>Mais c’est Gabriel Vicaire !</l></lg>
        <lg><pb n="103" xml:id="p103"/><l>Ses vers ne sont pas d’airain.</l>
        <l>Il chantait, loin de la lutte,</l>
        <l>Son minuscule refrain</l>
        <l>Dessus sa petite flûte.</l></lg>
        <lg><l>Or, bien que parfois hanté</l>
        <l>Par l’insondable problème.</l>
        <l>Flûtiste, il a bien flûté.</l>
        <l>Et voilà pourquoi je l’aime !</l></lg>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Ducoté, Edouard (1870-1929)"/>
        <head>Édouard Ducoté.</head>
        <p>— Grâce à Lamartine, Baudelaire, Verlaine, grâce à <hi rend="sc">Alfred de Vigny</hi>
          auquel j’accorde toute préférence, Victor Hugo a fait du <num>xix<hi rend="sup"
            >e</hi></num> siècle français un des plus grands âges poétiques du monde.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Van Der Elst, Robert (1876-1947)"/>
        <head>Robert van der Elst.</head>
        <p>— S’il faut motiver ma réponse, je dirai, probablement après d’autres, que <hi rend="sc"
            >Victor Hugo</hi> me semble notre plus grand poète parce qu’il a tiré le meilleur parti
          des ressources propres au vers. D’autres peuvent avoir ému davantage ; leur cri lyrique a
          peut-être été plus véhément, plus sincère ; leur sentimentalité peut avoir paru plus
          profonde ; leur sens épique des vérités humaines ou surhumaines a peut-être été plus juste
          ou plus « philosophique » ; mais aucun n’a plus compté sur les seuls effets du rythme
          poétique ou sur les ressources verbales du vocabulaire poétique pour être lyrique,
          sentimental ou épique. Et je suis plus sûr, quand Victor Hugo me frappe, d’être ému par un
          poète, par des ressources de poète, que par des ressources d’écrivain. C’est un point de
          vue peut-être étroit ; mais il paraît essentiel.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="104" xml:id="p104"/>
        <docAuthor key="Fabulet, Louis (1862-1933)"/>
        <head>Louis Fabulet.</head>
        <p>— Vous croyez donc que j’ai lu tous les poètes du <num>xix<hi rend="sup"
          >e</hi></num> siècle ? Pas plus que tous ceux des autres siècles. J’aime trop la nature
          pour cela, et c’est à peine si j’ai le temps d’écouter tout ce que, autour de moi, en moi,
          elle chante. Je laisse aux érudits le soin d’avoir lu <hi rend="i">tous les Poètes</hi>,
          et de juger, si un érudit, qui ne saurait être un poète, a droit de décider en cette
          affaire. Je crains bien qu’il n’y ait là cercle vicieux.</p>
        <p>J’ai lu un peu de Victor Hugo : cela m’a paru énorme et comme les visions de microscope,
          et jamais je n’y trouvai d’enchantement. J’ai lu un peu de Vigny, de Baudelaire et de
          Verlaine : cela m’a semblé vrai, et parfaitement répondre à ma vision des choses.</p>
        <p>Et permettez que je ne commette pas la petite lâcheté de paraître ignorer Alfred de
          Musset qui <hi rend="i">enchanta</hi> mes dix-huit ans, mais que j’avoue n’avoir jamais
          relu depuis.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Fagus (1872-1933)"/>
        <head>F. Fagus.</head>
        <p>— Il y a un jeu de jeunes filles : quelle est votre fleur préférée ? — Notre jugement
          peut bien aller jusqu’à élire avec quelque équité le bouquet Lamartine, Hugo, Musset,
          Vigny, Baudelaire, Verlaine, Mallarmé... parmi quoi c’est la nuance de notre teint qui
          choisit. Puisqu’il faut donc qu’interviennent les raisons personnelles, c’est-à-dire
          sentimentales, disons que notre cœur va vers ceux de qui l’œuvre est comme la
          cristallisation suprême d’une âme héroïque : Hugo, avocat avec indifférence de toutes les
          causes sonores, sous quoi, dénué de pensée réelle et de passion authentique, l’artiste se
          fait voir impur et incomplet, et bénisseur et vindicatif, l’homme se fait voir petit ; à
          notre admiration pour ses dons féeriques nous ne parviendrons à joindre ni sympathie ni
            <pb n="105" xml:id="p105"/>estime. Et nous hésiterions entre les figures vénérables de
            <hi rend="i">Vigny</hi> et <hi rend="i">Stéphane Mallarmé</hi>, si le profond,
          multiforme et magnifique <hi rend="sc">Baudelaire</hi> en qui précisément tout son siècle
          se résume et qui ouvre un siècle nouveau (car tous ceux qui sont venus après lui et ceux
          qui viennent encore, datent de lui et « l’ont dans le sang »), si Baudelaire ne suffisait
          à combler notre esprit, notre cœur et nos sens.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Fleischmann, Hector (1882-1914)"/>
        <head>Hector Fleischmann.</head>
        <p>— M. Remy de Gourmont écrivait en effet une chose fort juste, en affirmant que Victor
          Hugo ne synthétisait pas toute la poésie. Chaque poète voit avec un état d’âme qui lui est
          particulier, ou chante sous l’influence d’un état d’âme qu’il sent bien et qu’il
          s’assimile.</p>
        <p>Et c’est ainsi que M. Alphonse de Lamartine personnifie bien, en lui seul, et surtout,
          l’âme élégiaque de 1830, et que la grave et désespérante philosophie pessimiste se
          retrouve toute entière en telles œuvres de M. Alfred de Vigny, tandis qu’Alfred de Musset
          vit l’impertinence et la sentimentalité d’une fin de race, et que Baudelaire vient en
          damné affirmer avec son génie furieux de fou la vie brutale et laide. Et Hugo réunit-il
          donc à lui seul tout cela ? Synthétise-t-il cette époque d’élégie et de sentimentalité,
          représente-t-il à lui seul ces divers tempéraments ? Et malgré l’affirmation de
          M. Saint-Georges Lepelletier je ne crois pas encore que <quote>« <hi rend="i">le poète est
              une pompeuse trompette</hi> ! »</quote> Donc Hugo est un, comme Vigny est un et comme
          Lamartine.</p>
        <p>Mon poète ? Mais tous, chacun pour son charme ou pour la joie infime retrouvée à leur
          lecture, et mes sympathies sont tout aussi bien au poète inconnu — ou méconnu — qui chanta
          dans la solitude de sa province lointaine, qu’à tel autre sacré dieu — ou plus. — Mais
          puisque question il y a : <hi rend="sc">Verlaine</hi>, entre tous, Verlaine pour avoir
          tenté et presque accompli la <pb n="106" xml:id="p106"/>synthèse poétique de la
          philosophie de Vigny avec l’impertinente grâce de Musset. — <title>Fêtes galantes</title>
          et <title>Poèmes Saturniens</title> — la grandiloquence de Hugo — <title>les
          Voix</title> — et les glorieuses hontes de Villon — <title>Liturgies intimes</title> —
          notre Verlaine enfin parce que Roi et vraiment le seul.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Fleury, Albert (1875-1911)"/>
        <head>Albert Fleury.</head>
        <p>— Il est évident que <hi rend="i">toute</hi> la poésie du <num>xix<hi rend="sup"
            >e</hi></num> siècle n’est pas. plus représentée par Hugo que par le romantisme, mais il
          est certain que si jamais nom d’homme fut synonyme de <hi rend="i">Poète</hi>, c’est
          celui-ci : <hi rend="i">Victor Hugo</hi>. On peut lui préférer pour des raisons
          particulières, qui Lamartine, ou qui Verlaine, mais je ne crois point qu’on puisse nier, à
          cause de la diversité de ses vues, de l’ampleur de son verbe, de l’énormité de sa
          chaotique harmonie, la prépondérance en poésie du chantre de la Légende des Siècles.</p>
        <p>Si vous nous appeliez à énoncer une simple préférence, ce serait peut-être différent,
          mais il n’est question, n’est-ce pas, que de savoir qui a le plus souverainement
          représenté la descendance, soit d’Orphée, soit d’Ézéchiel, soit de Jean de Pathmos ?
          Donc : <hi rend="sc">Victor Hugo</hi>.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Fontainas, André (1865-1948)"/>
        <head>André Fontainas.</head>
        <p>— Je n’éprouve le besoin d’exclure aucune source d’extase ou d’émotion. L’océan sacré
          renferme en soi toutes tes ondes tumultueuses et apaisées, mais je ne m’interdis pas de
          rêver le long des fleuves grandioses non plus qu’auprès des torrents, des lacs silencieux
          ou des plus humbles étangs.</p>
        <p>Hugo universel et magnanime n’empêche pas que j’admire toujours à ses côtés et que j’aime
          autant que lui, selon la nuance des heures et tour à tour : Vigny, Baudelaire, Leconte de
          Lisle, Banville, Mallarmé, Verlaine, Rimbaud, Laforgue, Mikhaël, Samain…</p>
        <p><pb n="107" xml:id="p107"/>Pouvez-vous imaginer un composé singulière ! diversement
          mouvant de tous ces noms révérés joints à ceux de maints antérieurs comme de quelques-uns
          qui vivent ? Vous aurez peut-être alors réuni les syllabes définitives du nom de « mon
          Poète ».</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Fort, Paul (1872-1960)"/>
        <head>Paul Fort.</head>
        <p>— <hi rend="sc">Hugo</hi>.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Foulon de Vaulx, André (1873-1951)"/>
        <head>André Foulon de Vaulx.</head>
        <p>— Votre question m’embarrasse beaucoup. Je n’admire jamais un artiste au détriment de ses
          égaux et je goûte souvent chez l’un le contraire de ce que je goûte chez l’autre. Les
          maîtres que vous mentionnez dans votre lettre me sont tous chers et sacrés pour des
          raisons diverses.</p>
        <p>Si vous m’aviez demandé quel est selon moi le plus « grand » d’entre eux, je vous eusse
          répondu sans hésiter Hugo. Mais vous me demandez quel est parmi eux, non celui que
          j’admire le plus, mais celui que j’aime le mieux. Tout en sachant bien qu’il y a des
          musiciens plus « grands » que Schumann, j’avoue cependant ma tendresse pour ce dernier
          parce qu’il m’enveloppe, m’enserre et m’étreint plus étroitement que les autres. Bien que
            <hi rend="sc">Musset</hi> ne me donne pas au même degré d’intensité cette impression,
          presque physique, c’est peut-être lui qui est « mon poète » au sens où l’entend sans doute
          votre question, c’est à dire que c’est lui qui joue le mieux avec le clavier de mes
          sentiments. Je me rencontre dans cette opinion avec les femmes : mais cette rencontre,
          n’est-ce pas ? ne sera jamais pour déplaire à un poète français.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Gaubert, Ernest (1880-1945)"/>
        <head>Ernest Gaubert.</head>
        <p>— Sans retrancher rien d’une admiration profonde — et parfois étonnée — pour Victor Hugo,
          je lui préfère <hi rend="sc">Alfred de Vigny</hi>. L’auteur des <title>Destinées</title>
          me semble en effet avec Chateaubriand être le départ de toutes les routes poétiques <pb
            n="108" xml:id="p108"/>dont Victor Hugo voulut être l’aboutissement. Et il me paraît
          qu’on doit aimer de Vigny, pour cette dignité prudente du cœur, cette passion contenue,
          cette ombre ardente où il se replia, et cette sincérité hautaine qui lui interdisaient la
          gloire future des apothéoses.</p>
        <p>Mais, à vrai dire, il est difficile, je crois, d’obtenir d’une génération de poètes qui
          aima surtout la poésie, qu’elle fasse un choix parmi les ombres chères, de Musset,
          Lamartine, Baudelaire, Mallarmé… (Leconte de Lisle est dans Vigny)…</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Garnier, Paul-Louis (1879-1916)"/>
        <head>Paul-Louis Garnier.</head>
        <p>— À une telle question quelle réponse faire qui ne soit avant tout le résultat d’une
          inclination sentimentale étayée par des jugements plus ou moins fondés et rationnels. On
          consent trop actuellement de considérer les artistes comme des individus auxquels un
          talent d’inspiration et de labeur confère le droit à une autonomie rigoureuse. La pensée
          d’un siècle, vue dans son ensemble, présuppose la synthèse des individus qui
          l’exprimèrent ; or les artistes ne sont rien que les formes où se meut cette sève dont les
          obscures origines ont germé dans des mouvements plus anonymes encore.</p>
        <p>C’est dans ce sens purement extérieur qu’on peut dire d’<hi rend="sc">Hugo</hi> qu’il
          représente une valeur esthétique plus variée, plus féconde et plus dense, de nature donc à
          lui assurer une suprématie où tendirent avec des énergies inégales ceux qui vécurent dans
          son temps.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Ghéon, Henri (1875-1944)"/>
        <head>Henri Ghéon.</head>
        <p>— Mon poète ? Mais, presque tous, et de Laforgue à Lamartine, sans blasphème. Puis, toute
          préférence sincère est par avance devinée et ainsi sans enseignement. J’eusse plutôt aimé
          la question à rebours : « Quel <hi rend="i">n’est pas</hi> votre poète ? » Rien <pb
            n="109" xml:id="p109"/>d’instructif comme une négation. Mais avec moi qui eut osé
          répondre : Victor Hugo.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Gide, André (1869-1951)"/>
        <head>André Gide.</head>
        <p>— Hugo, — hélas !</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Le Goffic, Charles (1863-1932)"/>
        <head>Charles Le Goffic.</head>
        <p>— J’ai raffolé de Musset à quinze ans, puis j’ai aimé tour à tour ou en même temps
          Lamartine, Hugo, Vigny, Baudelaire, Verlaine, d’autres encore. Lequel préféré-je
          aujourd’hui ? Je serais bien en peine de vous le dire. Et puis à quoi cela servirait-il ?
          Les poètes, c’est comme les robes pour les femmes : il faut en avoir pour tous les temps
          et pour tous les milieux et celui-là est le meilleur qui s’accommode le mieux à la nuance
          passagère de votre âme.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Grandmougin, Charles (1850-1930)"/>
        <head>Charles Grandmougin.</head>
        <p>— Certes Victor Hugo est le plus riche en pensées, le plus varié comme forme, le plus
          prestigieux comme artiste. Mais il est des heures où l’on oublie un peu le Titan pour des
          mélancoliques comme Brizeux, des maladifs comme Musset, des réalistes comme Max Buchon
          sans compter les plus connus tels que le hongrois <hi rend="i">Petöfi</hi><note
            resp="editor" place="bottom">[NdE] Orthographié <hi rend="i">Petoefi</hi>.</note><hi
            rend="i"> Sandor</hi>, ce tzigane du verbe poétique. Les envolées d’âme de Lamartine
          souvent entraînantes ne sont point non plus essors à dédaigner.</p>
        <p>Si dans le grand banquet du Parnasse le « plat de résistance » (passez-moi le mot
          vulgaire) est vraiment <hi rend="sc">Victor Hugo</hi>, nous n’avons pas le droit de
          négliger certaines douceurs savoureuses, certains desserts de goût délicat qui complètent
          le bonheur des convives.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Gossez, Alphonse Marius (1878-1940)"/>
        <head>A.-M. Gossez.</head>
        <p>— Votre poète ? — Et frêles, des cahiers roses, ou mauves, ou bleus, dans les doigts des
          jeunes filles, se tendent naïfs et jolis, gauches à réjouir l’âme douce de M. Francis
          Jammes.</p>
        <p><pb n="110" xml:id="p110"/>Mais voyons aux conséquences sérieuses : Que chacun se
          reconnaisse disciple d’une école ? L’admiration pour Hugo exclut celle pour Vigny, pour
          Laforgue ou bien Mallarmé ? Et cependant j’aime aussi Verlaine et Leconte de Lisle !</p>
        <p>Mais en vérité savez-vous ce qui rôde en l’âme des jeunes hommes — au moins de certains —
          à propos du « centenaire Hugo », et ce qu’a révélé l’ânerie relevée par M. de Gourmont ?
          Le souci politique de jeunes arrivistes pour qui l’art est un moyen. N’en déplaise à
          MM. De Miranda et de Bouhélier — je m’étonne que leur jacobinisme exaspéré ne soit point
          allé jusqu’à châtrer leur nom ou pseudonyme de ces nobiliaires particules — et aux autres,
          ce qui les intéresse chez Hugo, c’est d’user de son renom pour leur propre gloire
          d’introduire « le socialisme » où il n’a que faire, dans l’art, plate imitation du Zola de
            <title>Fécondité</title> ; digne au plus de l’humble poésie de M. Coppée.</p>
        <p>Quand donc nos songe-creux se décideront-ils à la besogne d’améliorer le sort de la
          classe salariée, quand se mettront-ils à l’étude de l’histoire économique et de l’économie
          politique ? Ce sont des mots, du bafouillage, qui perdirent les républicains généreux,
          mais niais, de 1848. Que nos jeunes socialistes lisent donc l’histoire qu’en écrivit alors
          Karl Marx. <quote>« <hi rend="i">Donnez du pain d’abord</hi> »</quote> leur a crié un jour
          M. Francis Vielé-Griffin. Et d’entre les ouvriers comme d’entre vous, jeunes bourgeois à
          particules, l’un deviendra soucieux d’art et de lettres, s’il en a le loisir. Et, moins
          stupide, celui-ci aura peut-être la sagesse de chercher et d’aimer, dans l’art, beauté des
          formes et du geste, des couleurs et du rythme, la douceur des sentiments et la sauvage
          grandeur du rêve ! Il n’ira point préférer un buste-en-plâtre-pour-mairie à l’éternelle
          harmonie du monde.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="111" xml:id="p111"/>
        <docAuthor key="Gregh, Fernand (1873-1960)"/>
        <head>Fernand Gregh.</head>
        <p>— Non, sans doute, et M. Remy de Gourmont a raison de l’écrire, Hugo ne fut pas plus
          toute la poésie du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> que l’orgue n’est toute la musique.
          Mais, comme l’orgue, Hugo fut tout un orchestre, et c’est pourquoi j’ai peut-être encore
          plus d’admiration pour lui que pour les autres grands poètes du siècle. Il les contient,
          et il est Hugo. Toutes les <title>Fêtes Galantes</title> par exemple, sont dans la
            <title>Fête chez Thérèse</title>. La <title>Tristesse d’Olympio</title> est une
          adaptation symphonique du lied lamartinien <title>le Lac</title>, etc. Et puis la question
          est un peu étroite. Quel est mon poète ? Tous les grands à tour de rôle, quand je les lis,
          ou quand j’y rêve.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Guerne, André de (1853-1912)"/>
        <head>A. de Guerne.</head>
        <p>— La brièveté nécessaire, imposée aux réponses que vous sollicitez ne permet que la
          simple affirmation d’un sentiment personnel, qu’il n’est possible ni de développer ni de
          justifier. À mon sens, M. Remy de Gourmont proteste justement contre cette phrase « Hugo
          fut toute la poésie et toute la pensée du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. » La
          question ainsi posée ne peut en effet recevoir qu’une seule réponse : non. Les autres
          grands poètes que cite M. de Gourmont (je regrette qu’il ait omis le nom de Leconte de
          Lisle) ont leur part magnifique et nécessaire dans l’œuvre poétique du <num>xix<hi
              rend="sup">e</hi></num> siècle. Mais aucun ne me semble posséder à un égal degré les
          dons de création, de vision, de variété et d’expression qui font de <hi rend="sc">Victor
            Hugo</hi> non pas le seul, mais le plus grand Poète lyrique du dernier siècle et
          peut-être de tous les temps.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Herold, André-Ferdinand (1865-1940)"/>
        <head>A. Ferdinand Hérold.</head>
        <p>— Vous me demandez mon poète ? Je vous réponds sans hésiter : <hi rend="sc">Victor
            Hugo</hi>.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Hirsch, Charles-Henry (1870-1948)"/>
        <head>Charles-Henry Hirsch.</head>
        <p>— S’il est téméraire <pb n="112" xml:id="p112"/>d’affirmer que Hugo « fut toute la poésie
          et toute la pensée du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle », — il serait injuste de
          proposer un nom, à l’exclusion du sien, pour désigner le poète prépondérant de l’époque.
          Par l’universalité du lyrisme, — dans son œuvre poétique énorme : ses romans :
            <title>Notre-Dame de Paris</title>, <title>Les Misérables</title>, <title>l’Homme qui
            rit</title> ; sa critique : <title>William Shakespeare</title> ; ses drames : <title>Les
            Burgraves</title>, <title>Hernani</title> — il occupe le premier rang. Le monde d’images
          qu’il a créées donne le plus complet exemple de la force du génie appliqué à l’expression
          intégrale de soi-même.</p>
        <p>Or, l’artiste exerce une influence d’autant plus vaste qu’il consent davantage à
          s’abstraire, au profit d’idées générales. Ce principe explique une prédilection pour
          Baudelaire, beaucoup plus capable de s’adapter à des tempéraments très divers par son
          intelligence précise des idées, des sensations et des mots.</p>
        <p>L’œuvre de Victor Hugo est un musée où l’on pénètre toujours avec une émotion religieuse.
          On y est saisi d’admiration. On en sort l’imagination éblouie par la richesse des
          couleurs, la sonorité d’un vocabulaire surabondant et la prodigieuse variété du
          spectacle ; — mais le merveilleux charme cesse avec le contact.</p>
        <p>L’enseignement de Baudelaire persiste, par une continuelle répercussion de sa pensée et
          la puissance de la forme stricte qui l’impose aux méditations.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Jaloux, Edmond (1878-1949)"/>
        <head>Edmond Jaloux.</head>
        <p>— J’ai pour Victor Hugo l’admiration que tout homme lui doit, mais je lui préfère <hi
            rend="sc">Alfred de Vigny</hi>. Hugo a possédé toute la magie et tout le prestige du
          Mot ; Vigny, toute la grandeur et toute la sérénité douloureuse de la Pensée. Victor Hugo
          a été, certes, un grand poète, mais il me semble que Vigny est, par excellence, le
          Poète.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="113" xml:id="p113"/>
        <docAuthor key="Jammes, Francis (1868-1938)"/>
        <head>Francis Jammes.</head>
        <p>— Le poète qui m’émeut le plus, c’est Guy <hi rend="sc">de Maupassant</hi>
          <hi rend="i">dans ses proses</hi>.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Joncières, Léonce de (1861-1947)"/>
        <head>Léonce de Joncières.</head>
        <p>— Si <hi rend="sc">Hugo</hi> ne fut pas toute la poésie du <num>xix<hi rend="sup"
            >e</hi></num> siècle, j’estime qu’il en est la plus complète expression. Il rompit avec
          toutes les formules surannées et la mesquine étiquette d’un style jusqu’alors prétendu
          « noble ». Enrichissant la rime par la richesse de la pensée, rénovant ou inventant des
          rythmes oubliés ou inconnus, tout en recherchant le mot propre, le pittoresque et la
          couleur, il libéra enfin la poésie française des vaines entraves qui menaçaient de
          l’étouffer et transforma totalement « l’art d’écrire en vers ». Nulle corde n’a manqué à
          la lyre de celui qui, à la veille de mourir, put, devant la France entière, être salué, à
          l’antique façon romaine, du nom vénérable de <hi rend="i">Père</hi> !</p>
        <p>Quant à vous dire <hi rend="i">quel est mon poète</hi>, c’est autre chose. Vous consultez
          un peintre qui a composé quelques poèmes… plastiques. Il a ses préférences… de peintre et
          il pense, rêve et s’émeut devant les éblouissantes toiles de Th. Gautier et les marbres
          splendides de Leconte de Lisle.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Kinon, Victor (1873-1953)"/>
        <head>Victor Kinon.</head>
        <p>— À vrai dire, je n’ai pas de poète, aucun n’ayant écrit selon mon cœur. Mais j’admire
          les vers de tous les vrais poètes, particulièrement ceux d’Hugo, de Musset et de Verlaine.
            <title>La Fin de Satan</title> est le plus beau poème de la langue française ; dans les
            <title>Nuits</title>, de Musset, le cœur humain palpite avec une intensité
          merveilleuse ; et pourtant s’il me fallait à tout prix énoncer une préférence, je
          désignerais <hi rend="sc">Verlaine</hi>. Certes, sa poésie, à peine littéraire, tremble et
          trébuche, oscille entre le vagissement et le radotage sénile ; elle est l’expression
          douloureusement fidèle du sang appauvri, des nerfs cassés, du cerveau affolé par la
          corrosion des luxures. Mais de cette rhétorique hallucinée et malingre, émergent, <pb
            n="114" xml:id="p114"/>çà et là, de miraculeuses strophes, suggestion des plus intimes
          émotions, tel vers qui crépite comme un cierge devant le Saint-Sacrement, tel autre qui a
          la suavité d’un lever de lune sur un paysage de prairies ; et les syllabes tombent, pures,
          lumineuses, musicales, parfumées, tremblantes, — pareilles aux gouttes de rosée incendiées
          par le matin.</p>
        <p>Littérairement Verlaine est supérieur aux grands romantiques ; il balbutie, mais il lui
          arrive de balbutier des choses divines. C’est pourquoi, moins grand poète, pauvre Lelian
          est un plus grand révélateur de poésie.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Klingsor, Tristan (1874-1966)"/>
        <head>Tristan Klingsor.</head>
        <p>— Assez d’écrivains, je l’espère, défendent contre l’imbécillité des cuistres
          universitaires et des pseudo-socialos le cher et grand poète Verlaine, pour qu’il me soit
          permis de désigner ici cet admirable <hi rend="sc">Aloysius Bertran</hi><num>d</num>, que
          Baudelaire lui-même nomme son maître en tête de ses poèmes en prose. Et qu’on ne s’étonne
          pas trop d’un tel choix puisque cette enquête est faite à propos du chef du romantisme.
          Assurément, je ne prétends pas. placer Bertrand au-dessus d’Hugo, mais seulement dire que
          ni <title>Bug-Jargal</title> ni les <title>Burgraves</title> ne m’ont procuré un plaisir
          aussi complet que <title>Gaspard de la Nuit</title>. Qu’Aloysius Bertrand ait surtout
          écrit en prose, cela n’importe ; ses proses ont la perfection des poèmes et cela console
          un peu de ceux qui découpent leurs productions insipides et plates en lignes de douze
          syllabes.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Lantoine, Albert (1869-1949)"/>
        <head>Albert Lantoine.</head>
        <p>— Le journaliste, censuré par M. Remy de Gourmont, fut heureusement inspiré en écrivant
          que « Victor Hugo fut toute la poésie et toute la pensée du <num>xix<hi rend="sup"
            >e</hi></num> siècle ».</p>
        <p><hi rend="sc">Victor Hugo</hi> symbolisa parfaitement ce siècle : bousculant toutes les
          idées même les plus <pb n="115" xml:id="p115"/>antithétiques, religieux et antireligieux,
          cocardier et méprisant la soldatesque, vulgaire et précieux, et dans tous les rythmes et
          sur tous les modes procurant toutes les émotions, même les plus subtiles.</p>
        <p>Victor Hugo eut même parfois le génie d’être grotesque, ce qui aurait dû rendre inutile
          la découverte des Laforgue, des Corbière, des Rimbaud et des Stéphane Mallarmé — de ce
          musée tératologique dont on nous exhibe les horreurs depuis plus de quinze ans.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Lebesgue, Philéas (1869-1958)"/>
        <head>Philéas Lebesgue.</head>
        <p>— Ayant passé, en compagnie de plusieurs, de suaves et profondes minutes, j’hésite
          aujourd’hui quelque peu sur le choix unique.</p>
        <p>L’homme, d’ailleurs, est mobile, selon la vie qui l’emporte et ses sens qui le
          renseignent. Il n’a pour diriger ses amours vers son Pressentiment que la certitude
          passagère de ses émotions.</p>
        <p>Je hais les cuivres ; mais quand l’âpreté des cordes expressives a cessé de rythmer
          l’écho, je sais goûter un air de flûte ou de hautbois. Au reste les sonorités unies des
          cordes et des bois sont pour moi le charme suprême.</p>
        <p>L’instrument poétique dont je rêve, c’est la lyre de <hi rend="i">Lamartine</hi> accordée
          par <hi rend="i">Vigny</hi> et que <hi rend="i">Brizeux</hi> emprunterait parfois, ou la
          harpe de <hi rend="i">Leconte de Lisle</hi> assouplie par <hi rend="i">Verlaine</hi>, pour
          vibrer ensuite aux doigts discrets d’<hi rend="i">Albert Samain</hi>.</p>
        <p>Mais s’il faut à tout prix désigner celui d’entre ceux-là qui requiert en moi la plus
          haute somme de songe intellectuel, je nomme hardiment l’auteur d’<title>Éloa</title> et de
          la <title>Maison du Berger</title>, l’élégant et fier <hi rend="sc">Alfred de
          Vigny</hi>.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Le Braz, Anatole (1859-1926)"/>
        <head>Anatole Le Braz.</head>
        <p>— « Quel est votre Poète ? » me demandez-vous. Laissez-moi vous dire que je plaindrais de
          tout cœur ceux qui n’en auraient qu’un.</p>
        <p><pb n="116" xml:id="p116"/>Pour moi, dans l’immense concert poétique, je ne sache pas une
          grande voix qui ne me soit chère, et, si j’ai des préférences, je les ai, pour ainsi
          parler, selon l’heure, c’est-à-dire mes dispositions du moment. Il y a temps pour
          Lamartine, pour Vigny, pour Hugo, temps pour Musset, pour Baudelaire et pour Verlaine. Que
          s’il faut cependant livrer le secret de nos propres goûts poétiques en marquant à quels
          poètes nous devons nos émotions les plus profondes, — j’entends celles qui nous révèlent
          tout entiers à nous-mêmes — je mettrai pour ma part, en première ligne : Lamartine et
          Vigny ; Lamartine qui <quote>« ne sut que son âme »</quote> mais qui l’eut si riche et si
          humaine ; Vigny, le seul poète peut-être qui ait pu donner aux songes de l’homme je ne
          sais quelle grandeur cosmique, quel retentissement infini…</p>
        <p>Et cela ne m’empêche point d’admirer autant que personne la magnificence d’Hugo ; mais
          c’est déjà un autre sentiment.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Lebey, André (1877-1938)"/>
        <head>André Lebey.</head>
        <p>— Il y a une sensible différence entre le poète toujours relu et celui qu’on juge le plus
          grand. Mon choix personnel, dicté par mon plaisir et mes goûts, irait surtout à
          Baudelaire, souvent à Lamartine ou à Vigny ; mon vote est pour Victor Hugo. — Je lui en
          veux de son gongorisme, de sa brutalité quelquefois maladroite ; je me permets ds penser
          sa politique au-dessous de la sottise la plus consommée, et je déplore chez lui certains
          de ces côtés communs que Taine a seuls voulu envisager à l’exclusion des autres ; mais des
          poèmes comme <title>Booz endormi</title>, les <title>Chevaliers Errants</title> et le
            <title>Satyre</title>, comme l’<title>Hymne à Pégase</title> dans <title><hi rend="sc">les Chansons
            des Rues et des Bois</hi></title>, comme <title>l’Élégie funèbre</title> de Gautier, de
          telles pièces — choisies entre mille — contiennent un souffle, une vision, une force
          poétiques dont aucun auteur du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle n’a doté les
          lettres françaises. — Hugo <pb n="117" xml:id="p117"/>— <hi rend="sc">le père Hugo</hi> —
          est un arbre immense, et les autres poètes sont autour de lui comme des fleurs. On peut
          préférer les fleurs à juste titre, mais l’arbre les domine et souvent les protège de la
          mort par l’ombre discrète dont il les rafraîchit.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Le Cardonnel, Georges (1872-1941)"/>
        <head>Georges Le Cardonnel.</head>
        <p>— Si vous me demandiez quels sont mes poètes, je serais moins embarrassé. Je vous
          répondrais : J’aime Vigny, Hugo, Lamartine, Musset, Baudelaire, Banville, Leconte de
          Lisle, Verlaine, le Mallarmé du Parnasse, chacun pour ses qualités, sa manière
          particulière de réagir au spectacle des choses. Je vais de l’un à l’autre selon l’heure.
          Ils sont dans le <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, parmi les morts, nos poètes,
          ceux qui me font comprendre et aimer le plus possible de la vie. On pourrait opposer, je
          sais bien, le subjectivisme de l’un à l’objectivisme de l’autre : Lamartine à Hugo. Et
          ainsi formuler des préférences. Mais pourquoi le feraient-ils, ceux qui, venus après tant
          d’expériences, savent que tout est vain, hors d’être humain en demeurant un artiste ? Si
          maintenant nous voulions assigner la première place au plus artiste de nos poètes, je
          crois bien que c’est à Leconte de Lisle qu’il la faudrait donner. Mais il exista aussi un
          Banville qui écrivit Erinna. Verlaine nous révéla des frissons humains inconnus. Le noble
          Vigny rajeunit tous les jours.</p>
        <p>Et puis, il y a ces prosateurs poètes : Chateaubriand, Flaubert, Villiers. Au-delà de
          notre pays : Shelley, Tennyson nous appellent… et <hi rend="sc">Goethe</hi><note
            resp="editor" place="bottom">[NdE] Orthographié <hi rend="sc">Gœthe</hi>.</note>, le
          formidable Goethe qui exprima si puissamment l’inquiétude humaine, illumina tous ceux qui
          le suivirent. S’il y a un « plus grand poète » l’homme qui écrivit les deux
            <title>Faust</title>, n’est-il pas le plus grand du <num>xix<hi rend="sup"
          >e</hi></num> siècle ?</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Le Cardonnel, Louis (1862-1936)"/>
        <head>Louis Le Cardonnel.</head>
        <p>— Si le plus grand poète d’un siècle est son plus grand <hi rend="i">écrivain en
            vers</hi>, celui <pb n="118" xml:id="p118"/>qui a su enrichir des plus savants procédés
          l’art poétique de son pays, et créé pour lui-même, comme pour ceux qui viennent après, un
          clavier nouveau où ne manque aucune touche ; si c’est le virtuose génial, qui a réussi à
          tirer des mots les plus diverses harmonies, nul plus que Hugo ne semble avoir droit à
          cette gloire unique.</p>
        <p>Mais si, comme je le crois, l’essentiel de la poésie est de dégager le Divin caché dans
          les choses, d’être un chant pur, une flamme droite et blanche, brûlant presque sans
          matière, une sorte de mystique Intuition de l’ineffable Unité que la création réfracte en
          symboles, il me semble que <hi rend="sc">Shelley</hi>, malgré ses préjugés antichrétiens
          et la vaine impiété de bien des tirades déclamatoires, a réalisé seul, dans toute sa
          pureté, au commencement du dernier siècle, cette <hi rend="i">poésie essentielle</hi>,
          dont tous les autres poètes que nous aimons ne semblent avoir reflété, à divers degrés,
          que des lueurs.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Leconte, Sébastien-Charles (1860-1934)"/>
        <head>Sébastien-Charles Lecomte.</head>
        <p>— Quel est mon poète ? <hi rend="sc">Hugo</hi>, précisément, parce qu’il contient tous
          ses successeurs, non pas en synthèse, mais en puissance. En ce sens, il est <hi rend="i"
            >panique</hi>. Et chez lui, j’admire tout, comme une brute.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Lemoyne, André (1822-1907)"/>
        <head>André Lemoyne.</head>
        <p>— Victor Hugo, le clairon d’airain.</p>
        <p>Lamartine, la grande lyre.</p>
        <p>De Vigny, la harpe solennelle des vieux temps hébraïques.</p>
        <p>De Musset, la viole d’amour.</p>
        <p>Lequel préférer ? Les quatre.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Lépine, Madeleine"/>
        <head>Madeleine Lépine.</head>
        <p>— Hugo, c’est la terre orgueilleuse de la force du tigre et du rhinocéros ; c’est la
          terre enivrée qui jette au pied des montagnes <pb n="119" xml:id="p119"/>les grappes
          violettes de raisins et les roses de pourpre et de feu ; c’est la terre qui montre
          triomphante au soleil ses bosquets d’orangers, ses champs d’épis, et le splendide désordre
          de ses forêts où s’entrecroisent des lianes, où des arbres puissants abritent la grâce du
          colibri et le prudent sommeil du serpent : Hugo c’est la beauté de la Terre, mais
          Lamartine chante comme un ange exilé : je donne ma voix à <hi rend="sc"
          >Lamartine</hi>.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Lorrain, Jean (1855-1906)"/>
        <head>Jean Lorrain.</head>
        <p>— Je partage et j’approuve entièrement l’opinion émise par mon ami, M. Remy de
          Gourmont.</p>
        <p>Il est absolument ridicule de synthétiser toute la poésie d’un siècle dans un homme, Hugo
          est un accident de la nature, un génie inconscient et terrible, une espèce d’éclosion,
          d’éruption plutôt, de sève poétique et torrentiel à la façon d’un geyser et d’un volcan,
          c’est un élémental comme Eschyle, Dante, Goethe, Wagner et Shakespeare que je préfère de
          beaucoup (les deux derniers) à Hugo.</p>
        <p>L’invention de Victor Hugo est le dernier puff des tréteaux de l’École Naturiste ;
          M. Georges de Bouhélier et quelques jeunes inconnus ont trouvé le seul moyen de se faire
          connaître ; ils ont lancé le ballon du <hi rend="i">génie de Victor Hugo</hi>, sûrs d’être
          emportés dans la nacelle. Parbleu ! La mauvaise foi et l’idiotie de cet hommage posthume
          sont confirmés par la présence en cette affaire de M. Catulle Mendès qui, fidèle à sa
          vieille politique, acclame les poètes morts pour mieux étouffer les vivants. Nous nous
          souvenons tous des salles d’exécution de jeunes organisées à l’Odéon sous la présidence de
          M. Catulle !</p>
        <p>Nous n’oublions pas non plus qu’il a osé comparer à Victor Hugo qui ne pouvait se
          défendre le jeune et millionnaire, M. Edmond Rostand, seul entre tous les poètes modernes,
          M. Catulle Mendès a proclamé M. Rostand, poète, lui le dénigreur acharné du métier de
          Sardou !!!</p>
        <p><pb n="120" xml:id="p120"/>Ceci dit, puisqu’il faut donner ici ses préférences, mon poète
          est <hi rend="sc">Baudelaire</hi>, mais il m’est bien pénible de préférer ici publiquement
          Baudelaire à Verlaine ou à Vigny.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Loyson, Paul-Hyacinthe (1873-1921)"/>
        <head>Paul-Hyacinthe Loyson.</head>
        <l>S’il faut nommer celui de vous, mes blonds archanges,</l>
        <l>Avec lequel j’ai fait le plus d’essors étranges</l>
        <l>À travers la nuée opaque du réel</l>
        <l>Dans l’élargissement magnifique du ciel,</l>
        <l>Aspirant dans le gouffre où j’élançais ma tête</l>
        <l>L’ivresse dont l’azur avive les planètes</l>
        <l>Et de vierges désirs épandus dans les airs,</l>
        <l>Qui se glissaient comme une musique en ma chair ;</l>
        <l>S’il faut nommer celui des dieux dont la pensée</l>
        <l>S’est à bouillons de pourpre en mon âme versée</l>
        <l>Comme un vin exalté qui débordant d’ardeur</l>
        <l>Inonde toute la poitrine du buveur</l>
        <l>Et laisse dans la coupe une immortelle envie</l>
        <l>D’être soi-même à tous un vin qu’on sacrifie ;</l>
        <l>Ah ! s’il vous faut ce nom du suave et du fort.</l>
        <l>Moi qui l’enfouissais en moi comme un trésor,</l>
        <l>J’irai cueillir l’écume en fleur des Pacifiques,</l>
        <l>Et le givre nouveau sur des sommets magiques,</l>
        <l>Et la poussière en feu sur le brasier des bois,</l>
        <l>Et les rubis de lave aux antres de l’effroi,</l>
        <l>Puis quand le jour doré fond dans la nuit d’opale,</l>
        <l>Mêlant tous ces joyaux aux premières étoilés</l>
        <l>Sur le fronton d’argent du ciel immaculé.</l>
        <l>J’en formerai ton nom miraculeux, <hi rend="sc">Shelley</hi> !</l>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Maeterlinck, Maurice (1862-1949)"/>
        <head>Maurice Maeterlinck.</head>
        <p>— Je craindrais l’homme d/un seul poète, autant que l’homme d’un seul livre. J’en compte
          un peu plus de trente (les nommer serait trop long) qui contribuèrent, du moins je
          l’imagine, à développer en moi un certain amour de la beauté et de l’harmonie. Victor Hugo
          se trouve parmi eux. <pb n="121" xml:id="p121"/>Mais puisque vous demandez qu’on
          restreigne son choix au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, je vous avouerai
          qu’Alfred de Vigny, Baudelaire, Verlaine, Mallarmé, certains Parnassiens, Rossetti,
            Poe<note resp="editor" place="bottom">[NdE] Orthographié Poë.</note> et Robert Browning
          eurent probablement sur moi une influence plus directe et plus profonde que celle
          qu’exerça Victor Hugo !</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Delarue-Mardrus, Lucie (1874-1945)"/>
        <head>Lucie Delarue-Mardrus.</head>
        <p>— Risquer un choix entre les grands poètes serait commettre une réelle impertinence. Cela
          reviendrait, en somme, à marquer des limites, décerner des couronnes, déposer des votes,
          élever des statues, établir des hiérarchies et des classifications, alors que nous, ne
          souhaitons rien de tout cela pour ceux qu’élit tour à tour notre silencieuse
          admiration.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Margueritte, Paul (1860-1918)"/>
        <head>Paul et Victor Margueritte.</head>
        <p>— Tous ceux qui parmi les poètes du siècle dernier le furent vraiment, nous sont chers,
          de Chénier qui ouvrit le cycle à Mallarmé qui le ferma, et nous nous en voudrions d’être
          ingrats aujourd’hui à tous nos cultes de jeunesse. Baudelaire, Vigny, Musset, Lamartine,
          Gautier même, sans oublier Leconte de Lisle, et Banville et Verlaine, l’exquis de Nerval
          aussi — et tant d’autres !</p>
        <p>Mais il nous semble qu’<hi rend="sc">Hugo</hi> les domine tous comme la plus haute cime
          une murmurante forêt.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Marinetti, Filippo Tommaso (1876-1944)"/>
        <head>F. T. Marinetti.</head>
        <p>— J’aime entre tous, le poète</p>
        <p rend="center noindent"><hi rend="sc">Stéphane Mallarmé</hi></p>
        <p rend="noindent">parce que, méprisant tout ce qu’il se prouva facile en des poèmes tels
          que « <title>Les Fenêtres</title> » et « <title>Apparition</title> », il rêva de créer une
          symphonie poétique aussi définitive et magique que celle exécutée par Richard Wagner, en
          musique.</p>
        <p><pb n="122" xml:id="p122"/>« <title>L’après-midi d’un Faune</title> » et
            « <title>Hérodiade</title> », témoignages éblouissants de cet effort héroïque, sont les
          poèmes les plus grands et les plus purs du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, de
          par leur puissance évocatrice, leur prodigieuse harmonie et leurs innombrables
          sorcelleries verbales.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Marlow, Georges (1872-1947)"/>
        <head>Georges Marlow (Georges Armel).</head>
        <p>— Vouer à un unique poète, fût-il Victor Hugo, nos multiples et diverses aspirations,
          serait méconnaître cette sublime inquiétude et cette éternelle recherche de l’absolu qui
          troublent en l’enchantant, l’âme humaine.</p>
        <p>L’œuvre d’un homme ne peut jamais devenir une Bible.</p>
        <p>Si à telles heures, l’esprit s’émerveille de la grande éloquence du poète de « <title>la
            Fin de Satan</title> », à telles autres heures, il aimera saigner avec Baudelaire,
          gronder avec Vigny, sourire avec Banville, sangloter avec Musset ou mêler sa chanson
          légère à celle du subtil Verlaine.</p>
        <p>Et c’est le chœur seul de ces voix qui le bercera dans ses voyages à travers
          l’Infini.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Mazel, Henri (1864-1947)"/>
        <head>Henri Mazel.</head>
        <p>— Gourmont a raison. L’Un n’est pas le Tout, sauf chez Parménide. Et d’autre part, les
          six noms qu’il groupe contrebalancent, et davantage, tous les autres qu’on pourrait mettre
          dans le plateau opposé. Quant à en choisir un, non, non, je les garde tous les six, un
          pour chaque jour de la semaine ; d’abord le lunaire Vigny, puis le martial Hugo,
          l’hermétique Baudelaire, le diurne Lamartine, l’amoureux Musset et le saturnien Verlaine.
          Reste le jour d’Apollon : je le consacre à « Tous-les-autres » morts et vivants, peut-être
          même surtout à un vivant, mais je me tais, puisque la question n’est pas posée.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Mercier, Louis (1870-1951)"/>
        <head>Louis Mercier.</head>
        <p>— Mon poète… ? Ce sont <hi rend="i">mes</hi> poètes, que je puis vous désigner : Victor
          Hugo, Lamartine, A. de Vigny, Baudelaire, Leconte de Lisle, <pb n="123" xml:id="p123"
          />Verlaine, Heine, Shelley, et le grand poète en prose, Villiers de l’Isle-Adam, je les
          aime tous et je les ai tous, parfois, préférés.</p>
        <p>De l’alliage merveilleusement divers dont est fait la poésie contemporaine, Hugo, sans
          doute, a fourni la matière la plus dense, mais d’autres, peut-être, ont apporté de plus
          précieux métaux auxquels notre instrument devra ses sonorités les plus frémissantes.</p>
        <p>Hugo est immense ; son œuvre est océan, mais elle n’est pas plus toute la poésie que
          l’océan n’est tout l’Univers.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Merlet, Jean-François-Louis (1945-1918)"/>
        <head>J. F. Louis Merlet.</head>
        <p>— Mon poète est <hi rend="sc">Paul Verlaine</hi>.</p>
        <p>D’aucuns diront que je n’avais pas à justifier ce choix, mais il me paraît nécessaire de
          noter ici pourquoi Verlaine est <hi rend="i">mon poète</hi>.</p>
        <p>Il est pour moi une excuse à des faiblesses, je le dis sans hypocrisie et, comme une
          indéfinissable bonté parfume l’œuvre du <hi rend="i">Pauvre Lelian</hi>, au-dessus des
          péchés, des fautes, au-dessus d’une religiosité assez floue et peut-être facile, le poète
          a été sincère.</p>
        <p>Je pense que nul écrivain n’est toute la poésie d’un siècle. Il est la fleur éclatante ou
          pâle d’un arbre auquel il a fallu des années et des années pour croître et se
          développer.</p>
        <p>Verlaine est proche de mon humanité, de ma mélancolie ou de ma joie. Lorsque j’ouvre un
          livre, chaque feuillet harmonise avec charme une pensée, une heure vécue,
          silencieusement…</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Mouquet, Jules (1878-1949)"/>
        <head>Jules Mouquet.</head>
        <p>— Mon poète ? — <hi rend="sc">Albert Samain</hi>. Il remplit bien les deux conditions :
          il est du siècle et, hélas ! voici près de dix-huit mois qu’il est mort.</p>
        <p><pb n="124" xml:id="p124"/>Pourquoi lui, plutôt que tel autre Musset, Baudelaire,
          Mallarmé, Verlaine…, qui me sont chers également ?</p>
        <p>Des goûts comme des couleurs on ne discute pas… Et puis ce serait trop long à expliquer ;
          vingt-cinq lignes n’y suffiraient pas.</p>
        <p>Vous l’avouerai-je ? l’intérêt de cette enquête — comme d’ailleurs de toutes les enquêtes
          de ce genre — m’échappe. Que j’aime celui-ci ou celui-là, que je pense telle ou telle
          chose, qu’est-ce que ça peut bien faire aux autres ? Pour moi, je n’ai nul souci
          d’apprendre ce que les autres peuvent penser ou aimer en-général, et, en particulier, de
          connaître quel est le poète de M. X… ou de M. Z.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Muchart, Henry (1873-1954)"/>
        <head>Henry Muchart.</head>
        <label type="head">À VICTOR HUGO</label>
        <lg><l>Tu présentas, brillants de gemmes et d’émaux,</l>
        <l>De pauvres gens vêtus d’une robe de gloire,</l>
        <l>Et, longtemps, Imposteur sublime ! tu fis croire</l>
        <l>Que jaillissait l’idée au cliquetis des mots.</l></lg>
        <lg><l>C’est vrai, tu ciselas de si belles amphores</l>
        <l>Que l’eau claire, dorée à leur reflet vermeil,</l>
        <l>Y brillait comme un vin saturé de soleil ;</l>
        <l>Prince de l’antithèse et roi des métaphores.</l></lg>
        <lg><l>Artiste enlumineur d’anciens contes naïfs !</l>
        <l>Avec des vermillons, des azurs et des ocres,</l>
        <l>Tu savais illustrer des pensers médiocres</l>
        <l>Et prêter au vieux Faust des yeux méditatifs.</l></lg>
        <lg><l>Mais nul ne déploya rythme plus magnifique,</l>
        <l>Nul, mieux que toi, ne connut l’art essentiel</l>
        <l>De marier aux sept notes de l’arc-en-ciel</l>
        <l>Le bruit des vers et les sept notes de musique.</l></lg>
        <lg><pb n="125" xml:id="p125"/><l>Tu peignis dans ta cathédrale à vaste nef</l>
        <l>Le chaos ordonné de ces vivantes fresques</l>
        <l>Où tu faisais saillir en rejets pittoresques</l>
        <l>Un torse qui se cambre ou des bras en relief.</l></lg>
        <lg><l>Tu sus faire chanter les flûtes pastorales</l>
        <l>Et, lorsque tu soufflas aux conques de la mer,</l>
        <l>Le tumulte des flots et l’ouragan amer</l>
        <l>Vibrèrent à ton souffle en toutes leurs spirales,</l>
        <l>Comme si quelque dieu commandait à la Mer.</l></lg>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Orliac, Antoine (1880-1958)"/>
        <head>Antoine Orliac.</head>
        <p>— Musset, Vigny, Hugo, Leconte de Lisle, Baudelaire ou Verlaine … Justifier une
          préférence unique et marquée pour l’un d’entre eux, n’est-ce point chose hardie lorsqu’on
          les a là, devant soi, tout entiers dans des œuvres qu’on ne s’est jamais lassé de relire,
          dans des livres qu’on rouvre indistinctement toujours avec la même joie et, je dis plus,
          qu’on voudrait éternellement près de son cœur. On a tant appris à les connaître et à les
          chérir, on a tant pris pour habitude de les confondre dans un même et puissant amour qu’on
          se fait presque un scrupule de placer l’un d’eux avant tous. Ne semble-t-il point qu’on va
          briser d’un seul coup, comme des liens invisibles, toutes les correspondances subtiles qui
          les relient les uns aux autres ?</p>
        <p>Que Hugo ait synthétisé toute la poésie et surtout toute la pensée du <num>xix<hi
              rend="sup">e</hi></num> siècle, voilà qui est fort contestable. Hugo a besoin d’être
          complété par Baudelaire et par Verlaine. On ne peut nier toutefois qu’il ne se soit placé
          au-dessus des autres poètes de son siècle et qu’il ne les domine simplement, sans effort
          apparent, comme un pic domine d’autres pics.</p>
        <p>Mais chaque heure a son état d’âme, chaque état d’âme a son poète. Si celui qui répond le
          plus souvent au plus grand nombre de nos aspirations individuelles et de nos états d’âme
          doit être l’élu, à <quote>« <hi rend="i">l’inlassable bourdon de cathédrale</hi> »</quote>
          que fut Hugo, à la <pb n="126" xml:id="p126"/>cloche de génie que fut Baudelaire, cloche
              <quote>« <hi rend="i">où des images de péché furent coulées dans le
            métal</hi> »</quote> je préférerais pour mon propre compte, la petite cloche de cristal
          de Verlaine, <quote>« <hi rend="i">impatiente du ciel</hi> »</quote>, vibrant
            éperdument<note resp="editor" place="bottom">[NdE] Orthographié éperduement.</note> à
          tous les sons sans sonorités fausses ou assourdies, en dépit des dires impudiques et
          calomniateurs dont on s’est plu ces derniers temps à outrager ce poète.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Payen, Louis (1875-1927)"/>
        <head>Louis Payen.</head>
        <p>— Non, certes, Victor Hugo ne fut pas « toute la poésie et toute la pensée » du
              <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</p>
        <p><hi rend="i">Toute la pensée</hi> est assez bouffon ; si, au point de vue poétique, il
          peut d’abord apparaître comme un dominateur énorme, il faut vite reconnaître qu’il y a
          place à ses côtés pour d’autres génies.</p>
        <p>Victor Hugo a la beauté des monstres. Fleuve vaste et impétueux, il étonne par le bruit
          de ses eaux, par ses remous, ses tempêtes, son ardeur toujours renouvelée ; mais
          admirez-le de loin, ne vous penchez pas trop sur lui, vous verrez bientôt que ces flots
          sont lourds d’impureté, que tout ce bruit est vain, que les cailloux se mêlent trop
          souvent aux perles dans cette cuve sans profondeur.</p>
        <p>Combien <hi rend="sc">Leconte de Lisle</hi>, qui connut toutes les douleurs humaines, qui
          les exprima dans une forme admirable de puissance et d’émotion concentrée, qui pensa
          vraiment et dont l’apparente impassibilité fut faite de toutes les détresses éternelles,
          me paraît mériter une plus hautaine et plus pure gloire !</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Philippe, Charles-Louis (1874-1909)"/>
        <head>Charles-Louis Philippe.</head>
        <p>— Victor Hugo.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Philippe, Georges"/>
        <head>Georges Philippe.</head>
        <p>— Les premières <title>Méditations</title> que courbe l’angoisse de Werther et des poèmes
          d’Ossian seront toujours mon plus sûr refuge. La mère du poète, dans le style des romans à
          la mode <pb n="127" xml:id="p127"/>et des élégies du temps disait retrouver en ces pages
            <quote>« la flamme du foyer bien ardent qu’elle avait dans son cœur »</quote> ; le
          charme suranné de cet hommage est le plus pieux souvenir que je sache de l’aube
          romantique.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Pilon, Edmond (1874-1945)"/>
        <head>Edmond Pilon.</head>
        <p>— Choisir un poète entre tous les autres serait se refuser à soi-même, des plaisirs
          différents, atténuer, de son gré, le bonheur de goûter à tout le lyrisme. Il eût fallu
          simplement nous demander : quelle put être, dans le siècle dernier <hi rend="i">la plus
            grande source de poésie</hi> ? Alors sérieusement, j’eus répondu : Je crois que c’est
          Hugo…</p>
        <p>Il a été, effectivement, cette source prodigieuse jaillie sous la forêt. Et, de toutes
          parts, des poètes sont venus qui ont puisé à cette source, selon leur indigence. Les plus
          riches en dons naturels ne lui ont pris que quelques ondes, à peine le creux d’un
          coquillage ; les moins riches se sont contentés de venir avec des coupes et des amphores
          et ils ont emporté de la source beaucoup plus d’eau ; quant aux très pauvres, accoudés au
          rivage, ils y demeurent la bouche aux flots. Baudelaire, Verlaine, (la <title>Fête chez
            Thérèse</title>) ont été des premiers. Aussi Mallarmé (comparer par exemple ce vers des
            <title>Fleurs</title>) :</p>
        <quote>
          <l>Des avalanches d’or du vieil azur au jour</l>
          <l>Premier…</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">à celui-ci d’Hugo :</p>
        <quote>
          <l>Des avalanches d’or s’écroulaient dans l’azur…</l>
          <bibl>(<title>Le Sacre de la Femme</title>, vers 8<hi rend="sup">e</hi>)</bibl>
        </quote>
        <p>Gautier, Banville et plusieurs autres, ont été des seconds. Quant aux troisièmes, les
          Parnassiens, ils n’ont jamais quitté la source de leur jouvence. Nous autres nous ne nous
          sommes pas approchés du bord aussi <pb n="128" xml:id="p128"/>près qu’eux. Aussi la belle
          (source nous apparaît-elle <hi rend="i">de loin</hi>, sous la forêt, avec tout le torrent
          argenté de ses belles ondes. Nous ne pensons pas qu’il en soit de plus tumultueuse et de
          plus brillante.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Pioch, Georges (1874-1953)"/>
        <head>Georges Pioch.</head>
        <p>— Mon poète serait celui que rêva sans doute Hugo en écrivant ce vers :</p>
        <quote>
          <l>Un poète est un monde enfermé dans un homme.</l>
        </quote>
        <p>Il serait la perfection de Spinoza, de Shakespeare, de Beethoven, de Rembrandt, de
          Michel-Ange, de Bakounine et de Pasteur ; il ne résignerait jamais la révolte et ne
          mépriserait point la bonté. Mais les termes mêmes de votre question limitent ma
          réponse.</p>
        <p>Nul homme n’étant l’expression intégrale d’un siècle — et c’est tant mieux, en somme,
          pour l’humanité tout entière, qui n’a toujours que trop pâti des héros et des dieux — je
          ne vois guère qui je pourrais appeler exclusivement mon poète en ce temps saturé de
          journalisme. Tout grand poète est <hi rend="i">mon</hi> poète. L’ouvrier inconnu d’un seul
          beau poème est parfois aussi <hi rend="i">mon</hi> poète. Je chéris en des talents aux
          affirmations très espacées l’excellence de beautés admirées incomplètes chez les plus
          grands génies. Et je suis aussi, avec confusion et piété, <hi rend="i">mon</hi> poète.
          J’aime Vigny et j’adore Wagner ; Tolstoï — sa résignation et son déisme réfutés — me
          semble suppléer avec avantage aux christs dont certains rêvent et qui fleurent
          fâcheusement Gaudissart ou Edmond Lepelletier. Verlaine est souvent <hi rend="i">mon</hi>
          poète, et Lamartine l’est parfois, quand il se relève de la chute d’un ange. Mais Hugo est
          surtout <hi rend="i">mon</hi> poète. Dans ce monde qu’il rêva un peu vaniteusement de
          condenser en un poète, il a valeur d’un mont lucide et couronné d’orages, d’un fleuve
          scintillant, aux vagues de boue ; il y a aussi la valeur d’un homme. Il est formidable <pb
            n="129" xml:id="p129"/>naturellement ; sa verbomanie, souvent pénible, est comme la
          sueur inutile d’un géant. Car il porte, — pas très consciemment — la poésie du <num>xix<hi
              rend="sup">e</hi></num> siècle, comme, en nos rêves d’enfants, Atlas étayait
          l’univers. Devant la pensée de son temps, il fut comme Polyphème auprès de Galatée : il la
          caresse avec superstition, puissance et gaucherie. Il ne l’admire jamais mieux que
          lorsqu’il la contemple de très loin. Et rien n’est plus sublime. — Laissez-moi donc
          répondre à votre question :</p>
        <p rend="center noindent"><hi rend="sc">Victor Hugo</hi></p>
        <p rend="noindent">et vous remercier, comme lecteur et comme poète, d’avoir préalablement
          épargné tout suffrage aux bardes vivants ; vous fîtes preuve d’indulgence et de prudence.
          Au reste les eussiez-vous appelés au frêle panthéon de l’<title>Ermitage</title> — moins
          fallacieux, à mon sens, que la boîte à Soufflot, — que ma réponse eût la même.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Potez, Henri (1863-1946?)"/>
        <head>Henri Potez.</head>
        <p>— Je crois bien que <hi rend="sc">Victor Hugo</hi> est, en France, le poète souverain du
              <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, et cela au moins autant par réflexion que
          par enthousiasme. — Mais il n’est pas « toute la poésie du siècle », il s’en faut de
          beaucoup. — Encore moins en est-il la pensée entière, et l’on ne saurait lui demander les
          mêmes plaisirs qu’à Ernest Renan où à M. Lachelier par exemple.</p>
        <p>Mais cette question est bien oiseuse. Vous avez entre les mains un beau poète. Il vous
          ouvre une large fenêtre sur la splendeur du monde. Il vous donne l’ivresse des visions
          éclatantes et des merveilleuses sonorités. Irez-vous lui demander ce qu’il pense du temps
          et de l’espace, ou de l’avenir des sociétés ? Interrogez donc là-dessus votre maîtresse ou
          votre pur-sang pendant que vous y êtes.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="130" xml:id="p130"/>
        <docAuthor key="Praviel, Armand (1875-1944)"/>
        <head>Armand Praviel, directeur de l’<title>Âme Latine</title>.</head>
        <p>— Sans oublier la puissante influence exercée par les grands romantiques, je dirai, que
          mon poète préféré, au <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, est <hi rend="sc"
            >Leconte de Lisle</hi>.</p>
        <p>Il m’a séduit, d’abord, par son culte éperdu de l’Art, ses convictions intransigeantes,
          sa personnalité faite d’un seul bloc, son mépris souverain de la foule et de son siècle,
          de la popularité et du cabotinisme. Catholique, j’aime mieux cet Athée indépendant que
          certains apostats.</p>
        <p>À ceux qui s’étonneraient, je répondrai :</p>
        <p>« Considérez que ce poète, peu lu et mal connu, jugé d’après ses théories étroites et
          paradoxales, fut harmonieux comme Lamartine, profond comme Baudelaire, poignant comme
          Musset, grave comme Alfred de Vigny et musical comme Verlaine ; songez que les
            <title>Poèmes barbares</title> ont précédé la <title>Légende des Siècles</title> et la
          surpassent certainement en largeur épique ; méditez enfin religieusement cette œuvre
          parfaite, où la langue poétique n’a été maniée qu’avec ce respect sacré que possèdent
          seuls les génies. Et alors, vous direz peut-être avec moi que, dans notre littérature, le
          nom de Leconte de Lisle est le premier qui se doive balbutier à côté de celui du divin
          Racine. »</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Querlon, Pierre de (1880-1904)"/>
        <head>Pierre de Querlon.</head>
        <p>— Est-il bien vrai que Victor Hugo soit <hi rend="i">orgue</hi> et non pas <hi rend="i"
            >violon</hi> ? Il me semble qu’il est toutes sortes <hi rend="i">d’instruments de
            musique</hi> ; et je voterais pour lui s’il s’agissait d’élire un <hi rend="i"
            >homme-orchestre</hi>. Mais tel n’est pas votre but.</p>
        <p>« Mon poète », j’ai une grande difficulté à vous le nommer. C’est, en général, celui que
          je lis pour rêver ; je songe et il dit les paroles : mon esprit et ses vers s’identifient.
          Il s’appelle tantôt Jean M…, tantôt Charles G…, tantôt Francis J…, et parfois il a un nom
          tout à fait inconnu ; mais je ne puis imaginer un instant qu’il ait vécu en un autre temps
          que le <pb n="131" xml:id="p131"/>mien. J’admire Vigny, Lamartine, Hugo, Musset,
          Baudelaire, et d’autres ; mais ni l’un ni l’autre n’est « mon poète ». J’approuve qu’on
          ait mis leur statue sur des places publiques ; mais je ne souffrirais pas leur buste dans
          mon cabinet, sur ma table de travail, à côté de la photographie de ma bonne amie.</p>
        <p>Tous ceux-là je les lis <quote>« comme des anciens grecs, latins, classiques en
            général »</quote>, donc, peut-être, je lis <quote>« comme un vivant »</quote> celui-ci :
            <hi rend="sc">Verlaine</hi>.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Rambosson, Yvanhoé (1872-1943)"/>
        <head>Yvanhoë Rambosson.</head>
        <p>— Il est difficile de répondre à votre question. Mon poète ? Je n’en ai pas au sens où
          vous l’entendez. Mon poète, c’est un être imaginaire et colossal, puissant et doux, en
          lequel se résument l’universelle bonté, le lyrisme total et toutes les supériorités
          humaines et littéraires dont Lamartine, Hugo, Musset, Vigny, Gautier, Leconte de Lisle ont
          reflété quelques rayons.</p>
        <p>Peut-être, Baudelaire et Verlaine sont-ils plus près de notre âme ? Cela ne veut pas dire
          qu’ils soient plus grands. C’est qu’ils ont éveillé dans la poésie moderne une Muse
          nouvelle qui dormait depuis toujours, Belle au Bois-Dormant du rêve, dans la forêt
          ténébreuse des rythmes<note resp="editor" place="bottom">[NdE] Orthographié
            rhythmes.</note> et des rimes, et qu’avec son charme neuf, mystérieux encore, aussi
          indéfini qu’ensorceleur, la Muse récente nous apparaît plus tentante et plus fatalement
            <hi rend="i">maîtresse</hi>.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Rameau, Jean (1859-1942)"/>
        <head>Jean Rameau.</head>
        <p>— Hugo, Hugo, et encore Hugo !</p>
        <p>J’ose penser que dans le plus mauvais livre de Victor Hugo, il y a des vers supérieurs
          aux plus beaux des autres poètes.</p>
        <p>Et j’ose penser que, si toutes les œuvres des autres poètes étaient détruites, la France
          aurait encore, en conservant celles du seul Hugo, une moisson poétique aussi admirable que
          celle de n’importe quelle nation.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Raynaud, Ernest (1864-1936)"/>
        <head>Ernest Raynaud.</head>
        <p>— Votre question limitée aux poètes morts (et français, n’est-ce pas !) du <num>xix<hi
              rend="sup">e</hi></num> siècle m’embarrasse fort, mes sympathies étant retenues
          ailleurs, mais il m’agrée de répondre par ces quelques mots à ce qui m’apparaît comme la
          plus pressante de vos préoccupations. Laissant de côté la séduisante erreur romantique,
          dont l’esprit latin commence à se délivrer avec peine, je salue la noble figure du poète
            <hi rend="sc">Écouchard Lebrun</hi> qui fut le maître et l’inspirateur d’André Chénier
          et qui vécut assez pour conduire les Muses grecques à la cour de Bonaparte. Celui qui a
          dit de Victor Hugo qu’il résumait à lui seul la poésie du <num>xix<hi rend="sup"
            >e</hi></num> siècle a sans doute entendu marquer par là, d’une façon ironique et
          piquante, qu’il avait passé sa vie à démarquer le système de ses plus illustres
          contemporains. C’est l’esprit de Walter Scott, de Casimir Delavigne, de Ducis qui a
          inspiré les « <title><hi rend="i">Odes et Ballades</hi></title> » et les « <title><hi rend="i">Orientales</hi></title> » ; l’esprit de Sainte-Beuve anime
          les « <title><hi rend="i">Feuilles d’Automne</hi></title> », celui de Leconte de Lisle respire dans la « <title><hi rend="i">Légende des
          Siècles</hi></title> » et Théophile Gautier a fourni la formule des « <title><hi rend="i">Chansons des rues et des bois</hi></title> ».
          Je ne m’embarrasse pas d’avouer d’ailleurs que le Maître en les copiant, a souvent fait
          pâlir ses modèles. De cette façon il résumerait à peu près son siècle s’il n’avait laissé
          de côté (impuissance ou dédain) l’émotion de Lamartine, l’ironie de Musset, la fierté
          hautaine de Vigny, la joie païenne de Banville, la sensualité mystique de Baudelaire.</p>
        <p>Sa mise en œuvre exclusive des idées de la Révolution dont la banqueroute est prochaine,
          son manque de sensibilité, son optimisme têtu l’éloignent de plus en plus des jeunes
          esprits que travaillent les inquiétudes de l’heure présente et qui se montrent davantage
          hospitaliers aux poèmes d’un Laforgue, d’un Verlaine, d’un Corbière, d’un Rimbaud dont la
          blague fiévreuse ou l’apaisement triste, par leur outrance délicieuse, ont préparé les
          voies à une renaissance classique.</p>
        <p><pb n="133" xml:id="p133"/>Certes Victor Hugo fut illustre, mais si l’on mesure le génie
          à la force des acclamations populaires, il faut lui égaler Népomucène Lemercier et l’abbé
          Delille à qui les pouvoirs publics firent en 1813 de si imposantes funérailles et puisque
          ma lettre vous parviendra à cette époque de l’année où il est d’usage de formuler des
          vœux, laissez-moi goûter la douceur de celui-ci : c’est que le plus grand poète du
              <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle soit encore inconnu comme il advint d’André
          Chénier, le plus grand poète du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, qui ne fut,
          qu’au cours du siècle suivant, révélé à l’admiration des hommes.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Retté, Adolphe (1863-1930)"/>
        <head>Adolphe Retté.</head>
        <p>— Mon poète, c’est <hi rend="sc">Victor Hugo</hi>. Non pas que je l’admire exclusivement,
          mais parce qu’il est le poète du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle qui a su
          émouvoir le plus d’hommes. Les esprits cultivés l’admirent pour certaines parties de son
          œuvre, la foule pour des vers tels que ceux-ci :</p>
        <quote>
          <l>Oh ! la croix de ton père est là qui te regarde,</l>
          <l>La croix du vieux soldat mort dans la vieille garde…</l>
          <bibl>(<title>Regard jeté dans une mansarde</title>).</bibl>
        </quote>
        <p>Et les lettrés comme la foule ont raison.</p>
        <p>Mais je l’aime surtout parce que, comme l’a très bien dit de Gourmont, il est une force
          naturelle ; quand je le lis j’ai l’impression d’entendre les vents gronder et chanter dans
          les ramures d’une forêt éternelle. Or nul autre ne m’a donné, au même degré, cette
          impression.</p>
        <p>Comme « Penseur » il est contestable. Mais comme rêveur il est incomparable et cela
          suffit.</p>
        <p>Donc : Vive à jamais le Père Hugo.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Rictus, Jehan (1867-1933)"/>
        <head>Jehan Rictus.</head>
        <p>— Je suis bien de l’avis de Monsieur Remy de Gourmont en ce qui concerne Victor Hugo.</p>
        <p><pb n="134" xml:id="p134"/>Je pensais que la terreur hugolâtre avait cessé de régner. Il
          n’en est rien, paraît-il. Je le déplore. Selon moi, Baudelaire a écrit les plus beaux vers
          de la langue française et je le préfère à Victor Hugo. <hi rend="sc">Baudelaire</hi> est
          l’anneau qui relie et continue la chaîne des Poètes Français qui part d’Eustache Deschamps
          pour aboutir à Verlaine en passant par Villon, Ronsard, La Fontaine et Musset.</p>
        <p>Victor Hugo, plus orateur que poète, à mon humble avis, semble trouver sa verve dans une
          inspiration castillane, magnifique certes, mais combien prudhommesque<note resp="editor"
            place="bottom">[NdE] Orthographié prud’hommesque.</note> et solennelle. D’ailleurs
          j’exècre la quincaillerie de son théâtre que M. Rostand s’obstine à nous restituer avec
          tant d’originalité.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Des Rieux, Lionel (1870-1915)"/>
        <head>Lionel des Rieux.</head>
        <p>— Vous avez défendu qu’on votât pour aucun poète vivant. Vous avez eu grand tort :
          j’eusse voté pour vous, veuillez le croire, si vous m’aviez simplement promis de voter
          pour moi. Mais il manque, même à Mistral, d’être mort pour qu’on soit libre de le
          proclamer immortel. Et nous pouvons, n’est-ce-pas ? nous tenir contents d’une telle
          compensation.</p>
        <p>Une autre de vos conditions gênera le plus grand nombre des électeurs : « il ne doit
          s’agir, leur dites-vous, que du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle ». Et les voilà
          empêchés d’élire M. Edmond Rostand puisque (par un contretemps qu’on ne peut trop
          déplorer) ce malheureux poète n’a été tué par l’impératrice de Russie qu’en
          septembre 1901.</p>
        <p>Ayant écrit et étant morts dans les délais par vous fixés je ne vois (presque tout le
          reste n’est pas littérature) que quatre ou cinq poètes romantiques. Lequel est le plus
          grand ? Cela dépend du hasard des pages. Cela peut varier au gré des heures. J’incline
          cependant à croire que, sans même en excepter le <title>Lac</title>, le plus admirable des
          poèmes de cette école est la <title>Maison du Berger</title>.</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="135" xml:id="p135"/>
        <docAuthor key="Riotor, Léon (1865-1946)"/>
        <head>Léon Riotor.</head>
        <p>— Mon poète n’est peut-être pas toute la poésie et la pensée du <num>xix<hi rend="sup"
              >e</hi></num> siècle.</p>
        <p>Mais il parle à mon cœur, il vibre à l’unisson de mes douloureuses pensées. C’est une
          lyre lointaine et triste, parfois amère. Elle me vient des confins du monde pour émouvoir
          mes solitaires songeries.</p>
        <p>Et peu m’importe qu’il y ait plus lyrique, ou plus historique, ou plus humain. L’harmonie
          de nos deux <hi rend="i">âmes</hi> évoque toute l’harmonie.</p>
        <p>Celui-là, c’est <hi rend="sc">Charles Baudelaire</hi>.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Rivoire, André (1872-1930)"/>
        <head>André Rivoire.</head>
        <p>— Non, certes, Hugo ne fut pas toute la poésie, ni, encore bien moins, toute la pensée du
              <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Il en fut, comme il l’a dit lui-même,
            <quote>« l’écho sonore »</quote>. Il fut, en cela seulement, le poète universel,
          ramassant en son œuvre innombrable l’inspiration de tous les autres. Il fut un prestigieux
          virtuose, mais ce sont les mots qu’il a fait chanter bien plus que sa pensée et que son
          cœur.</p>
        <p>Vous me demandez quel est mon poète. Comment vous répondre ? On n’a pas un poète ; on a
          tous les poètes, tour à tour, selon les années, selon les soirs. Pourtant si l’on cherche
          le poète vraiment <hi rend="i">nouveau</hi>, l’homme de pensée du <num>xix<hi rend="sup"
              >e</hi></num> siècle, il me semble bien, quant à moi, qu’on le trouverait, plus
          qu’ailleurs, dans vingt pages d’<hi rend="sc">Alfred de Vigny</hi>.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Rouger, Henri (1865-19..)"/>
        <head>Henri Rouger.</head>
        <p>— Victor Hugo.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Rollinat, Maurice (1846-1903)"/>
        <head>Maurice Rollinat.</head>
        <p>— Les grands poètes n’appartiennent pas à telle ou telle nation, mais à l’Humanité toute
          entière : si donc j’aime et j’admire passionnément lord Byron, Lamartine et Baudelaire, il
          n’y a vraiment que le surnaturel <hi rend="sc">Edgard Poe</hi> qui soit le sorcier de mes
          songes, le cher démon familier de ma tristesse et de ma solitude !</p>
      </div>
      <div>
        <pb n="136" xml:id="p136"/>
        <docAuthor key="Roidot, Prosper (1878-1959)"/>
        <head>Prosper Roidot.</head>
        <p>— De Gourmont a mille fois raison. De telles synthèses sont aussi hardies qu’inexactes.
          L’œuvre de Victor Hugo est un document de la pensée et de la poésie du siècle dernier,
          — ce n’en est ni toute la pensée ni toute la poésie. Ce siècle, qui assista à une si
          admirable montrée d’idées et de sentiments, n’eut pas (quel siècle l’eut positivement
          d’ailleurs) ce poète essentiellement et totalement interprète de son immense et diverse
          vitalité.</p>
        <p>Toutes les œuvres de tous les poètes, de Lamartine à Rimbaud, de de Vigny à Mallarmé,
          soit — une œuvre ; un poète — non. En vérité la tâche était trop lourde pour une seule
          volonté, fût-ce celle d’Hugo. Tout ceci m’inquiète peu, au reste, dans la sélection d’un
          poète. J’ignore si <hi rend="sc">Mallarmé</hi> a ou n’a pas imprimé dans son œuvre la
          marque d’un siècle dont il se soucia peu, — mais je le désigne comme ayant laissé une
          œuvre hautaine, harmonieuse, gonflée de pures pensées — digne de gloire et
          d’immortalité.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Rouquès, Amédée (1873-1935)"/>
        <head>Amédée Rouquès.</head>
        <p>— Vous voulez bien, à propos des lignes de M. Remy de Gourmont dans le <title>Mercure de
            France</title>, me demander de vous désigner pour le <num>xix<hi rend="sup"
          >e</hi></num> siècle « mon poète ». Vous spécifiez d’ailleurs qu’aucun poète vivant ne
          doit être désigné.</p>
        <p>Je ne croirais pas pouvoir observer cette réserve si le nom d’un vivant s’imposait
          réellement à moi. Mais je suis en fait bien libre, et il vivrait encore, que c’est <hi
            rend="i">Hugo</hi> que je vous nommerais. Je ne prétends pas que ce nom à lui seul
          signifie « toute la poésie » du siècle dernier. Aucun homme ne me semble du reste avoir
          résumé en lui toute la pensée, tout l’art, toute la poésie d’une époque ni d’une race.
          Racine ne nie pas Corneille, et Schiller fut parfois plus grand que Goethe. Il y a des
          poèmes d’amour de <pb n="137" xml:id="p137"/>Musset, de douleur de Baudelaire, des
          élévations philosophiques de Vigny ou de Leconte de Lisle, des frissons de sensibilité
          moderne de Verlaine ou de Samain dont je ne trouve pas l’équivalent dans Hugo. Mais quelle
          œuvre plus vaste, plus haute, plus complète opposer en ce siècle à celle de <hi rend="sc"
            >Hugo</hi> ?</p>
        <p>Quand vingt préférences contradictoires, selon les affinités et les sympathies
          personnelles, se seront affirmées avec enthousiasme et intransigeance, je ne doute pas
          qu’une belle unanimité décerne au poète des <title>Châtiments</title>, de la
            <title>Légende des Siècles</title>, des <title>Contemplations</title> et de la
            <title>Fin de Satan</title> un « second rang » d’honneur, et c’est cette conviction
          surtout que je voudrais exprimer en le mettant respectueusement dans mon admiration, au
          premier.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Sabatier, Antoine (1854-1937)"/>
        <head>Antoine Sabatier.</head>
        <p>— « Hugo fut toute la poésie et toute la pensée du <num>xix<hi rend="sup"
          >e</hi></num> siècle. » J’observe aussitôt que la phrase n’est pas une. Elle contient une
          double affirmation ; et l’on ne doit pas confondre les deux termes : poésie, pensée. Le
          journaliste morigéné, et M. Remy de Gourmont qui tient la férule, me semblent cependant
          commettre l’erreur. Or, tout le débat porte sur cette distinction première.</p>
        <p>Je crois bien en effet que Hugo représente à peu près la pensée humaine au <num>xix<hi
              rend="sup">e</hi></num> siècle, en ce sens qu’il a fait vibrer toutes les cordes d’une
          lyre ; mais cette lyre était la sienne. Il n’est pas toute la poésie, parce qu’il ne
          pouvait être toutes les lyres. Avec une poésie adéquate à leur âme, d’autres merveilleux
          chanteurs ont sur des modes différents joué d’instruments véritablement personnels. Si
          l’on suppose un thème imposé, quelles partitions originales auraient signées ces aèdes,
          Vigny, Lamartine, Musset, Baudelaire, Verlaine, etc. ! Sur une trame, sur une pensée
          identique ; quelles ondoyances du dessin d’art ! quelles variétés du rythme et de la
          broderie poétique ! Au <pb n="138" xml:id="p138"/>surplus il n’est pas de pensées neuves.
          Être soi, en orpaillant à son gré des pensées communes, c’est la seule ambition permise et
          réalisable. Buvant l’ambroisie ou mâchant le foin coutumier, les âmes heureusement sont
          multiples, feuilles ou grains de sable.</p>
        <p>À mon usage, j’adore Vigny pour son orgueil et son élégance, Musset et Verlaine pour leur
          souffrance, Hugo pour ses fureurs divines, mais Lamartine me fait dormir.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Saint-Georges de Bouhélier (1876-1947)"/>
        <head>Saint-Georges de Bouhélier.</head>
        <p>— Que <hi rend="sc">Victor Hugo</hi>, l’emporte sur tous ses rivaux du <num>xix<hi
              rend="sup">e</hi></num> siècle c’est, selon moi, incontestable, et l’expression me
          manque pour définir, sans longueur, l’exceptionnel esprit qui n’a cessé de répandre avec
          une profusion miraculeuse, pendant plus de soixante ans, les plus magnifiques joyaux dont
          se soit jamais enrichi notre art français.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Saisset, Frédéric (1873-1953)"/>
        <head>Frédéric Saisset.</head>
        <p>— Mon poète préféré est <hi rend="sc">Charles Baudelaire</hi>.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Sansot, Edward (1864-1926)"/>
        <head>E. Sansot-Orland.</head>
        <p>— Il m’est impossible, dans les termes où elle pose, de satisfaire à votre intéressante
          enquête. J’ai vainement cherché — c’est dire que je ne n’avais pas d’avance trouvé — parmi
          les défunts poètes du siècle écoulé, celui qui put vraiment réunir les qualités qui je
          prédilecte : sentiment de la nature, émotion humaine, clarté, simplicité et harmonie
          verbales. J’ai attendu, jusqu’à la dernière heure, pour vous adresser ma réponse dans
          l’éventualité — non dans le désir — que fût dans cet extrême délai, par un imprévu trépas,
          rayé du nombre des vivants, l’un de mes plus chers parmi les poètes qu’afflige encore le
          mal de vivre. Ne pouvant, d’autre part, franchir la barrière antérieure du siècle écoulé,
            <pb n="139" xml:id="p139"/>pour aller au déclin du dix-huitième, quérir André Chénier et
          vous le présenter avec le bénéfice de ma sympathie, c’est un bulletin blanc que je dois
          déposer dans votre urne.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Scheffer, Robert (1863-1926)"/>
        <head>Robert Scheffer.</head>
        <p>— Lamartine a écrit quelque part — je cite de mémoire : <quote>« Victor Hugo est un grand
            artiste ; pour moi je ne suis qu’un poète. »</quote> C’est très juste. <hi rend="sc"
            >Lamartine</hi> est <hi rend="i">le</hi> poète. C’est mon poète. Ensuite, s’il faut
          faire un choix entre plusieurs préférences : Leconte de Lisle, qui est le
          poète-philosophe, et aux heures de crépuscule, Verlaine, ce musicien.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Segard, Achille (1872-1936)"/>
        <head>Achille Segard.</head>
        <p>— L’homme qui exerça sur ma jeunesse une influence prépondérante fut le Titan Victor
          Hugo. Et cependant je demeure fidèle au culte de <hi rend="sc">Verlaine</hi>, au Verlaine
          de la <title>Bonne Chanson</title>, de <title>Sagesse</title>, de <title>Fêtes
            galantes</title> et des <title>Romances sans paroles</title>.</p>
        <p>Malgré la sensibilité charmante des premiers livres de Sully Prudhomme<note resp="editor"
            place="bottom">[NdE] Orthographié Sully-Prud’homme.</note>, et la sereine beauté des
          sonnets de Heredia<note resp="editor" place="bottom">[NdE] Orthographié Hérédia.</note>,
          malgré le lyrisme de Vielé-Griffin dans les poèmes que je comprends, la tenue d’art des
          livres d’Henri de Régnier, l’emportement magnifique de Verhaeren, la mélancolie de
          Rodenbach et la délicatesse pénétrante d’Albert Samain, malgré la belle impeccabilité de
          Moréas, dans le petit Panthéon que je m’étais construit nul poète n’a pris la place ou
          trônèrent successivement Hugo, Musset, le divin Lamartine et Verlaine qui ne marcha pieds
          nus comme les dieux que parce qu’il était de la race des Immortels 1 !</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Séverin, Fernand (1867-1931)"/>
        <head>Fernand Séverin.</head>
        <p>— Je suis, je l’avoue, très embarrassé de répondre à votre question, que je ne m’étais
          jamais posée jusqu’à présent. Quand je lis la <pb n="140" xml:id="p140"/><title>Maison du
            Berger</title>, mon poète est Vigny, quand je lis <title>Dies iræ</title>, c’est Leconte
          de Lisle, quand je lis <title>Bénédiction</title>, c’est Baudelaire. Et Hugo, et
          Lamartine, et Musset, et Verlaine lui-même, et d’autres poètes moins illustres ont tour à
          tour été <hi rend="i">mon poète</hi>, sans qu’aucun d’eux ait réussi à le rester, pas même
          Hugo, surtout pas Hugo.</p>
        <p>Peut-être donnerais-je la palme à Alfred de Vigny, tout pénible et court d’haleine qu’il
          puisse être, pour quelques vers, singulièrement sincères, profonds et humains qu’il a
          écrits dans ses moments heureux et pour l’admirable attitude qu’il a gardée dans toute sa
          vie. Mais peut-être me suffirait-il de lire quelques pages d’un autre poète, Leconte de
          Lisle par exemple, pour changer d’avis.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Souchon, Paul (1854-1923)"/>
        <head>Paul Souchon.</head>
        <p>— Mon poète et, à mon sens, le seul vrai poète du <num>xix<hi rend="sup"
          >e</hi></num> siècle, c’est <hi rend="sc">Lamartine</hi>. Hugo écrit, mais Lamartine
          chante. C’est l’âme la plus naturellement poétique des temps modernes avec Byron, Shelley,
          Ronsard, Le Tasse.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Souza, Robert de (1865-1946)"/>
        <head>Robert de Souza.</head>
        <p>— Certes cette question est habituelle et même, pour les raisons qui l’ont provoquée,
          légitime ; elle n’en est pas moins surannée.</p>
        <p>Les petites jeunes filles quotidiennes qui nous la posent ne se doutent point qu’on ne
          peut être vraiment poète si l’on est en état d’y répondre.</p>
        <p>L’idée qui grandit chaque jour en nous de l’art comme de la science nous rend presque
          déshonnête — vis-à-vis non des poètes, mais de la poésie — la pensée d’un choix. Il n’a
          jamais existé d’artiste, de savant, totalement représentatif (n’eût-ce été que pour son
          époque) de la science ou de l’art — de <hi rend="i">son</hi> art ou de <hi rend="i"
            >sa</hi> science.</p>
        <p>Malheureusement les poètes, en majorité <pb n="141" xml:id="p141"/>aujourd’hui
          politiciens de leur art, sont loin d’avoir atteint au scrupule des savants. M. Berthelot
          ne se croit pas toute la chimie. Les hommages qu’on vient de lui rendre n’en ont été que
          plus nobles et souverains. Concentrer en Hugo toute la poésie du <num>xix<hi rend="sup"
              >e</hi></num> siècle ! (je ne retiens pas « et toute la pensée » pur non-sens
          redondant) quelle chose monstrueuse, rabaissante pour le génie même du poète et pour
          toutes les inventions admirables, mais justement, intensément <hi rend="i">partielles</hi>
          dont il a surhaussé la poésie !…</p>
        <p>Aux siècles passés, la question s’expliquait : <hi rend="i">Quel est votre poète</hi> ?
          elle n’est qu’un souvenir atavique, déformé aujourd’hui, du temps où le poète était, avec
          l’astrologue, le fou et le majordome, de la domesticité des princes. On avait son poète
          comme on peut avoir encore son médecin ou son bottier. Mais pour l’aube qui se lève, c’est
          pénible et trouble que la manière dont la manifestation prochaine a été fomentée comme par
          des acteurs qui cherchent leurs gestes — et des gestes qui plaisent aux « maîtres ».</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Trarieux, Gabriel (1870-1940)"/>
        <head>Gabriel Trarieux.</head>
        <p>— Par ces mots : Quel est votre poète ? vous voulez désigner, je pense, non le plus grand
          à notre avis (ce serait Hugo sans aucun doute) mais celui qui exprime le mieux l’idéal
          intime, l’humeur, la sensibilité de tel d’entre nous. En ce sens je réponds : <hi
            rend="sc">Alfred de Vigny</hi>.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Varenne, Marc (1877-1968)"/>
        <head>Marc Varenne.</head>
        <p>— Je n’ai pas de poète préféré, je les aime tous. Savoir prendre l’ouvrage qui
          s’harmonise bien avec notre état d’esprit, là gît le secret de trouver agréable la lecture
          de poèmes divers.</p>
        <p>Il est des heures, par exemple, que je passe avec Racine, d’autres où je feuillette
          Lamartine et Musset, il est des moments où j’ouvre un Ronsard, il en est aussi où me
          plaisent Rodenbach, Samain et Verlaine <pb n="142" xml:id="p142"/>et nombreux sont les
          instants que je consacre à nos grands poètes d’oc disparus, Jasmin, Aubanel et Félix
          Gras.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Vandeputte, Henri (1877-1952)"/>
        <head>Henri Vandeputte.</head>
        <p>— Le journaliste attaqué par M. de Gourmont s’est mis le doigt dans l’œil, et
          certainement la présente consultation le lui prouvera. Hé ! c’est un peu abuser d’un
          siècle que de le verser ainsi, en une fois, tout entier, dans la poche d’un grand homme,
          et puis dire : « N’en parlons plus ! Vive le grand homme. »</p>
        <p>C’est toujours la légende propagée par les parnassiens et les autres pasticheurs
          d’Hugo.</p>
        <p>Quel est mon poète ?</p>
        <p>Chénier, Hugo, Lamartine, Vigny, Desbordes, Leconte de Lisle, Baudelaire, Verlaine,
          Corbière, Laforgue, Mallarmé, et quelques autres.</p>
        <p>Mais s’il fallait absolument choisir, puérilement, comme pour une élection :</p>
        <p>À Lamartine je donnerais le spectre poétique de la première moitié de mon dix-neuvième
          siècle ; celui de la seconde à Mallarmé.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Vanor, Georges (1865-1906)"/>
        <head>Georges Vanor.</head>
        <p>— <hi rend="sc">Victor Hugo</hi> et <hi rend="sc">Stéphane Mallarmé</hi> se partagent la
          souveraineté poétique de toutes les époques et de toutes les régions ; ils sont toute la
          poésie du monde comme Joseph Reinach en est toute l’horreur.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Verhaeren, Émile (1855-1916)"/>
        <head>Émile Verhaeren.</head>
        <p>— Personne n’est toute la poésie ni toute la pensée de son siècle. Ni Dante, ni
          Shakespeare, ni Rabelais, ni Goethe.</p>
        <p>Dire qu’Hugo fut toute la pensée et toute la poésie du sien n’est qu’un raccourci violent
          forgé par l’impérieux besoin de généralisation — j’allais écrire <pb n="143" xml:id="p143"
          />d’injustice —que tout cerveau humain détient comme le plus infaillible moyen de se
          tromper.</p>
        <p>Et néanmoins il ne me répugne point d’admettre un tel jugement et je ne le veux ronger ni
          de restrictions ni de réserves, convaincu que tout autre renfermerait une dose quasi
          équivalente d’erreur.</p>
        <p>Vous me demandez quel est mon poète. Sans hésiter je réponds que c’est lui : <hi
            rend="sc">Hugo</hi>. Certes j’admire Vigny, Lamartine, Musset, Baudelaire, Verlaine. Ils
          occupent chacun une avenue de mes enthousiasmes. Hugo les occupe toutes — mêmes les
          leurs.</p>
        <p>Son ombre ou sa clarté les visite et sa statue haute et large domine en outre le
          carrefour où toutes aboutissent.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Vielé-Griffin, Francis (1864-1937)"/>
        <head>Francis Vielé-Griffin.</head>
        <p>— Il m’est difficile de vous répondre autrement qu’en vous désignant mes lectures
          favorites ; je vous les révèle, pour faire acte de bonne volonté : je relis donc de
          préférence Vigny, Lamartine, Verlaine et Laforgue ; mais je ne m’interdis pas les mauvais
          poètes dont je suis particulièrement friand. Seuls les médiocres, ceux du « Parnasse »
          notamment, sont exclus de ma bibliothèque.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Vignaud, Jean (1875-1962)"/>
        <head>Jean Vignaud.</head>
        <p>— Chacun des grands poètes du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle m’apparaît avec
          son individualité propre et son génie particulier ; aussi chacun d’eux est-il pour des
          raisons et des sentiments multiples, différents, contradictoires, <hi rend="i">mon poète
            préféré</hi>. Tout dépend de ce qu’ils me donnent et de ce que je leur apporte à l’heure
          même où je les lis. Enfin ne sont-ce pas les <hi rend="i">poetæ minores</hi> qui trouvent
          souvent les accords les plus délicieux ? Je n’ai point de poète. Existe-t-il dans l’ordre
          de la pensée une hiérarchie ?</p>
        <p>Non, Hugo ne fut pas toute la pensée du <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.
          Cependant au cours d’une enquête sur la lecture <pb n="144" xml:id="p144"/>dans les
          milieux paysans, j’ai pu me rendre compte qu’il avait pénétré là où Racine, Corneille et
          Molière étaient encore inconnus.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Viguier, René (1880-1931)"/>
        <head>Jules Viguier.</head>
        <p>— Qu’on dise : « Victor Hugo est toute la poésie et tout la pensée du <num>xix<hi
              rend="sup">e</hi></num> siècle », cela est bien ; mais qu’on ajoute : « Jules Verne en
          est toute la science ».</p>
        <p>Et s’il me faut préférer un poète, un des aspects de la pensée du siècle dernier dont
          l’œuvre d’Hugo constitue la vulgarisation copieuse, j’opte pour la dignité studieuse et
          pensive de <hi rend="sc">Vigny</hi>.</p>
        <p>Je pense que Vigny est le poète le plus proche de notre pensée obstinément souriante. Et
          l’effort qui soutient, inlassable, la joie — <title>la Joie</title> — de ceux des esprits
          contemporains que nous aimons. Et cette parité ne nous est-elle une raison nouvelle de
          saluer Vigny ?</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Le Minihy de La Villehervé, Robert (1849-1919)"/>
        <head>Robert de la Villehervé.</head>
        <p>— Vous me voulez bien demander quel poète je préfère parmi les poètes du <num>xix<hi
              rend="sup">e</hi></num> siècle, non encore vivants parmi nous ? S’il ne faut en nommer
          qu’un, aucune hésitation n’est possible, n’est-ce pas ? Je réponds <hi rend="sc"
          >Hugo</hi>. Après Hugo, je n’hésiterais pas non plus, je dirais Banville dont m’enchantent
          tous les poèmes à forme fixe et plus que ceux-ci encore son œuvre dernière où tant
          d’esprit se marie à tant d’éclat, <title>Le Forgeron</title>.</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Viollis, Jean (1877-1932)"/>
        <head>Jean Viollis.</head>
        <p>— La forme de votre question est peut-être un peu absolue. Tout au plus vous
          indiquerais-je une préférence. Mais notre enquête étant à peu près limitée en fait à la
          période romantique, je ne vois guère le moyen de faire un choix de sympathie parmi des
          gens qui ne m’émeuvent pas.</p>
        <p><pb n="145" xml:id="p145"/>Hugo serait en tout cas le dernier que je pourrais nommer ;
          comme poète, et c’est encore là qu’il fut le meilleur, il a rompu le vers sous prétexte de
          l’émanciper, il a brisé la sensibilité française, délicate et logique, pour le remplacer
          par un amas confus de déclamations outrées. Je ne parle pas de Musset ni de sa pauvreté
          sentimentale. Dans les limites que vous indiquez — un poète mort du <num>xix<hi rend="sup"
              >e</hi></num> siècle — je m’adresse à Lamartine ou à Desbordes-Valmore lorsque je veux
          trouver une inspiration tendre et nuancée, à Baudelaire (bien qu’il ait eu toujours une
          sensibilité artificielle) pour rencontrer l’un des rares faiseurs de vers qui aient eu le
          sens de la métrique et connu la valeur des mots.</p>
        <p>Mais ceux que <hi rend="i">j’aime</hi> sont un peu démodés : André Chénier… Jean Racine…
          On ne fait plus aucune enquête sur leur cas : dirai-je que pour cette cause j’ai peut-être
          pour eux un attachement plus affectueux et plus sincère ?</p>
      </div>
      <div>
        <docAuthor key="Ermitage, L'"/>
        <head>L’Ermitage.</head>
        <p>— D’un ensemble de réponses où les opinions se manifestent si diverses, si complexes et
          si nuancées, il paraît hasardeux de tirer une conclusion absolue. Aussi bien, n’avons-nous
          pas souhaité que cette enquête aboutît à la brutale proclamation d’un scrutin. Et l’avis
          motivé d’un grand nombre des poètes notoires de ce temps sera pour le lecteur attentif
          d’un enseignement meilleur que le jeu de pointage auquel nous pourrions nous livrer.</p>
        <p>Il s’agissait d’indiquer une préférence. Plusieurs poètes se sont refusés à choisir,
          plusieurs ont distingué entre l’admiration et la sympathie ; beaucoup justifiant
          l’intéressante remarque de M. Remy de Gourmont, ont désigné des noms à titre égal. La
          plupart cependant ont formulé un choix précis.</p>
        <p>Et voici l’ordre des préférences tel qu’il nous semble imposé par l’examen de toutes les
          réponses.</p>
        <p rend="center noindent"><pb n="146" xml:id="p146"/>VICTOR HUGO</p>
        <p rend="center noindent">ALFRED DE VIGNY</p>
        <p rend="center noindent">PAUL VERLAINE</p>
        <p rend="center noindent">BAUDELAIRE</p>
        <p rend="center noindent">LAMARTINE</p>
        <p rend="center noindent">MUSSET</p>
        <p rend="center noindent">LECONTE DE LISLE</p>
        <p rend="center noindent">MALLARMÉ</p>
        <p rend="center noindent">ALBERT SAMAIN</p>
        <p>Mais à ces noms, les plus souvent mentionnés, il convient d’ajouter ceux de Georges
          Rodenbach, Théodore de Banville, Jules Laforgue, Théophile Gautier, Arthur Rimbaud,
          Brizeux, Gérard de Nerval, Gabriel Vicaire, Desbordes-Valmore, Aloysius Bertrand, Villiers
          de l’Isle-Adam, etc. Des poètes étrangers, Shelley notamment, ont obtenu des
          suffrages.</p>
        <p>Parmi les conclusions qui peuvent s’offrir à l’esprit, la plus sage serait peut-être une
          louange au siècle admirable qui légua tant de morts glorieux à l’amour des poètes
          d’aujourd’hui.</p>
        <p>Et nous ne terminerons point sans avoir remercié M. Remy de Gourmont auquel nous
          empruntâmes notre question, et les poètes qui vinrent en si grand nombre nous donner leur
          opinion.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
