<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE notes SYSTEM "../../../notes.dtd">
<notes xml:lang="fr"   xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<!--
<note n="%1%">MM. Adolphe Retté et Albert Mockel revendiquent tous deux la paternité des mots « expression directe ». Ils discutèrent là-dessus dans le <hi rend="i">Mercure de France</hi> de mars et avril 1901.‌</note>
<note n="$1$">Note de l'éditeiur</note>

accronote.xsl se repère aux % et au $ pour raccrocher les notes.
-->
  
  
  <note n="%1%">En un premier ouvrage : <hi rend="i">l'Art d'écrire</hi>, enseigné en vingt leçons (NdA)</note>
  <note n="%2%">Paris, A. Collin, éditeur, 1901, in-18 (NdA)</note>
  <note n="%3%">Voir l'étude sur le <hi rend="i">Cliché</hi>, dans<hi rend="i"> l'Esthétique de la Langue française</hi>, et celle sur le <hi rend="i">Style ou l'Ecriture</hi> dans la <hi rend="i">Culture des Idées.</hi> La présente étude a pour but de rectifier et de compléter les deux premières : de là quelques répétitions indispensables. (NdA)</note>
  <note n="%4%">De mauvais musiciens furent des visuels plus peut-être que des auditifs. Je me souviens d'une phrase d'Adolphe Adam où l'on voit, dessinée comme avec le doigt, la « voûte sombre » de feuillages, sous laquelle, la construction achevée, il s'assied et s'endort. (NdA)</note>
  <note n="%5%">Il conviendrait en effet de réserver le mot <hi rend="i">idéalisme</hi> pour un état d'esprit philosophique beaucoup plus voisin d'un certain matérialisme que d'un idéalisme vulgaire ; Nietzsche est <hi rend="i">idéaliste</hi>, c'est-à-dire<hi rend="i"> phénoménaliste</hi> ; M. Brunetière est <hi rend="i">idéaliste</hi>, c'est-à-dire. (NdA)</note>
  <note n="%6%">Voir, dans le <hi rend="i">Chemin de Velours</hi>, l'étude sur <hi rend="i">les Femmes et le Langage</hi>. (NdA)</note>
  <note n="%7%">Par Pons-Augustin Alletz ; Paris, Saugrain, 1770. Cet ouvrage était si bien considéré comme un recueil de clichés qu'on ne le donnait au commencement du siècle en prix aux jeunes élèves. Mon exemplaire porte : « 2e Prix de langues latine, française et anglaise mérité par M. Achille Huet, en mon pensionnat à Paris, le 28 fructidor an XII : Dubufe » (NdA)</note>
  <note n="%8%">« Jonkind ne peignait jamais d'après nature … Alma Tadema peint de mémoire des marbres qu'il a vus en Italie. » , Jean Dolent, <hi rend="i">Maître de sa joie</hi>, p.103 (NdA)</note>
  <note n="%9%">« L'imagination, dit Hobbes, c'est la sensation continuée, mais affaiblie » <hi rend="i">Elementa Philosophiae</hi>. Pars quarta, XXV, 7. (NdA)</note>
  <note n="%10%">Et on continue encore après lui, car en un livre tout récent, <hi rend="i">le Labeur de la Prose</hi> (1902), M. Gustave Abel refait la même citation, redit la même erreur sur le style de Taine. Presque toute la critique moderne, faute de notions scientifiques, est de la littérature légère. (NdA)</note>
  <note n="%11%">Taine a jugé lui-même cet article : il ne l'a pas recueilli en volume. (NdA)</note>
  <note n="%12%">Et c'est rarement un style de vieillard. C'est le style de la maturité, qu'elle soit précoce ou tardive. La cause est que la faculté visuelle n'augmente plus quand la faculté graphique augmente encore. C'est que la solidification des sutures crâniennes commence par l'occiput, dans la race blanche, et que le centre visuel est en arrière de la tête, le centre du langage étant au coin du front gauche. Chez les nègres la solidification qui est très précoce (20 ans) commence par le front. (NdA)</note>
  <note n="%13%"><hi rend="i">Essai sur Taine, son œuvre et son influence</hi> (<hi rend="i">Collectanea Frigurgensia, n° 10</hi>), Fribourg, Librairie de l'Université, 1 vol. gr. in-8° (NdA)</note>
  <note n="%14%"><hi rend="i">Annales de l'Ecole libre des Sciences politiques</hi>, avril 1893 (NdA)</note>
  <note n="%15%">Janitri gavan, <hi rend="i">genitrix vaccarum</hi>. La langue même, qu'ici le même calque, est plus vieille que le latin définitif, plus usée, plus dépouillée. (NdA)</note>
  <note n="%16%">Un hymne à l'Aurore, d'après le mot à mot anglais donné par Schrumpf, <hi rend="i">A First aryan reader</hi>. (NdA)</note>
  <note n="%17%">
    <p>Si rare qu'on a nié qu'il y en eût. Il y en a :</p>
    <quote>
      <l>Tutes voz amnes ait deux li glorius ;</l>
    </quote>
    <p>En pareis les mete en seintes flurs. (NdA)</p>
  </note>
  <note n="%18%">Voir l'étude très intéressante et nouvelle de M. Victor Ségalen : <hi rend="i">les Synesthésies et l'Ecole Symboliste</hi>, dans le <hi rend="i">Mercure de France</hi> d'avril 1902 (NdA)</note>
  <note n="%19%">Il y en a ne : Si com li cer s'en vait devant les chiens, - Devant Rolant si s'en fuient païen.</note>
  <note n="%20%">La rédaction de <hi rend="i">Télémaque</hi> semble dater des années 1694-95 (NdA)</note>
  <note n="%21%">Les <hi rend="i">Quatrains</hi> de Pierre Mathieu et ceux de Pibrac, qui versifient, admirablement d'ailleurs, la morale usuelle, ont eu une fortune moins longue, mais longtemps solide. (NdA)</note>
  <note n="%22%">Nous dirions aujourd'hui, dans le jargon philosophique : <hi rend="i">les représentations </hi>(NdA)</note>
  <note n="%23%">Matérielle, réellement (NdA)</note>
  <note n="%24%">Cf. P. Flourens, <hi rend="i">les Manuscrits de Buffon</hi>, Paris, Garnier, 1860 (NdA)</note>
  <note n="%25%">On cite ici le texte de Buffon, identique à celui de son collaborateur, sauf deux mots ajoutés. Bexon écrit hur, hur, hur, ce qui tend à prouver que la source originale de cette description célèbre est un texte anglais ; il énumère les auteurs qu'il a consultés : Mac Grave, Sloane, Catesby, Feuillée, Labat, Dutertre, Browne, Badier. C'est bien déjà la méthode scientifique. (NdA)</note>
  <note n="%26%">Ces <hi rend="i">petits insectes</hi> sont naturellement dans Buffon : « C'est M. Badier qui, pour avoir trouvé dans l'oesophage d'un oiseau-mouche quelques débris de <hi rend="i">petits insectes</hi>, en conclut ... » (NdA)</note>
  <note n="%27%"><hi rend="i">Essai philosophique sur les Probabilités</hi>, 2e édition, p.19 (NdA)</note>
  <note n="%28%"><hi rend="i">Maladies de la Mémoire </hi>(NdA)</note>
  <note n="%29%">Editions faites sur un prétendu manuscrit trouvé à Bellegarde (NdA)</note>
  <note n="%30%"><hi rend="i">Poètes d'aujourd'hui</hi>, Morceaux choisis par A. van Bever et P. Léautaud. Paris, Société du Mercure de France, 1900 (NdA)</note>
  <note n="%31%">André Beaunier,<hi rend="i"> la Poésie nouvelle</hi>. Paris, Société du Mercure de France, in-18 (NdA)</note>
  <note n="%32%"><hi rend="i">Esthétique de la langue française </hi>(NdA)</note>
  <note n="%33%">Où le § 351 de <hi rend="i">l'Introduction</hi>, sur l'<hi rend="i">e</hi> muet ou féminin, est de M. L. Sudre (NdA)</note>
  <note n="%34%"><hi rend="i">Grammaire historique de la langue française</hi>, tomer Ier, Copenhague, 1899, in-8 (NdA)</note>
  <note n="%35%"><hi rend="i">Deuxième Semaine. Premier jour : Eden</hi>. Edition de Genève, 1632 (NdA)</note>
  <note n="%36%">Ecrit à propos d'un livre de Vittorio Pica, <hi rend="i">Letteratura d'eccezione</hi>, et d'un article de M. Roberto (<hi rend="i">Fiegrea</hi>, 5 mars 1899) (NdA)</note>
  <note n="%37%">A propos d'un livre de M. Roger Marx, <hi rend="i">la Décoration et les industries d'art à l'Exposition de 1901</hi>. Paris, Delagrave, gr. in-4°. Cf. du même auteur : <hi rend="i">la Décoration et l'art industriel à l'Exposition de 1889</hi>. Paris, Quentin, in-4° (NdA)</note>
  <note n="%38%"><hi rend="i">Dans-dans-dans</hi>. Tout le décret est dans ce style : indigence d'indées, indigence de syntaxe, indigence de vocabulaire (NdA)</note>
  <note n="%39%">Le verbe <hi rend="i">croquer</hi> a eu le sens de faire disparaître (NdA)</note>
  <note n="%40%">La question est complètement traitée dans les <hi rend="i">Modern languages Notes</hi>, de M. G.-D. Keidel ; Baltimore, 1895. (NdA)</note>
  <note n="%41%">Voir le <hi rend="i">Mercure de France </hi>de février 1901, où il a été donné une petite étude sur ce sujet. (NdA)</note>
</notes>
