<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE notes SYSTEM "../../../notes.dtd">
<notes xml:lang="fr"   xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <!--
    <note n="%1%">MM. Adolphe Retté et Albert Mockel revendiquent tous deux la paternité des mots « expression directe ». Ils discutèrent là-dessus dans le <hi rend="i">Mercure de France</hi> de mars et avril 1901.‌</note>
    <note n="$1$">Note de l'éditeiur</note>
    
    accronote.xsl se repère aux % et au $ pour raccrocher les notes.
  -->
  
  <note n="$1$">En rhétorique, la réfutation est la partie du discours qui intervient ordinairement après la confirmation et avant la péroraison et qui a pour objet d’affaiblir les arguments de l’adversaire.</note>
  <note n="$2$">« Il s’agit d’exposer comment on peut apprendre à écrire, en étudiant et en assimilant les procédés des bons écrivains, soit dans le style descriptif, soit dans le style abstrait. Décomposer ces procédés, les extraire des auteurs célèbres et en monter l’application : tel est le but de ce livre » (<hi rend="i">La Formation du style par l’assimilation des auteurs, </hi>Paris, Armand Colin, 1901, p. VIII). (NdE)</note>
  <note n="$3$">Il s’agit de la conclusion de <hi rend="i">La Défense et Illustration de la langue française</hi> (1549). En 1905, dans « Du Bellay grammairien », Gourmont traite à nouveau cette question de l’emprunt au latin et surtout au grec : « un vocabuliste, s’il enregistre un nouveau mot, devrait noter son degré de conformité avec la langue où il veut entrer. Du Bellay aurait songé à cela. Lui, que l’on accusa d’avoir, avec Ronsard, infecté le français de grec de latin, il a une telle peur du sang aliène qu’il dit, à propos des mots de science empruntés au grec : ”Ces mots la donques seront en nostre langue comme étrangers en une Cité” » (« Du Bellay grammairien », <hi rend="i">Promenades philosophiques, Première série</hi>, p. 317). (NdE)</note>
  <note n="$4$">« Chacun est entraîné par son penchant ». (NdE)</note>
  <note n="$5$">Selon Schopenhauer, repris par Jules de Gaultier, les passions ne sont que des illusions par lesquelles se manifeste le « Génie de l’espèce ».</note>
  <note n="$6$">A. Albalat, <hi rend="i">La Formation du style, op. cit</hi>., p. 13. (NdE)</note>
  <note n="$7$">Pietro Bembo (1474-1547), qui inaugure la mode du pétrarquisme en Italie, est pris par Gourmont comme archétype de l’écrivain imitateur. Les artifices de la métaphore pétrarquisante et l’usage de motifs prédéfinis expliquent le reproche de « langue factice ».</note>
  <note n="$8$">A. Albalat, <hi rend="i">La Formation du style, op. cit</hi>., p. 20. (NdE)</note>
  <note n="$9$">Cherchant à connaître l’ensemble dont dépend l’œuvre d’art (littéraire aussi bien que picturale) et qui permet de l’éclairer, Taine pose « la race, le milieu, et le moment » comme principaux facteurs d’explication. Gourmont traite plus loin du style de Taine dans « La question Taine » (<hi rend="i">cf. infra</hi> p. 67). (NdE)</note>
  <note n="$10$">Les guillemets indiquent l’emprunt au vocabulaire savant de la théorie de l’évolution et plus précisément aux travaux de Hugo de Vries : des espèces nouvelles peuvent surgir tout à coup. La variation spontanée est une mutation qui s’oppose à l’évolution. En 1907, Gourmont ajoute une note : « La variation spontanée, appelée maintenant mutation, est un fait certain chez les plantes et un fait très probable chez les animaux. Cette idée nouvelle est en train de révolutionner la philosophie zoologique, où elle corrige les affirmations trop catégoriques des darwinistes. » (<hi rend="i">Le Problème du style</hi>, Mercure de France, 1907, p. 289). (NdE)</note>
  <note n="$11$">Bjornstjern Bjornson (1832-1910) est un dramaturge et romancier norvégien, qui vécut une partie de sa vie à Paris. D’inspiration avant tout politique et sociale, son œuvre célèbre la grandeur de la Norvège. (NdE)</note>
  <note n="$12$">Né vers 1240 dans le Brabant, Adenès li Rois est l’auteur <hi rend="i">de Li Romans de Cleomades</hi> et de <hi rend="i">Berte aux grans piés</hi>.  Jean de Meung est le continuateur du <hi rend="i">Roman de la Rose</hi> de Guillaume de Lorris autour de 1270.</note>
  <note n="$13$">Lettre de Racine à Maucroix du 29 avril 1695. Cette lettre est citée par Albalat dans <hi rend="i">La Formation, op. cit.</hi>, p. 42. (NdE)</note>
  <note n="$14$">Il s’agit du premier vers du poème « L’Aveugle » d’André Chénier consacré à Homère dans <hi rend="i">Les Bucoliques</hi> :  « Dieu dont l’arc est d’argent, dieu de Claros, écoute.  O Sminthée-Apollon, je périrai sans doute, Si tu ne sers de guide à cet aveugle errant. » (NdE)</note>
  <note n="$15$">Georges Polti tenait la rubrique « Littérature dramatique » du <hi rend="i">Mercure de France</hi>. Il est l’auteur de <hi rend="i">L’Art d’inventer les personnages</hi> et surtout du célèbre <hi rend="i">Trente-six situations dramatiques</hi> qui a fait l’objet de multiples rééditions et traductions. Ce texte a d’abord été publié dans <hi rend="i">Le Mercure de France</hi> entre mars 1894 et novembre 1894. (NdE)</note>
  <note n="$16$">Issue d’un conte populaire allemand, l’histoire de Faust a été, avant sa reprise par Goethe, le sujet de plusieurs œuvres littéraires de Christopher Marlowe et de Lessing en particulier. Dans l’une de ses <hi rend="i">Promenades Littéraires</hi>, Gourmont s’attache à « la tragique histoire du Docteur Faust » et souligne que Goethe effaça tous les Faust anglais et allemands « par un Faust qui est le Faust, l’œuvre qui rénova l’art idéaliste, restaura la foi en l’idée » (<hi rend="i">Promenades Littéraires, Troisième</hi> série, Mercure de France, 1909, p. 366). (NdE)</note>
  <note n="$17$">Gourmont a lu trop vite l’ouvrage d’Albalat. A aucun moment, celui-ci n’attribue cette métaphore à Chateaubriand. Voici le passage de <hi rend="i">La Formation du style</hi> auquel renvoie Gourmont : « L’important, quand on imite, est de ne pas copier son modèle, mais de le mettre en valeur. Il faut trouver autre chose, ou dire autrement ce qu’on a dit. Si quelqu’un a écrit : ”Les zigzags de la foudre se précipitent et tombent dans l’eau”, dites originalement avec Chateaubriand, en parlant de la foudre : ”Son langage de feu siffle en s’éteignant dans les eaux”. Si l’on a dit : ”Les éclairs brillent et frappent les rochers”, écrivez encore avec Chateaubriand : ”Les éclairs s’entortillent aux rochers”. On a employé le ”scintillement des étoiles” ; creusez l’idée et mettez : ”la palpitation des étoiles” » (<hi rend="i">La Formation, op. cit.,</hi> p. 33).  La paternité de cette métaphore ne revient pas à Chateaubriand mais à Flaubert. Elle se trouve dans <hi rend="i">L’Education sentimentale</hi> (1869) : « Et ils s’imaginaient une vie exclusivement amoureuse, assez féconde pour remplir les plus vastes solitudes et qui aurait fait quelque chose de resplendissant et d’élevé comme <hi rend="i">la palpitation des étoiles </hi>»<hi rend="i">. (NdE) </hi></note>
  <note n="$18$">Goyer-Linguet, Le Génie de la langue française, ou dictionnaire du langage choisi contenant la science du bien-dire, toutes les richesses poétiques, toutes les délicatesses de l’élocution la plus recherchée, appliquées aux sciences, aux arts, etc., Desrez, 1846. (NdE)</note>
  <note n="$19$">Cette idée est reprise à Albalat, <hi rend="i">La Formation, op. cit.,</hi> p. 51. Gourmont la développera à son tour dans une de ses <hi rend="i">Promenades littéraires</hi> : « Toute la poésie moderne, et par poésie j’entends toute l’imagination, dépend de Chateaubriand ; et avec toute la poésie, tout le style, toute l’éloquence » (« M. Huysmans, écrivain pieux », <hi rend="i">Promenades littéraires,</hi> Première série, Paris, Mercure de France, 1929, p. 25). (NdE)</note>
  <note n="$20$">Ernest Hello (1828-1885) a publié en 1861 <hi rend="i">Le Style (théorie et histoire</hi>) qu’Antoine Albalat cite longuement dans la partie « En quoi consiste la bonne imitation » (<hi rend="i">La Formation, op. cit.,</hi> p. 55). En 1898, Gourmont a consacré un portrait à Ernest Hello dans <hi rend="i">Le II<hi rend="sup">e</hi> Livre des Masques</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$21$">A. Albalat, <hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., p. 55. (NdE) La question « comment Homère aurait dit cela ? » est posée dans le chapitre VIII « De la sublimité qui se tire des circonstances », où Longin examine les différentes manières de décrire une tempête (voir Longin, <hi rend="i">Du Sublime</hi>, traduit par Nicolas Boileau [1674], introduction et notes par F. Goyet, Le Livre de Poche, 1995.)</note>
  <note n="$22$">A. Albalat, <hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., p. 87. (NdE)</note>
  <note n="$23$">Figure du savant universel, Maury (1817-1892) s’intéresse à tous les domaines de la connaissance : l’histoire naturelle, la végétation, les applications de l’électricité, les religions, la magie, le rêve et les hallucinations… Professeur au Collège de France à partir de 1862, il succède à Michelet à la chaire d’histoire et de morale.</note>
  <note n="$24$">Félix Ziem (1821-1911) est un peintre orientaliste français. Jules Claretie (1840-1913) est romancier, auteur dramatique, historien de la vie parisienne et critique d’art. Il est l’auteur d’une monographie sur Carpeaux et de deux volumes de critique d’art, <hi rend="i">Peintres et sculpteurs contemporains : Artistes décédés de 1870 à 1880</hi> et <hi rend="i">Artistes vivants en janvier 1881</hi>.</note>
  <note n="$25$"><hi rend="i">Le Pasteur</hi> d’Hermas est un récit édifiant du second siècle de l’ère chrétienne qui relève du genre des <hi rend="i">Apocalypses.</hi> La première partie de l’ouvrage est consacrée au récit de cinq « visions » qui manifestent sur un mode allégorique la gravité du péché et la miséricorde de Dieu. (NdE) Dans <hi rend="i">La Consolation philosophique </hi>de Boèce (<hi rend="i">Consolatio philosophiae</hi>, plus souvent traduit par <hi rend="i">La Consolation de la philosophie</hi>), une figure allégorique, <hi rend="i">Philosophia</hi>, s’adresse à son élève Boèce et lui apporte la consolation de son enseignement. Ce dialogue du VI<hi rend="sup">e</hi> siècle après J.-C. est parfois considéré comme un lointain modèle de la <hi rend="i">Divine Comédie</hi> de Dante.  <hi rend="i">La Vita Nuova</hi>, œuvre de jeunesse de Dante composée de 1292 à 1293, présente trente et un poèmes reliés et motivés par un récit en prose, et assortis de « divisions » résumant le plan et les motifs de chaque texte. Cette forme mixte a pu être inspirée à Dante par la <hi rend="i">Consolatio philosophiae</hi> de Boèce.  <hi rend="i">Le Romant de la rose</hi> est une œuvre poétique écrite entre 1237 et 1280 par Guillaume de Lorris et Jean de Meung qui réunit deux fictions allégoriques. (NdE) <hi rend="i">Le Palais de l’amour divin entre Jésus et l’âme chrétienne</hi> (1602) composé par le R.P. Laurent, prédicateur capucin de Paris, est un ouvrage mystique qui développe sur un mode allégorique une doctrine du pur amour. (NdE)</note>
  <note n="$26$">Cette citation vient de <hi rend="i">L’Histoire d’Alexandre le Grand</hi> de Quinte-Curce. Elle signifie : « peser les résolutions de l’esprit ». (NdE)</note>
  <note n="$27$">« La mémoire, la joie, sont des sentiments ; et même les propositions géométriques deviennent sentiments, car la raison rend les sentiments naturels et les sentiments naturels s’effacent par la raison » (Pascal, <hi rend="i">Pensées</hi>, 95). (NdE)</note>
  <note n="$28$">Victor Egger (1848-1909) est un philosophe et psychologue français, dont le principal ouvrage est <hi rend="i">La Parole intérieure : essais de psychologie descriptive</hi> (Baillère, 1881). Cette typologie (type visuel, auditif, graphique…) est très fréquente dans la psychologie de l’époque, en particulier dans les travaux sur l’endophasie (la parole intérieure) et sur l’aphasie. On la retrouve dans la clinique de Charcot et de Broca et dans la psycho-physiologie de Ribot. Nous n’avons pas réussi à retrouver la source de cette citation. (NdE)</note>
  <note n="$29$">E. Renan, <hi rend="i">Nouvelles études d’histoire religieuse</hi>, Michel Lévy Frères Paris, 1857. (NdE) Il s’agit d’une citation de seconde main que Gourmont emprunte à Albalat : « L’objection qu’on nous fera, après avoir lu ce livre, est celle-ci : ”Le vrai style n’est pas celui qu’on apprend par le travail : c’est un don de facilité. Le vrai style n’a ni procédés ni rhétorique. C’est l’expression de la pensée à l’état spontané et inconscient. […] De bons écrivains la confirment. Nous avons lu la déclaration de Voltaire. Voici celle de Renan : ”L’ouvrage accompli est celui où il n’y a aucune arrière-pensée littéraire, où l’on ne peut soupçonner un moment que l’auteur écrit pour écrire ; en d’autres termes, où il n’y a pas une trace de rhétorique<hi rend="i">. Port-Royal est le seul réduit du XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle où la rhétorique n’a pas pénétré</hi>.” » (<hi rend="i">La Formation, op. cit.,</hi> p. 299).</note>
  <note n="$30$">Il s’agit également d’une citation de seconde main. Ce distique de V.  Hugo est commenté par Théodule Ribot dans ses <hi rend="i">Essais sur l’Imagination créatrice</hi>, dans son chapitre sur les principaux types d’imagination. Ribot y voit « une transposition des sensations ou images sonores en images visuelles et motrices » (<hi rend="i">Essais sur l’Imagination créatrice</hi>, Paris, Alcan, 1900, p. 158).</note>
  <note n="$31$">« Réponse à un acte d’accusation », <hi rend="i">Les Contemplations</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$32$">Le terme <hi rend="i">intellectuel</hi> apparaît au moment de l’Affaire Dreyfus. La formule de Gourmont « s’est lui-même appelé » est contestable du point de vue historique puisque le mot est d’abord employé en mauvaise part par les anti-dreyfusards pour disqualifier les écrivains, penseurs et professeurs qui s’engagent sur un terrain qui ne relève pas <hi rend="i">a priori</hi> de leurs compétences. Barrès et Brunetière emploient ce terme au sujet de Zola. « Le groupe politique » dont parle Gourmont pourrait renvoyer aux signataires de la protestation du 13 janvier 1898 dans <hi rend="i">L’Aurore</hi> en faveur de Zola. (NdE) Voir « Le Parti des Intellectuels » dans <hi rend="i">Epilogues-Réflexions sur la vie 1899-1901</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$33$">Le mot « mentalité » s’est répandu dans le vocabulaire des sciences humaines à la fin du XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle. La formule de Gourmont, « abstraction toute neuve », suppose une entrée en langue récente. Le mot est utilisé par Emile Durkheim dans la définition qu’il donne de la sociologie dans <hi rend="i">Les Règles de la méthode sociologique</hi> en 1894, ouvrage que Gourmont connaît : « Ainsi se trouve justifiée, par une raison nouvelle, la séparation que nous avons établie plus loin entre la psychologie proprement dite, ou science de l’individu mental, et la sociologie. Les faits sociaux ne diffèrent pas seulement en qualité des faits psychiques ; ils ont un autre substratils n’évoluent pas dans le même milieu, ils ne dépendent pas des mêmes conditions. […] Mais les états de la conscience collective sont d’une autre nature que les états de la conscience individuelle ; ce sont des représentations d’une autre sorte. <hi rend="i">La mentalité des groupes n’est pas celle des particuliers ; elle a ses lois propres</hi>. » (E. Durkheim, <hi rend="i">Les Règles de la méthode sociologique</hi> [1894], Paris, Flammarion, 1988, p. XVII)</note>
  <note n="$34$">Gourmont reformule ici sur un mode ironique la psychologie sociale développée par Gabriel Tarde dans <hi rend="i">Les Lois de l’imitation</hi> paru en 1890, et surtout par Gustave Le Bon qui publie sa <hi rend="i">Psychologie des foules</hi> en 1895. Si le terme de <hi rend="i">mentalité</hi> n’apparaît pas dans cet ouvrage, celui de <hi rend="i">contagion</hi> y est récurrent : « Une seconde cause, la contagion mentale, intervient également pour déterminer chez les foules la manifestation de caractères spéciaux et en même temps leur orientation. La contagion est un phénomène aisé à constater, mais non expliqué encore, et qu’il faut rattacher aux phénomènes d’ordre hypnotique […]. Chez une foule, tout sentiment, tout acte est contagieux, et contagieux à ce point que l’individu sacrifie très facilement son intérêt personnel à l’intérêt collectif. » (G. Le Bon, <hi rend="i">Psychologie des foules</hi>, Paris, Alcan, 1895, p. 20). (NdE)</note>
  <note n="$35$">Le « professeur de sociologie » visé par Gourmont semble être, ici encore, Emile Durkheim. Les faits sociaux, selon ce dernier, consistent en « des manières d’agir, de penser et de sentir, extérieures à l’individu qui sont douées d’un pouvoir de coercition en vertu duquel ils s’imposent à lui. » (<hi rend="i">Les Règles, op. cit</hi>., p. 3) L’éducation est l’une des questions traitées dans cet ouvrage : « Toute l’éducation consiste dans un effort continu pour imposer à l’enfant des manières de voir, de sentir et d’agir auxquelles il ne serait pas spontanément arrivé » (<hi rend="i">op. cit</hi>., p. 7). (NdE)</note>
  <note n="$36$">Hippolyte Taine (1828-1893) publie <hi rend="i">De l’intelligence</hi> en 1870. En rupture avec la psychologie universitaire spiritualiste, il développe une psychologie expérimentale fondée sur l’anatomie et la physiologie du système nerveux qui influencera considérablement Ribot et, par sa médiation, Gourmont lui-même. Taine est en réalité plus nuancé que ce qu’affirme ici Gourmont. Il ne prend pas en charge cette affirmation qu’il attribue aux physiologistes et se situe, lui, en tant que psychologue, entre la physiologie et la philosophie : « D’un côté, on éprouve que la pensée dépend du mouvement moléculaire cérébral ; de l’autre côté, on ne conçoit pas qu’elle en dépende.– Là-dessus, les physiologistes oublient volontiers la seconde vérité et disent : ”Les événements mentaux sont une fonction des centres nerveux comme la contraction musculaire est une fonction des muscles, <hi rend="i">comme la sécrétion de la bile est une fonction du foie</hi>.” De leur côté, les philosophes oublient volontiers la première vérité et disent : ”Les événements moraux n’ont rien de commun avec les mouvements moléculaires des centres nerveux et appartiennent à un être de nature différente” » (<hi rend="i">De l’intelligence</hi>, Hachette, 1870, p. LV). (NdE)</note>
  <note n="$37$">Dans ses <hi rend="i">Lois de l’imitation</hi> en 1890, Gabriel Tarde (1843-1904) avance deux notions pour expliquer les mouvements sociaux : l’imitation et l’invention. Il décrit la société comme traversée de courants d’imitation, qu’il assimile à des ondes ou à des courants magnétiques qui diffusent à travers les individus. L’imitation explique l’histoire et gouverne, selon lui, toutes les relations sociales : parler, croire, commander. En second lieu, <hi rend="i">l’invention</hi>, qui « n’est pas un fait purement social dans sa source : elle naît de la rencontre du génie individuel, éruption intermittente et caractéristique de la race, fruit savoureux d’une série d’heureux mariages, avec des courants et des rayonnements d’imitation qui se sont croisés un jour dans un cerveau plus ou moins exceptionnel » (<hi rend="i">Les Lois de l’imitation, </hi>Préface de la deuxième édition, Alcan, 1895, p. XVII-XVIII). (NdE)</note>
  <note n="$38$">Cette opposition entre le mimétisme, qui serait une survivance du type invertébré soumis au milieu, et la résistance au milieu, typique du vertébré, est empruntée aux théories du biologiste René Quinton (voir <hi rend="i">L’Eau de mer comme milieu organique, constance du milieu marin originel comme milieu vital des cellules, à travers la série animale</hi>, Paris, Masson, 1904). Gourmont avait eu connaissance des travaux préparatoires à cet ouvrage. Il exposera la théorie de Quinton dans « L’Insurrection du vertébré » : « Alors la vie animale se trouva devant cette alternative : ou accepter les conditions nouvelles du milieu, ou s’insurger contre ces conditions, lutter et maintenir intérieurement, en dépit de la température extérieure, la température élevée des origines. C’est là un moment solennel dans le drame du monde […] Presque toute l’animalité fit sa soumission : elle est représentée aujourd’hui par la plus basse classe du monde vital, les invertébrés. Un seul représentant du monde animal se révolta, fit un effort prodigieux, entra en lutte avec le milieu hostile et le domina : le vertébré. Ainsi la vie dans ce qu’elle a de supérieur, s’affirma dès les premiers temps du monde, comme une insurrection » (<hi rend="i">Promenades philosophiques. Deuxième série</hi>, Mercure de France, p. 119). (NdE)</note>
  <note n="$39$">Georges-François Renard (1847-1930) est un historien dont les travaux portent sur les révolutions du XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle, l’histoire de travail et l’histoire de l’industrie. Il publie <hi rend="i">La Méthode scientifique de l’histoire littéraire</hi> chez Alcan en 1900 et deux monographies littéraires, l’une sur Anatole France, l’autre sur Voltaire. Albalat le cite dans<hi rend="i"> La Formation, op. cit</hi>., p. 88. (NdE)</note>
  <note n="$40$">Les eaux régales sont un mélange d’acide chlorhydrique et d’acide azotique qui a la propriété de dissoudre à froid l’or et le platine. (NdE)</note>
  <note n="$41$">Le titre complet est <hi rend="i">Dictionnaire néologique à l’usage des beaux Esprits du siècle, avec l’éloge historique de Pantalon-Phoebus</hi> (1726). Dans ce texte « uniquement satirique », l’abbé Desfontaines se moque de la mode néologique et s’en prend à la recherche systématique d’expressivité, à partir d’une collecte d’expressions tirées pour l’essentiel de l’œuvre de Houdar de la Motte. (NdE)</note>
  <note n="$42$">Voir le chapitre « Date de quelques clichés » dans les <hi rend="i">Promenades philosophiques </hi>: « Comme nous sommes injustes pour des écrivains originaux tels que l’abbé Desfontaines et l’abbé Coyer ! Ce Coyer est un des plus singuliers créateurs d’images de toute la littérature française. » (<hi rend="i">Promenades philosophiques</hi>-<hi rend="i">Première série</hi>, Mercure de France, p. 331). (NdE)</note>
  <note n="$43$">Francisque Sarcey (1827-1899) est critique dramatique au journal <hi rend="i">Le Temps</hi>. Il défend les valeurs classiques, la clarté et l’esprit français contre « l’obscurité » des dramaturges scandinaves ou symbolistes. Proust se moquera de ses clichés.</note>
  <note n="$44$">Jean-Baptiste-Prudence Boissière (1806-1885) est un grammairien et lexicographe français. Il est l’auteur d’un dictionnaire thématique publié en 1852 sous le titre <hi rend="i">Dictionnaire analogique de la langue française</hi>, premier du genre, qui permet de trouver les mots par les idées. (NdE)</note>
  <note n="$45$">« Il n’est rien dans l’intelligence qui ne passe d’abord par les sens ». Cette formule se trouve dans la <hi rend="i">Somme Théologique</hi> de Thomas d’Aquin, sous la forme « nihil in intellectu nisi primis in sensu ». Elle sera reprise par Locke dans ses <hi rend="i">Essais sur l’entendement humain</hi> : « nihil est in intellectu quod non antea fuerit in sensu ».  Cette idée que tous les événements psychologiques, intellectuels ou moraux se réduisent à des sensations est développée par Taine dans <hi rend="i">De l’intelligence. </hi>(NdE)</note>
  <note n="$46$">voir note 27. (NdE)</note>
  <note n="$47$">Cette citation se trouve dans le chapitre « Taine et l’antithèse » dans<hi rend="i"> La Formation, op. cit.</hi>, p. 272. (NdE)</note>
  <note n="$48$">Il s’agit de l’ouvrage de Francisque Sarcey, <hi rend="i">Souvenirs de jeunesse</hi>, Ollendorf, 1885 cité dans<hi rend="i"> La Formation, op. cit.</hi>, p. 272. (NdE)</note>
  <note n="$49$">Les « pilules roses pour personnes pâles du docteur Williams » sont un médicament breveté vendu partout dans le monde par le Canadien Taylor Fulford à partir de 1890. (NdE)</note>
  <note n="$50$">H. Taine, <hi rend="i">Les Philosophes français du XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle</hi>, Hachette, 1857. (NdE)</note>
  <note n="$51$">Cette note figure p. 272 de l’ouvrage d’Albalat. (NdE)</note>
  <note n="$52$">Victor Giraud, Essai sur Taine, son œuvre, son influence d’après des documents inédits, Hachette, 1901.</note>
  <note n="$53$">Eusapia Palladino (1854-1918) est une célèbre médium italienne. Gourmont lui a consacré un article repris dans les <hi rend="i">Promenades philosophiques</hi> : on lui « attribue, depuis une trentaine d’années, un pouvoir mystérieux, une sorte de ténébreuse maîtrise sur les forces naturelles et les propriétés élémentaires de la matière. Ce qui a le plus frappé les observateurs, c’est la puissance qui lui permettrait de briser pour quelques instants les lois de la pesanteur, de maintenir et même de faire cheminer en l’air un objet d’un certain poids, tel qu’un tabouret ou une petite table. Le savant Curie était émerveillé de tels phénomènes et n’y pouvait déceler nulle fraude » (« Eusapia Palladino », <hi rend="i">Promenades philosophiques, Troisième série</hi>, p. 139).</note>
  <note n="$54$">François-Guillaume Andrieux (1759-1833) est un dramaturge néoclassique.  Gabriel-Marie Legouvé (1764-1812) est un auteur de tragédies et de poèmes élégiaques.</note>
  <note n="$55$">Emile Boutmy, « Hippolyte Taine », Annales de l’école libre des Sciences politiques (avril 1893), repris dans E. Boutmy, <hi rend="i">Taine, Schérer et Laboulaye</hi>, 1901. (NdE)</note>
  <note n="$56$">Gourmont trouve cette citation dans l’essai de Victor Giraud, <hi rend="i">Essai sur Taine, son œuvre, son influence d’après des documents inédits</hi>, Hachette, 1901, p. 149. (NdE)</note>
  <note n="$57$">Cette citation de Taine se trouve dans la suite immédiate du passage précédemment cité de l’ouvrage de V. Giraud. (NdE)</note>
  <note n="$58$">A. Albalat, <hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., p. 91. (NdE)</note>
  <note n="$59$">Anne Lefèbvre (1640-1720), plus connue sous le nom de Madame Dacier, a traduit <hi rend="i">L’Iliade</hi> en 1711 et <hi rend="i">L’Odyssée</hi> en 1716. Arguant que les poètes traduits en vers cessent d’être poètes, elle rejette toute traduction versifiée. Sa traduction de <hi rend="i">L’Iliade</hi> en prose relance la Querelle des Anciens et des Modernes.  Paul-Jérémie Bitaubé (1732-1808) publie en 1760 un <hi rend="i">Essai d’une nouvelle traduction d’Homère</hi> et en 1762, une <hi rend="i">Traduction libre de l’Iliade réduite à vingt-deux chants assez courts</hi>. Il s’agit des premières moutures d’une traduction ensuite reprise, avec <hi rend="i">L’Iliade</hi> en 1780 et <hi rend="i">L’Odyssée</hi> en 1785. (NdE) Leconte de Lisle (1818-1894) a déjà publié ses <hi rend="i">Poèmes antiques </hi>et ses<hi rend="i"> Poèmes barbares </hi>lorsqu il traduit l’<hi rend="i">Iliade</hi> en 1866 et l’<hi rend="i">Odyssée </hi>en 1867 Sa langue conserve volontairement certains archaïsmes : Ulysse est nommé « Odysseus » et Achille « Akhilleus », les chants sont intitulés « rapsôdies ».</note>
  <note n="$60$">Il s’agit selon toute vraisemblance de Jean Moréas. (NdE)</note>
  <note n="$61$"><hi rend="i">La Henriade</hi> est une épopée en dix chants écrite par Voltaire en 1728 en l’honneur du roi Henri IV. Voltaire y fait usage de nombreuses allégories (la Discorde, le Fanatisme, la Vérité).</note>
  <note n="$62$">Cette critique de l’épithète « homérique » prolonge l’étude sur le cliché de l’<hi rend="i">Esthétique de la langue française</hi> où Gourmont évoquait l’ouvrage « misérable » d’un Père Célestin<hi rend="i">, Les Epithètes français rangées sous leurs substantifs.</hi> (<hi rend="i">Esthétique de la langue française, op. cit</hi>., p. 312-313)</note>
  <note n="$63$">Les Védas sont les textes sacrés liturgiques et spéculatifs de l’hindouisme. Ils ont été diffusés par la linguistique comparée, en particulier par Max Müller dans son <hi rend="i">Essai de mythologie comparée</hi> en 1859.</note>
  <note n="$64$">A. Albalat, <hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., p. 97. (NdE)</note>
  <note n="$65$">La métaphore est ici assimilée au mensonge qui est pour Gourmont le paradigme de l’art : « le vrai mensonge est sans but, sans utilité que d’affirmer un détachement supérieur ; il apparaît tel qu’une négation des liens qui attachent l’homme à la réalité ; par quoi il se rapproche de la poésie et de l’art, dont il est un des éléments. » (« Les Femmes et le langage » [1901], <hi rend="i">Le Chemin de velours</hi>, Mercure de France, 1902 p. 199). (NdE)</note>
  <note n="$66$">Il s’agit d’un passage extrait du chapitre VIII de <hi rend="i">Salammbô</hi> (1862) cité par A. Albalat, <hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., p. 112. (NdE)</note>
  <note n="$67$">En 1890, Odilon Redon illustre <hi rend="i">Les Fleurs du mal</hi> de Baudelaire de neuf petits dessins qu’il nomme « interprétations » plutôt qu’illustrations. Entre 1888 et 1896, l’artiste produit trois séries de lithographies (quarante au total) inspirées de<hi rend="i"> La Tentation de saint Antoine</hi> de Flaubert. (NdE)</note>
  <note n="$68$">Voir note 65. (NdE)</note>
  <note n="$69$">Ecrit au début du IX<hi rend="sup">e</hi> siècle,<hi rend="i"> La Cantilène de Sainte Eulalie</hi> est le premier texte rédigé en langue d’oïl. Au moment où meurt Eulalie, une colombe blanche sort de sa bouche et s’élève vers le ciel.</note>
  <note n="$70$">Gourmont fait allusion ici à l’expression familière de « faiseuse d’anges ». Le <hi rend="i">Dictionnaire</hi> de Littré en 1877 en donne cette définition : « nourrice qui laisse mourir de propos délibéré des nourrissons qu’on lui confie ». Au tournant du XIX<hi rend="sup">e</hi> et du XX<hi rend="sup">e</hi> siècle, la locution prend le sens d’« avorteuse ». (NdE)</note>
  <note n="$71$">« Alors, il peut se faire qu’au lieu de se résigner et de procéder ainsi que nous le recommandions, ces physiologistes aient l’illusion de croire que leurs théories vaudront mieux que celles des autres. On les voit alors <hi rend="i">tordant et mutilant les faits</hi> pour les faire entrer dans leurs vues, éliminant ceux qui leur sont contraires, arriver à construire des systèmes que leur talent peut faire briller d’un éclat plus ou moins vif, mais dont la vérité finit toujours par faire justice. » (Claude Bernard<hi rend="i">, Leçons de physiologie expérimentale appliquée à la médecine, faite au Collège de France</hi>, Baillère, 1855, p. 22). (NdE)</note>
  <note n="$72$">Gourmont a traité de la question du cliché dans « Du style ou de l’écriture » et dans « La Dissociation des idées » (<hi rend="i">La Culture des idées)</hi> puis dans « Le Cliché » repris dans l’<hi rend="i">Esthétique de la langue française</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$73$">Dans « Du style ou de l’écriture » (février 1899), Gourmont comparait déjà <hi rend="i">l’Iliade </hi>et<hi rend="i"> La Chanson de Roland</hi> et constatait qu’« ils correspondent à des moments de civilisation extrêmement différents puisque l’une est rédigée tout en images (un peu roides) et que dans l’autre, il y en a si peu qu’on les a comptées » (<hi rend="i">La Culture des idées, op. cit</hi>., p. 24). (NdE)</note>
  <note n="$74$"><hi rend="i">Le Roman de Rou</hi> est un roman écrit en anglo-normand par Robert Wace vers 1170 qui retrace l’histoire des Vikings et de la Normandie. (NdE)</note>
  <note n="$75$">En 1850, le philologue François Génin (1803-1856) traduit <hi rend="i">La Chanson de Roland</hi> qu’il attribue à Théroulde. (NdE)</note>
  <note n="$76$">Hugues Salel (1504-1553), poète marotique français, publie en 1545 une traduction en décasyllabes de l’<hi rend="i">Iliade, Les dix premiers livres de l’Iliade d’Homère, prince des poètes, traduictz en vers françois</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$77$">James Macpherson (1736-1796) est un poète anglais traducteur des poèmes du barde du III<hi rend="sup">e</hi> siècle Ossian. (NdE)</note>
  <note n="$78$">Louis-Antoine-François de Marchangy (1782-1826) est l’auteur de <hi rend="i">La Gaule poétique</hi> sous titrée <hi rend="i">Histoire de France considérée dans ses rapports avec la poésie, l’éloquence et les beaux-arts</hi>. A. Albalat le cite comme exemple de mauvaise imitation de Chateaubriand (<hi rend="i">cf. La Formation, op. cit</hi>., p. 132). Prenant la suite de Macpherson, le poète Pierre Baour-Lormian (1770-1854) a traduit et adapté Ossian sous le titre <hi rend="i">Poésies galliques</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$79$">Les <hi rend="i">Veillées poétiques et morales</hi> sont un recueil de Pierre Baour-Lormian paru en 1819. (NdE)</note>
  <note n="$80$">Chateaubriand, <hi rend="i">Mémoires d’outre-tombe</hi>, Livre neuvième, chapitre 3. Cet exemple est cité par A. Albalat, <hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., p. 116. (NdE)</note>
  <note n="$81$">A. Albalat, <hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., p. 119. (NdE)</note>
  <note n="$82$">A. Albalat, <hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., p. 120. (NdE)</note>
  <note n="$83$">A. Albalat, <hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., p. 120. (NdE)</note>
  <note n="$84$">« Flaubert s’est formé par l’assimilation de Chateaubriand […] Flaubert qui l’avait bien lu, et qui, à force d’admiration, s’était incarné en lui, comprit du premier coup le parti qu’on pouvait tirer de cet art d’écrire. » (A. Albalat, <hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., p. 124). (NdE)</note>
  <note n="$85$">A. Albalat consacre un chapitre au « mauvais style descriptif », incolore et inexpressif, dont l’archétype est, selon lui, le style de Fénelon dans <hi rend="i">Télémaque</hi>, qu’il compare à celui d’Homère et… à celui de F. Mistral dans <hi rend="i">Mireille</hi>. C’est un des seuls passages où il cite Gourmont – l’<hi rend="i">Esthétique de la langue française </hi>: « M. Remy de Gourmont croit que <hi rend="i">Télémaque</hi> est mauvais et qu’il est devenu un cliché parce qu’il a été trop imité […] M. de Gourmont est trop indulgent. » (<hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., p. 150-151).  Gourmont revient ici pour la troisième fois sur le style de Fénelon. Il polémiquait déjà avec Albalat sur ce sujet en 1899 dans « Du style ou de l’écriture » : « Ce style est vraiment devenu pour nous le type même du style inexpressif, mais je persiste à croire qu’il a eu sa fraîcheur et sa grâce et que le goût d’un moment fut légitimement séduit […] C’est de la méchanceté que de comparer Fénelon, non pas même à Homère, mais à l’Homère de Leconte de Lisle » (<hi rend="i">op. cit</hi>., p. 39). Il revient sur ce point dans l’<hi rend="i">Esthétique </hi>: « <hi rend="i">Télémaque</hi>, l’œuvre la plus imitée, phrase à phrase, de toutes les littératures, est, pour cela même définitivement illisible […] <hi rend="i">Télémaque</hi> eut cependant une grâce qu’il eût conservée si les imitateurs avaient été moins empressés à effacer sous leurs grossières caresses le velouté du fruit » (<hi rend="i">op. cit</hi>., p. 320). (NdE)</note>
  <note n="$86$">L’édition de 1907 corrige Samuel Bernard en Samuel Bochart (1599-1667) qui est un érudit et théologien protestant né à Rouen et mort à Caen.  Louis-Ellies Dupin (1657-1719) est un historien et théologien français, auteur de divers ouvrages sur l’histoire de l’Eglise, les controverses et les inquisitions. Ce sont deux auteurs normands. (NdE)</note>
  <note n="$87$">Ce « Christ romanesque » renvoie à <hi rend="i">La Vie de Jésus</hi> d’Ernest Renan paru en 1863. « Le Saule » et « Les Nuits » sont deux poèmes d’Alfred de Musset. (NdE)</note>
  <note n="$88$">Gourmont affirmait dans le chapitre « Le style est une spécialisation de la sensibilité » : « le style créé de toutes pièces, composé d’images inédites, serait absolument incompréhensible ; il faut du banal et du vulgaire pour lier comme par un ciment les pierres taillées » (<hi rend="i">cf. supra</hi>, p. 47). Cette idée était déjà développée dans « Le Cliché » : « Sans images abstraites, la littérature, identique à la vie, serait, comme la vie, incompréhensible ; elles représentent les points lumineux d’un poème, d’un paysage ou d’une figure […] Les abstractions sont bien vraiment les lumières du style » <hi rend="i">(Esthétique de la langue française, op. cit.,</hi> p. 326) (NdE).</note>
  <note n="$89$">Pierre de Ronsard, <hi rend="i">Odes</hi>, V (1550-1552) (NdE).</note>
  <note n="$90$"><hi rend="i">L’Astrée</hi> est un roman pastoral d’Honoré d’Urfé publié entre 1607 et 1627. Il relate les amours d’Astrée et de Céladon au moment de la chute de l’empire romain et de la réunion des tribus gauloises. (NdE)</note>
  <note n="$91$"><hi rend="i">Artamène ou Le Grand Cyrus</hi> (1649-1653) et <hi rend="i">Clélie histoire romaine</hi> (1654-1660) sont deux romans de Madeleine de Scudéry, qui occupent chacun plusieurs volumes. Le premier se déroule dans la Perse du V<hi rend="sup">e</hi> siècle avant J.-C., le second au cours de la révolution qui renversa le roi de Rome. Les personnages romanesques sont les masques de personnes réelles de l’époque de l’auteur. (NdE)</note>
  <note n="$92$">Dans<hi rend="i"> Le Grand Cyrus</hi>, Sapho est la figure de Madeleine de Scudéry. (NdE)</note>
  <note n="$93$">Les dernières œuvres de Madeleine de Scudéry sont surtout des œuvres morales : <hi rend="i">Conversations sur divers sujets</hi> (1680), <hi rend="i">Conversations nouvelles</hi> (1684<hi rend="i">), Conversations morales</hi> (1686), <hi rend="i">Nouvelles Conversations morales</hi> (1688). (NdE)</note>
  <note n="$94$">La première partie (1712) du <hi rend="i">Traité de l’existence de Dieu</hi> de Fénelon présente la preuve de l’existence de Dieu tirée du spectacle de la nature et de la connaissance de l’homme. La seconde (1718) fait la démonstration de l’existence de Dieu tirée des idées intellectuelles. (NdE)</note>
  <note n="$95$">Fénelon, Dialogues sur l’éloquence en général et sur celle de la chaire en particulier, 1718. (NdE)</note>
  <note n="$96$">Allusion à <hi rend="i">La Chartreuse de Parme</hi> de Stendhal où la bataille de Waterloo est décrite par le prisme du regard naïf et limité du personnage de Fabrice. (NdE)</note>
  <note n="$97$">« La Morgue du grand Saint Bernard » est le premier exercice de style proposé par Albalat : « Supposons que nous ayons à décrire la morgue de l’hospice du mont Saint-Bernard. On y expose les morts qu’on a trouvés ensevelis sous la neige […] Que ferait Homère devant un tel sujet ? » (<hi rend="i">op. cit</hi>., p. 173). Le second porte sur « Napoléon à Waterloo ». (NdE)</note>
  <note n="$98$">Cette citation se trouve dans le chapitre VIII « La description générale » dans le commentaire que fait Albalat d’une lettre de Pline le Jeune décrivant l’éruption du Vésuve. (<hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., p. 165) (NdE)</note>
  <note n="$99$">Gourmont commente ici les chapitres XI « Assimilation du style abstrait par l’antithèse » et XII « L’antithèse, procédé général des grands écrivains » de l’ouvrage d’Albalat. (NdE)</note>
  <note n="$100$">A. Albalat, <hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., p. 197. (NdE)</note>
  <note n="$101$">Si l’on corrige <hi rend="i">hoec</hi> en <hi rend="i">haec</hi> : « Ce n’est pas la région de toutes choses. » (NdE)</note>
  <note n="$102$">Il s’agit des cinq parties du chapitre XI « Assimilation du style abstrait par l’antithèse » de <hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., pp. 197-224. (NdE)</note>
  <note n="$103$">A. Albalat, <hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., p. 215. (NdE)</note>
  <note n="$104$">La formule se trouve dans le chapitre « Canevas de descriptions » : « Ceci n’est qu’un simple essai ; mais en travaillant ce brouillon, en tâchant de donner le relief et le détail circonstancié à la façon d’Homère, vous pourriez peut-être faire une description qui ne serait pas banale et qui donnerait l’impression du vu. » (A. Albalat, <hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., p. 174). (NdE)</note>
  <note n="$105$">Le nom de Thérèse Humbert (1856-1918) est lié à une célèbre escroquerie, l’affaire de l’héritage Crawford, qui fit grand bruit dans les milieux politiques dans les dernières années du XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle. En juin 1902, Gourmont consacre à cette affaire une épilogue, « Madame Humbert » (<hi rend="i">Le Mercure de France</hi>, juin 1902, repris dans <hi rend="i">Epilogues</hi>, 3<hi rend="sup">e</hi> série, Mercure de France, 1905). Il y reviendra dans une autre épilogue parue dans <hi rend="i">Le Mercure de France</hi> en août 1902 : « Les Humbert et l’Illusion de fausse reconnaissance » reprise dans le même volume. (NdE)</note>
  <note n="$106$">Gabriel-Léopold-Charles-Amé Bexon (1748-1784) est un naturaliste français, collaborateur de Buffon, principalement pour les volumes de l’<hi rend="i">Histoire Naturelle</hi> consacrés aux oiseaux. (NdE)</note>
  <note n="$107$">Louis-Jean-Marie Daubenton (1716-1799) a décrit près de deux cents espèces de quadrupèdes et produit plusieurs articles de description anatomique pour l’<hi rend="i">Histoire Naturelle</hi>.  Philippe Guéneau de Montbeillard (1720-1785) est le co-auteur avec Buffon des six premiers volumes de l’<hi rend="i">Histoire Naturelle</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$108$">Gourmont emprunte la formule à Claude Bernard dans l’<hi rend="i">Introduction à l’étude de la médecine expérimentale</hi> (1865), où le physiologiste définit les préceptes qui doivent guider « l’esprit vraiment scientifique » : la liberté d’esprit, le doute, l’indépendance à l’égard de l’autorité des croyances. Il écrit : « La méthode expérimentale est la méthode scientifique qui proclame la liberté de l’esprit et de la pensée. Elle secoue non seulement le joug philosophique et théologique, mais elle n’admet pas non plus d’autorité scientifique personnelle. » (<hi rend="i">Introduction à l’étude de la médecine expérimentale, </hi>chapitre II « De l’idée <hi rend="i">a priori</hi> et du doute dans le raisonnement expérimental », partie 4 : Caractère indépendant de la méthode expérimentale). (NdE)</note>
  <note n="$109$">J. Michelet, <hi rend="i">L’Oiseau</hi>, Hachette, 1865, p. 85. (NdE)</note>
  <note n="$110$">Gourmont trouve confirmation du rôle de la veuve de Michelet dans un article de Jules Claretie paru en 1901 auquel il fait une large place dans les notes et commentaires qu’il ajoute pour l’édition de 1907. A partir de notes prises sur les manuscrits autographes de l’écrivain, Jules Claretie montre que les œuvres posthumes de Michelet publiées par sa femme ont été « réécrites » et dénaturées. La démonstration est conduite essentiellement à partir de <hi rend="i">Mon Journal</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$111$">Issue de la philosophie de Victor Cousin et de Théodore Jouffroy, la psychologie spiritualiste est fondée sur une méthode introspective d’observation de la conscience : entre le moi et ses modifications s’interposent « les facultés mentales » auxquelles fait allusion Gourmont (voir par exemple Adolphe Garnier<hi rend="i">, Traité des facultés de l’âme</hi>, 1852). A partir de 1870, en s’appuyant sur les nouvelles orientations scientifiques et expérimentales de la psychologie en Allemagne et en Angleterre, Théodule Ribot va porter la critique contre la psychologie française qu’il juge insuffisamment dégagée de l’emprise de la philosophie. (NdE)</note>
  <note n="$112$">Il s’agit du roman de Louis Dumur, <hi rend="i">Un Coco de génie</hi>, Mercure de France, 1902. (NdE) Le personnage principal est un grainetier somnambule d’une petite ville de province qui, sans qu’il en ait conscience, passe ses nuits à lire, surtout des vers. Il prend ensuite ses lectures pour une inspiration personnelle et les présente comme des compositions originales.  Dumur était avec Gourmont, A. Valette et J. Renard l’un des fondateurs du <hi rend="i">Mercure de France </hi>en 1889. Il en sera ensuite le rédacteur en chef. Gourmont a consacré une étude à Louis Dumur dans <hi rend="i">Le Livre des Masques</hi> en 1896. (NdE)</note>
  <note n="$113$">Ces deux exemples sont empruntés au chapitre « La mémoire comme fait biologique » de Théodule Ribot, <hi rend="i">Les Maladies de la mémoire</hi> [1881], Paris, Alcan, 1888. p. 42. (NdE)</note>
  <note n="$114$">P. Bayle, <hi rend="i">Œuvres</hi>, t. IV, p. 754, cité par A. Albalat, <hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., p. 59. (NdE)</note>
  <note n="$115$"><hi rend="i">Le Centon nuptial</hi> du poète du IV<hi rend="sup">e</hi> siècle Ausone est constitué de vers empruntés à différents textes de Virgile, <hi rend="i">Les Bucoliques, L’Enéide </hi>et<hi rend="i"> Les Géorgiques</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$116$"><hi rend="i">Les Occidentales</hi> est le titre que Théodore de Banville avait envisagé dans un premier temps pour le recueil des <hi rend="i">Odes funambulesques</hi> en 1857. Ce titre parodiait <hi rend="i">Les Orientales</hi> de Victor Hugo (1829). Banville reprendra ce titre plus tard pour un autre recueil qui paraît dans <hi rend="i">Le Charivari</hi> en 1869. (NdE)</note>
  <note n="$117$">Il s’agit d’un extrait de la dernière strophe d’un long poème des <hi rend="i">Odes funambulesques</hi>, « Le Baigneur » :  En passant chacun s’étonne  Et chantonne,  Et lui dit sur l’air du <hi rend="i">Tra</hi>  « Oh ! la vilaine chenille  Qui s’habille  Si tard un soir d’Opéra ! » (NdE)</note>
  <note n="$118$">« Voltaire est le maître de ce style. Il s’est bien défini lorsqu’il a dit : ”Je suis comme les ruisseaux : clair et transparent, parce que je suis peu profond”. » (A. Albalat,<hi rend="i"> La Formation, op. cit</hi>., p. 296). (NdE)</note>
  <note n="$119$">Cette lettre de conseils est adressée par Voltaire à une jeune fille le 20 juin 1756. Il lui écrit : « Voyez avec quel naturel Mme de Sévigné et d’autres dames écrivent ; comparez ce style avec les phrases entortillées de nos petits romans. Je vous cite les héroïnes de votre sexe parce que vous me paraissez faite pour leur ressembler. » Cette lettre est citée par A. Albalat, <hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., p. 297. (NdE)</note>
  <note n="$120$">Charles Pinot, sieur Duclos, <hi rend="i">Considérations sur les mœurs</hi>, chapitre VIII « Sur le ridicule, la singularité, l’affectation ». Ce passage est cité par A. Albalat, <hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., p. 196. Dans sa lecture de l’ouvrage d’Albalat, Gourmont revient en arrière au chapitre « Décomposition de l’antithèse ». (NdE)</note>
  <note n="$121$">Auteur de poèmes médiocres, l’écrivain allemand Johann Peter Eckermann (1792-1854) est surtout connu pour avoir rapporté ses conversations avec Goethe. (NdE)</note>
  <note n="$122$">Cette phrase se trouve dans A. Albalat, <hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., p. 301.  Edmond About (1828-1885) est un écrivain et journaliste français (il sera rédacteur en chef du <hi rend="i">XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle</hi>). Il connaît la célébrité avec des nouvelles et des romans comme<hi rend="i"> Le Roi des montagnes</hi> (1857) ou <hi rend="i">L’Homme à l’oreille cassée</hi> (1862). (NdE)</note>
  <note n="$123$"><hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., p. 301. (NdE)</note>
  <note n="$124$"><hi rend="i">La Formation, op. cit</hi>., p. 303. (NdE)</note>
  <note n="$125$">Au dualisme d’Aristote et de Thomas d’Aquin, Gourmont oppose le principe de l’unité <hi rend="i">organique</hi> de la pensée et de la forme. Ce refus du dualisme marque l’influence de la pensée de Wilhelm von Humboldt qui pose une relation constante et constructive entre la pensée qui se forme et la langue. Gourmont le citait en exergue de son<hi rend="i"> Esthétique</hi>. On notera cependant que sa conception du style comme « manière de voir traduite en langage » relève bien du dualisme, ici récusé, du contenu et de la forme. (NdE)</note>
  <note n="$126$">Théodore de Banville est l’auteur de plusieurs œuvres en prose, en particulier d’une importante série de <hi rend="i">Contes </hi>mais aussi de <hi rend="i">Fables mises en prose</hi>, d’un roman, <hi rend="i">Marcelle Rabe</hi>, et de nombreuses chroniques. (NdE)</note>
  <note n="$127$">Cette allusion n’est pas très claire. Le nom de Cymodocée apparaît dans <hi rend="i">Les Martyrs</hi> (1809) de Chateaubriand qui relate l’histoire d’une jeune païenne, fille d’un prêtre d’Homère, qui tombe amoureuse du chrétien Eudore. Faut-il voir dans la formule « certaines œuvres » une allusion aux premiers textes de Chateaubriand ou, de manière plus générale, une ultime mise à distance du culte de la forme, de la « riche et lourde robe » du style ? (NdE)</note>
  <note n="$128$">Ce texte a d’abord été publié en revue : Remy de Gourmont, « La Poésie française contemporaine et l’influence étrangère », <hi rend="i">Flegrea</hi>, Naples, 20 octobre 1900. (NdE)</note>
  <note n="$129$">L’anthologie de van Bever et Léautaud rassemble des textes de Henri Barbusse, Henry Bataille, Tristan Corbière, André Fontainas, Paul Fort, René Ghil, Fernand Gregh, Charles Guérin, A.-F. Hérold, Francis Jammes, Gustave Kahn, Jules Laforgue, Raymond de La Tailhède, Pierre Louÿs, Maurice Maeterlinck, Maurice Magre, Stéphane Mallarmé, Camille Mauclair, Stuart Merrill, Robert de Montesquiou, Jean Moréas, Pierre Quillard, Henri de Régnier, Adolphe Retté, J.-A. Rimbaud, Georges Rodenbach, Albert Samain, Emmanuel Signoret, Laurent Tailhade, Paul Valéry, Emile Verhaeren, Paul Verlaine, Francis Vielé-Griffin. Chaque ensemble de poèmes s’accompagne d’une notice biographique et d’une courte analyse de l’œuvre, souvent compilatoire. Un second volume paraîtra en 1908. (NdE)</note>
  <note n="$130$">Depuis 1898, Henri Albert traduit les textes de Nietzsche pour l’édition des<hi rend="i"> Œuvres Complètes</hi> au Mercure de France. En 1898, il traduit <hi rend="i">Ainsi parlait Zarathoustra</hi> et <hi rend="i">Par-delà le bien et le mal </hi>; en 1899, <hi rend="i">Crépuscule des idoles</hi> et <hi rend="i">Pages choisies </hi>; en 1900<hi rend="i">, Généalogie de la morale</hi> et en 1901, <hi rend="i">Aurore </hi>et<hi rend="i"> Le Gai savoir</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$131$">Jules de Gaultier, <hi rend="i">De Kant à Nietzsche</hi>, Mercure de France, 1900. Cet essai est paru en plusieurs livraisons au <hi rend="i">Mercure de France</hi> d’avril 1899 à mars 1900. Jules de Gaultier (1858-1942) critique la philosophie universitaire française, sous influence kantienne, en s’appuyant sur Schopenhauer et Nietzsche. Collaborateur de la <hi rend="i">Revue Blanche</hi> et de la <hi rend="i">Revue des Idées</hi>, il tiendra la rubrique philosophique du <hi rend="i">Mercure de France</hi> de 1906 à 1910. (NdE)</note>
  <note n="$132$">Des traductions des poèmes de Walt Whitman (1819-1892) par Laforgue sont publiées par <hi rend="i">La Vogue</hi> en 1886 où elles voisinent avec les <hi rend="i">Illuminations</hi> de Rimbaud et les poèmes en vers libres de Laforgue et Kahn. C’est le poète Francis Vielé-Griffin, né aux Etats-Unis, qui avait, le premier, fait découvrir à Laforgue la poésie de Whitman. Les poèmes traduits par Laforgue sont tous pris dans le volume <hi rend="i">Leaves of Grass</hi>. Francis Vielé-Griffin est entré en contact très tôt avec le poète américain. Il publie les traductions de ses poèmes dans<hi rend="i"> La Revue Indépendante, L’Ermitage</hi> et, plus tard, dans les <hi rend="i">Entretiens politiques et littéraires</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$133$">Les deux auteurs de l’anthologie affirment : « le vers libre, en admettant qu’il n’ait pas toujours existé plus ou moins, n’a peut-être été, tout d’abord sous sa forme actuelle, qu’un des résultats de l’influence des poètes étrangers, notamment du poète américain Walt Whitman très apprécié des écrivains symbolistes. » (<hi rend="i">Poètes d’aujourd’hui, op. cit.,</hi> p. 204). (NdE)</note>
  <note n="$134$">Les poèmes de <hi rend="i">Leaves of grass</hi> de Whitman sont écrits en vers libres longs scandés par les répétitions et les parallélismes. Ce sont ces propriétés formelles qui motivent le rapprochement avec le verset biblique. Cependant, en 1890, dans <hi rend="i">Sixtine,</hi> Gourmont voyait en Whitman le restaurateur du modèle de la séquence latine. Le roman contient trois poèmes écrits par d’Entragues dont deux en vers libres. L’un d’eux s’intitule « Séquence » : « A l’imitation de l’admirable poète saint Notker, [d’Entragues] composait d’obscures séquences pleines d’allitérations et d’assonances intérieures. Aujourd’hui, Walt Whitman, avec son intuitif génie, restaurait sans le savoir, cette forme perdue de la poésie. Entragues, à certaines heures, s’y délectait. » (<hi rend="i">Sixtine</hi>, Savine, 1890, p. 30). (NdE)</note>
  <note n="$135$">Gourmont fait ici allusion aux origines juives de Gustave Kahn. Cette assimilation des Juifs aux Allemands est assez courante à cette époque. Ajoutons qu’en 1900, la Moselle, d’où G. Kahn est originaire, est allemande. (NdE)</note>
  <note n="$136$">La référence à la Bible et à la « sensualité » de Kahn était déjà présente dans le portrait du <hi rend="i">Livre des Masques :</hi> « Voilà le ton. C’est très simple, très délicat, très pur et parfois biblique :  J’étais allé jusqu’au fond du jardin,  Quand dans la nuit une invisible main  Me terrassa plus forte que moi —  Une voix me dit : C’est pour ta joie.  Dilectus meus descendit in hortum... mais ici le poète, aussi chaste, est moins sensuel : l’oriental a revêtu comme un surplis une âme d’Occident, et s’il cultive encore des lys dans son jardin clos, des grands lys blancs, il s’est instruit au plaisir de s’en aller, par de secrets sentiers connus des fées « qui rient sans bruit dans la forêt », cueillir les liserons … » (<hi rend="i">Le Livre des Masques</hi>, Mercure de France, 1896, p. 243-244). (NdE)</note>
  <note n="$137$">Cet éloge prolonge celui du <hi rend="i">Livre des Masques.</hi> Gourmont écrit dans la dernière phrase du portrait du Vielé-Griffin : « Je ne parle pas de la part très importante qu’il a eue dans la difficile conquête du vers libre ; — mon impression est plus générale et plus profonde, et doit s’entendre non seulement de la forme, mais de l’essence de son art : il y a, par Francis Vielé-Griffin, quelque chose de nouveau dans la poésie française. » (<hi rend="i">Ibid</hi>., p. 53). (NdE)</note>
  <note n="$138$">Gourmont consacre une étude à Jean Moréas dans <hi rend="i">Le Livre des Masques</hi>. Après avoir ironisé sur ce « on ne sait quoi de provincial, de pas au courant de la vie, de retardataire dans le souci d’imitation et de restauration » de l’Ecole Romane, Gourmont reconnaît que « M. Moréas aime passionnément la langue et la poésie françaises et que les deux sœurs au cœur hautain lui ont plus d’une fois souri, contentes de voir sur leurs pas un pèlerin si patient…» (<hi rend="i">Ibid</hi>., p. 215-116). (NdE)</note>
  <note n="$139$">On lit dans <hi rend="i">Le Livre des Masques </hi>en 1896 : « De tous les poètes d’aujourd’hui, narcisses penchés le long de la rivière, M. Verhaeren est le moins complaisant à se laisser admirer. Il est rude, violent, maladroit. Occupé depuis vingt ans à forger un outil étrange et magique, il demeure dans une caverne de la montagne, martelant les fers rougis, radieux des reflets du feu, auréolé d’étincelles » (<hi rend="i">Ibid</hi>., p. 33). (NdE)</note>
  <note n="$140$">Tous les extraits de Maeterlinck donnés par Léautaud et van Bever sont des poèmes.  En 1896, le premier <hi rend="i">Livre des Masques </hi>s’ouvrait sur une étude consacrée à Maeterlinck dans laquelle Gourmont s’attache avant tout à ses drames et à la méditation philosophique et morale du <hi rend="i">Trésor des Humbles</hi> paru en 1896. Ici, comme dans le <hi rend="i">Livre des Masques</hi>, il occulte délibérément le recueil <hi rend="i">Serres chaudes</hi> paru en 1889 qui contient sept poèmes en vers libres. Gourmont écrivait dans <hi rend="i">Le Livre des Masques </hi>en 1896 : « Pourtant, que de moyens de salut dans ces pages où M. Maeterlinck, disciple de Ruysbroeck, de Novalis, d’Emerson et d’Hello, ne demandant à ces supérieurs esprits (dont les deux moindres eurent des intuitions de génie) que le signe de la main qui encourage aux voyages obscurs ! » (<hi rend="i">Ibid</hi>., p. 27). (NdE)</note>
  <note n="$141$">La thématique des vers-libristes « poètes étrangers » et du vers libre comme forme « anti-nationale » et cosmopolite se rencontre dès les premiers textes critiques sur le symbolisme. Voir par exemple, dans l’<hi rend="i">Enquête sur l’évolution littéraire</hi> de Jules Huret, le jugement de José-Maria de Heredia, poète que Gourmont va célébrer dans les lignes qui suivent (« Enfin Heredia vint… » p. 163) Cf. J. Huret, <hi rend="i">Enquête sur l’évolution littéraire,</hi> Charpentier, 1891, p. 307-308. (NdE)</note>
  <note n="$142$">En 1898, dans « Mallarmé et l’idée de décadence », Gourmont faisait l’éloge de l’obscurité : « Il y a trop peu d’écrivains obscurs en français ; ainsi nous nous habituons lâchement à n’aimer que des écritures aisées, et bientôt primaires. Pourtant il est rare que les livres aveuglément clairs vaillent la peine d’être relus ; la clarté, c’est ce qui fait le prestige des littératures classiques et c’est ce qui les rend si clairement ennuyeuses » (<hi rend="i">La Culture des idées, op. cit., </hi>p. 131). (NdE)</note>
  <note n="$143$">Il s’agit d’un vers de l’<hi rend="i">Art Poétique</hi> de Nicolas Boileau. (NdE)</note>
  <note n="$144$">Il est présenté par Van Bever et Léautaud comme « le premier et le plus célèbre de tous les ”poètes d’aujourd’hui” » (p. 113). Gourmont a consacré une étude à Henri de Régnier dans le premier<hi rend="i"> Livre des Masques </hi>en 1896. Dans « Le vers libre » inséré dans <hi rend="i">l’Esthétique de la langue française</hi>, Gourmont développe déjà cette idée du « vers libre régulier » de Régnier : « Ainsi Douze, le vieux nombre traditionnel et donc sacré s’impose à ceux mêmes qui le nient et il s’assied à leur foyer, invisible pour eux seuls. M. de Régnier a parfois reçu aussi sa visite, et il lui est arrivé, croyant faire des vers libres, de tracer le dessin vague de la strophe de Malherbe et de Lamartine, à condition que l’on ne compte pas certains <hi rend="i">e</hi> muets. » <hi rend="i">(Esthétique de la langue française, </hi>p. 250). (NdE)</note>
  <note n="$145$">Au moment où Gourmont écrit ce chapitre, Albert Samain (1859-1900) n’a publié que le recueil <hi rend="i">Au jardin de l’Infante</hi> (1893). Gourmont écrit à son sujet dans <hi rend="i">Le Livre des Masques </hi>: « Quand elles savent par cœur ce qu’il y a de pur dans Verlaine, les jeunes femmes d’aujourd’hui et de demain s’en vont rêver <hi rend="i">Au Jardin de l’Infante</hi>. Avec tout ce qu’il doit à l’auteur des <hi rend="i">Fêtes Galantes</hi> (il lui doit moins qu’on ne pourrait croire), Albert Samain est l’un des poètes les plus originaux et le plus charmant, et le plus délicat et le plus suave des poètes. » (<hi rend="i">Ibid</hi>., p. 65). (NdE)</note>
  <note n="$146$">Léon Dierx (1838-1912) est un poète parnassien né sur l’île de la Réunion et très proche de Leconte de Lisle. Il est l’auteur des recueils <hi rend="i">Aspirations poétiques</hi> (1858), <hi rend="i">Les Lèvres closes</hi> (1867) et <hi rend="i">Les Paroles du Vaincu</hi> (1871). (NdE)</note>
  <note n="$147$">Les poèmes en vers libres de Laforgue recueillis dans « Derniers vers » sont publiés en 1886 dans <hi rend="i">La Vogue</hi> avec ses traductions de Whitman et des poèmes en vers libres de Vielé-Griffin, Kahn et Moréas. Avec cet éloge de Laforgue, Gourmont répare une lacune de son <hi rend="i">Esthétique </hi>pointée avec humour par Francis Vielé-Griffin dans sa « Causerie sur le vers libre » : « M. de Gourmont a oublié, chose incroyable, de citer l’initiateur reconnu par MM. Verhaeren, de Régnier, Retté, Vielé-Griffin, j’ai nommé Jules Laforgue ! ceci n’est pas pour désobliger M. Kahn … » (« Causerie sur le vers libre et la tradition », <hi rend="i">L’Ermitage</hi>, août 1899, p. 87). (NdE)</note>
  <note n="$148$">En 1896, Gourmont consacre une courte étude à Rimbaud dans <hi rend="i">Le Livre des Masques. </hi>Comme ici, tout en reconnaissant son génie, Gourmont centre son propos sur la biographie et plus particulièrement sur l’homosexualité du poète : « dès l’âge de dix-sept ans Rimbaud avait conquis l’originalité, et son œuvre demeurera, tout au moins à titre de phénomène. Il est souvent obscur, bizarre et absurde. De sincérité nulle, caractère de femme, de fille, nativement méchant et même féroce, Rimbaud a cette sorte de talent qui intéresse sans plaire. […] Des strophes du <hi rend="i">Bateau ivre</hi> sont de la vraie et de la grande poésie […] Tout le poème a de l’allure ; tous les poèmes de Rimbaud ont de l’allure et il y a dans les <hi rend="i">Illuminations</hi> de merveilleuses danses du ventre. » (<hi rend="i">Op. cit</hi>., p. 162-163). En 1912, il reviendra sur Rimbaud dans la IV<hi rend="sup">e</hi> <hi rend="i">Lettre à l’Amazone</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$149$">En 1896, Gourmont consacre un portrait à Mallarmé dans <hi rend="i">Le Livre des Masques</hi> qui, dès sa première phrase, associe Mallarmé à Verlaine : « Avec Verlaine, M. Stéphane Mallarmé est le poète qui a eu l’influence la plus directe sur les poètes d’aujourd’hui. Tous deux furent parnassiens et d’abord baudelairiens. » (<hi rend="i">Op. cit</hi>., p. 57) Cf. aussi « Mallarmé et l’idée de décadence », <hi rend="i">La Culture des idées. </hi>(NdE)</note>
  <note n="$150$">Léautaud et van Bever n’affirment rien de tel dans <hi rend="i">Poètes d’aujourd’hui</hi> où le classement des poètes se fait par ordre alphabétique et où ils ne marquent aucune faveur particulière pour les poètes de tradition française. Cet éloge des poètes « réguliers » est le fait exclusif de Gourmont qui classe selon un ordre chronologique et « national » les poètes répertoriés dans l’anthologie, la production des derniers venus de « tradition française » marquant, selon lui, un « retour à l’ordre » formel. (NdE)</note>
  <note n="$151$">Francis Jammes a passé sa vie dans le Béarn. Paul Fort, né à Reims, a vécu la plus grande partie de sa vie à Paris. Charles Guérin est d’origine lorraine. En 1898, <hi rend="i">Le II<hi rend="sup">e</hi> livre des Masques</hi> s’ouvre avec une étude sur Francis Jammes. Dans ce texte, Gourmont ne dit rien du vers du poète, il en retient avant tout un ton de « simplicité virgilienne ». Au contraire, dans son étude de la poésie de Paul Fort qui la suit immédiatement, il loue Paul Fort d’écrire « en ce vieux vers ”nombreux”, mais dégagé heureusement de la tyrannie des muettes ». (<hi rend="i">op. cit</hi>., p. 24) Quant à Charles Guérin, Gourmont lui consacre un article très élogieux en octobre 1899, repris dans la première série des <hi rend="i">Promenades littéraires</hi>. (NdE) « LA QUESTION DE L’E MUET»</note>
  <note n="$152$">L’introduction de l’essai de Beaunier – <hi rend="i">Le Symbolisme et le vers libre</hi> – avait été publiée en deux livraisons au <hi rend="i">Mercure de France</hi>. La première, « Les Parnassiens et les Symbolistes » en février 1901 ; la seconde sous le titre « Le Vers libre » en mars 1901. (NdE)</note>
  <note n="$153$">En 1902, André Beaunier (1869-1925) est chroniqueur à la <hi rend="i">Revue des deux Mondes</hi>. Il a publié un roman en 1900, <hi rend="i">Les Dupont-Leterrier</hi> et, en 1901, des <hi rend="i">Notes sur la Russie</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$154$">Cette formule de « révolution symboliste » se trouve dans l’introduction de l’ouvrage de Beaunier : « Ils [les Parnassiens] ne s’aperçurent pas de ce qu’il y a d’abord de saugrenu à donner de la poésie une définition qui ne s’applique absolument qu’à la poésie française, telle qu’on pouvait la constater avant la révolution symboliste : si la poésie ne consiste que dans l’invention de la rime, que firent donc Homère, par exemple, et Virgile ? » (A. Beaunier, <hi rend="i">op. cit</hi>., p. 29). (NdE)</note>
  <note n="$155$">Evariste de Parny (1753-1814) est un poète natif de l’île de la Réunion, admiré de Chateaubriand, auteur de <hi rend="i">Poésies érotiques</hi> et de <hi rend="i">Chansons madécasses</hi>.  Jacques Delille (1738-1813), poète français, traducteur des <hi rend="i">Géorgiques</hi> de Virgile est l’auteur des <hi rend="i">Jardins ou l’art d’embellir les paysages</hi>, célèbre recueil de poésie descriptive. (NdE)</note>
  <note n="$156$">« Cependant, les Parnassiens rendaient l’âme […] Ils perduraient, non décédés extérieurement, décorés, membres d’Académies ou titulaires de bonnes rubriques dans des journaux. Ils n’étaient même pas très âgés, si l’on consulte leurs actes de naissances. Mais ils avaient renoncé, bientôt las, à faire des vers. » (A. Beaunier, <hi rend="i">op. cit</hi>., p. 11) Le critique leur oppose la fécondité et la nouveauté de la poésie symboliste : « aux ”épiceries” des Parnassiens, ils ont substitué de profonds et généreux poèmes » (A. Beaunier, <hi rend="i">op. cit</hi>., p. 13). (NdE)</note>
  <note n="$157$">Ce point de vue a déjà été développé dans « Le vers libre », <hi rend="i">Esthétique de la langue française, op. cit</hi>., p. 266-267. (NdE)</note>
  <note n="$158$">Gourmont ne conçoit pas le mètre comme une structure abstraite autonome mais comme une réalisation totalement dépendante de la profération <hi rend="i">orale</hi> du vers, ce qu’il appelle la « déclamation ». Ces présupposés apparaissaient déjà dans l’<hi rend="i">Esthétique </hi>: « Depuis le XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle, la plupart des vers français contenant des <hi rend="i">e</hi> muets sont faux. » (<hi rend="i">Esthétique de la langue française, op. cit.</hi>, p. 256) Gourmont cite ainsi des vers de Racine qui présentent deux <hi rend="i">e</hi> muets inter-consonantiques comme « Cell<hi rend="i">e</hi>s mêm<hi rend="i">e</hi> du Parthe et du Scythe indompté » qui est pour lui un vers de 10 syllabes. De même, selon Gourmont, cet alexandrin de Hugo est « faux » : « La bell<hi rend="i">e</hi> lain<hi rend="i">e</hi> d’or que le safran jaunit » est un « vers de 10 syllabes » (<hi rend="i">Ibid</hi>., p. 257). (NdE)</note>
  <note n="$159$">Robert de Souza (1865-1946) est poète, critique, théoricien du rythme et de la métrique. Il a publié en 1892<hi rend="i"> Questions de métrique : le rythme poétique</hi> et en 1895 « Du rôle de l’<hi rend="i">e</hi> muet dans la poésie française » (<hi rend="i">Mercure de France</hi>, janvier 1895). En 1912, il publiera <hi rend="i">Du rythme en français</hi>. Il collabore régulièrement au <hi rend="i">Mercure de France</hi>, où, ardent promoteur du vers libre, il défend une position plus radicale que celle de Gourmont : le vers libre est pour lui une forme autonome, qui a complètement rompu avec le schéma métrique. (NdE)</note>
  <note n="$160$">Gourmont notait déjà dans « Le vers libre » : « Il en est de notre <hi rend="i">e</hi> muet actuel comme celui que l’on rencontre en certains mots de l’ancien français, <hi rend="i">virgene, angele, aposteles, aneme. »</hi> (<hi rend="i">Esthétique de la langue française, op. cit. </hi>p. 259). (NdE)</note>
  <note n="$161$">Robert de Souza,<hi rend="i"> Fumerolles</hi> Librairie de l’Art Indépendant, 1894. Le compte-rendu de ce recueil par Gourmont était mitigé : « Poète, M. de Souza est aussi un phonétiste et un prosodiste des plus industrieux ; il a des vues particulières sur la valeur de la muette (ce <hi rend="i">e</hi> cher aux poètes misonéistes) et il a même imaginé un système typographique qui lui permet de noter les cas où dans son vers, l’<hi rend="i">e</hi> ne se prononce pas. Ce système, assez pénible à l’œil, est tout à fait arbitraire… » (<hi rend="i">Mercure de France,</hi> n° 59, rubrique « Les Livres », novembre 1894). (NdE)</note>
  <note n="$162$">Gourmont semble reprendre ici de manière très approximative des propos de Vielé-Griffin cités par A. Beaunier : « il dit : ”Le jeu des E muets... est la suprême subtilité d’une langue accomplie et divinement musicale, dont la brutale abrogation des muettes ferait, pour employer une expression de M. de Régnier, quelque chose de moins qu’un patois britannique... L’<hi rend="i">e</hi> muet est la base musicale de la langue française...” Or, si l’on y songe, de cette conception nouvelle de l’<hi rend="i">e</hi> muet résulte une transformation complète de la prosodie. La syllabe muette n’est considérée désormais ni comme nulle ni non plus comme l’équivalente d’une syllabe forte. Et Griffin se demande ”si le vers est numérique ou rythmique et si aucune langue humaine, à aucune époque historique, a pu s’harmoniser pour ses poètes selon une prosodie arithmétique” ». (A. Beaunier, <hi rend="i">op. cit</hi>., p. 247-248). (NdE)</note>
  <note n="$163$">« J’errais en un pays sans nom, parmi des fleurs,  Sans rêve et sans passé, joyeux de joie étrange,  Enfantin et riant des sons et des couleurs,  Dans ma virilité virginale d’archange. »  (cité par A. Beaunier, <hi rend="i">op. cit</hi>., p. 242) (NdE)</note>
  <note n="$164$">Il écrivait dans l’<hi rend="i">Esthétique de la langue française</hi> : « Peu à peu l’absurdité des rimes pour l’œil a été perçue ; des oreilles ont en vain cherché à différencier tels sons masculins, <hi rend="i">mer</hi>, de tels sons féminins, <hi rend="i">mère</hi> : on a connu que les <hi rend="i">e</hi> muets n’étaient plus (hormis en un petit nombre de circonstances) que la vibration d’une consonne. » (<hi rend="i">Esthétique de la langue française, op. cit</hi>, p. 246). (NdE)</note>
  <note n="$165$">« Dès lors la classification des rimes masculines et féminines apparaissait erronée. En fait, il n’y a plus guère en français qu’une seule catégorie de rimes, les féminines, replet, plaie ; régale, régal ; seuil, feuille, etc. ; les seules rimes masculines sont désormais celles que donnent les mots terminés par une voyelle nasalisée : <hi rend="i">ent, in, on, ant, oin,</hi> etc., — toutes les autres. » (<hi rend="i">Esthétique de la langue française, op. cit</hi>., p. 246).  De son côté, A. Beaunier écrit : « Quelle différence de son peut-on faire entre le mot <hi rend="i">mur</hi>, par exemple, et la dernière syllabe du mot <hi rend="i">murmure</hi>. Et qu’est-ce que cela nous fait que celui-ci se termine par un <hi rend="i">e</hi> muet, celui-là par une consonne ? » (A. Beaunier, <hi rend="i">op. cit</hi>., p. 26). (NdE)</note>
  <note n="$166$">André Beaunier écrit : « La théorie de la rime, chez les Parnassiens, repose sur un tas d’erreurs et de confusions. Mais cela ne l’empêche pas d’être arrogante et catégorique. On sait à quelles extraordinaires formules aboutit Théodore de Banville, si extraordinaires que, lorsqu’on relit à présent le <hi rend="i">Petit traité de Poésie</hi>, on est tenté de le croire beaucoup plus humoristique qu’il ne l’est intentionnellement » (A. Beaunier, <hi rend="i">op. cit</hi>., p. 28). (NdE)</note>
  <note n="$167$">Théodore de Bèze (1519-1605), écrivain et théologien protestant, est aussi l’auteur du traité intitulé <hi rend="i">De Francicae linguae recta pronuntiatione. </hi>(NdE)</note>
  <note n="$168$">Philippe Desportes (1546-1606), poète lyrique français, est l’auteur d’<hi rend="i">Elégies</hi>, de <hi rend="i">Stances</hi>, des <hi rend="i">Amours de Diane</hi> et des <hi rend="i">Amours d’Hippolyte</hi>. Malherbe a annoté et commenté les poèmes de Desportes de manière souvent acerbe. Ses commentaires tendent à la définition d’une norme linguistique « pré-classique ». L’historien de la langue Ferdinand Brunot, dont Gourmont connaissait les ouvrages, a fait sa thèse sur <hi rend="i">La Doctrine de Malherbe d’après son commentaire sur Desportes</hi>. Elle a été publiée en 1891. (NdE)</note>
  <note n="$169$">Michel Mourgues est l’auteur en 1685 d’un <hi rend="i">Traité de la poésie françoise</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$170$">Ce grammairien est Pierre-Joseph Thoulier d’Olivet, dit l’abbé d’Olivet (1682-1768). (NdE)</note>
  <note n="$171$">K. Nyrop écrit dans l’ouvrage cité en note par Gourmont : « Dans la langue moderne, où l’<hi rend="i">e </hi>féminin final s’est à peu près complètement amuï, on n’a presque plus que des oxytons. » (<hi rend="i">Grammaire historique de la langue française, op. cit</hi>., p. 132)  Dans ses « Notes de philologie » en 1905, Gourmont citera abondamment K. Nyrop, « une de nos meilleures autorités en linguistique française » : « Il n’y a rien à reprendre à ce qu’il dit sur la question si délicate de l’<hi rend="i">e</hi> muet ou féminin et l’on conseille la lecture de son chapitre […] aux entêtés et aux ignorants qui s’obstinent à prendre pour une voyelle la vibration des consonnes finales. » (« Notes de philologie-Le Français parlé », <hi rend="i">Promenades philosophiques-Première série</hi>, Mercure de France, 1905, p. 307). (NdE)</note>
  <note n="$172$">Pierre-Joseph Thoulier d’Olivet, dit l’abbé d’Olivet (1682-1768), est un grammairien français. Elu à l’Académie Française en 1723, il poursuit l’<hi rend="i">Histoire de l’Académie Française </hi>et devient rédacteur du Dictionnaire. Il est aussi l’auteur d’un <hi rend="i">Traité de la prosodie françoise, </hi>de <hi rend="i">Remarques de grammaire sur Racine </hi>et de<hi rend="i"> Remarques sur la langue françoise</hi>. L’exemple est tiré de ce texte : « Mais nous-mêmes, pour faire retentir nos consonnes isolées, ou finales, nous ne les accompagnons pas toujours de notre E muet. Car nous écrivons David &amp; avide, un bal, &amp; une balle ; un aspic, &amp; une pique, le sommeil &amp; il sommeille ; mortel &amp; mortelle ; caduc, &amp; caduque […] Jamais un aveugle de naissance ne soupçonneroit qu’il y eût une orthographe différente pour ces dernières syllabes, dont la désinence est absolument la même » (Pierre-Joseph Thoulier d’Olivet,<hi rend="i"> Remarques sur la langue françoise,</hi> chez Barbou, 1767, p. 49). (NdE)</note>
  <note n="$173$">Gourmont cite ici très approximativement un vers de Victor Hugo dont il intervertit les hémistiches :  Chante ! Milton chantait ; chante ! Homère a chanté.  Le poète des sens perce la triste brume ;  L’aveugle voit dans l’ombre un monde de clarté.  Quand l’œil du corps s’éteint, l’œil de l’esprit s’allume.  « A un poète aveugle », <hi rend="i">Les Contemplations</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$174$">Vittorio Pica (Naples, 1862-Milan, 1930) est un critique d’art et un critique littéraire italien. Grand connaisseur de la littérature française, il a entretenu une correspondance avec Barrès, Zola, Mallarmé et les frères Goncourt auxquels il consacre un essai en 1882. Sa méthode critique est proche de celle des Goncourt dans leur <hi rend="i">Journal</hi>. Il a fondé <hi rend="i">Emporium</hi>, la première revue illustrée consacrée à l’art moderne en Italie et il est le co-fondateur de la Biennale de Venise en 1895. Auteur de plusieurs essais sur l’avant-garde <hi rend="i">All’avanguardia</hi> en 1890 et<hi rend="i"> Letteratura d’eccezione</hi> en 1899, il développe, à partir de sa lecture de Flaubert, des Goncourt et des symbolistes, l’idée d’une littérature d’exception aux visées exclusivement esthétiques. <hi rend="i">Letteratura d’eccezione</hi>  est un ouvrage de plus de 400 pages qui présente six chapitres monographiques successivement consacrés à Paul Verlaine, Stéphane Mallarmé, Maurice Barrès, Anatole France, Francis Poictevin, et Joris-Karl Huysmans.  Gourmont avait rendu compte de <hi rend="i">Letteratura d’eccezione</hi> dans le numéro 109 du <hi rend="i">Mercure de France</hi> en janvier 1899. Cet article est reproduit dans la rubrique « Notes et commentaires » de l’édition de 1907 du <hi rend="i">Problème du style</hi> (p. 311-313). (NdE)</note>
  <note n="$175$">Federico di Roberto (1861-1927), écrivain napolitain comme V. Pica, est un représentant du mouvement vériste italien, influencé par le naturalisme français. Auteur d’une anthologie <hi rend="i">Poeti Francesi contemporanei</hi>, il a publié dans <hi rend="i">Flegrea, </hi>revue de l’école décadente italienne, « La regola e l’eccezione nell’arte » (<hi rend="i">Flegrea</hi>, n° 3, mars 1899 pp. 260-269) dans lequel il défend Vittorio Pica et répond aux critiques que Gourmont adresse à celui-ci. Le 20 mai de cette même année, Gourmont publie dans <hi rend="i">Flegrea</hi> un article intitulé « Frasi su l’Arte », traduit en italien par V. Pica, qui poursuit la polémique sur la littérature d’exception. (NdE)</note>
  <note n="$176$">Léon Tolstoï, <hi rend="i">Qu’est-ce que l’art ?</hi>, traduit du russe et précédé d’une introduction par Teodor de Wyzewa, Paris, Perrin, 1898. Ce texte paraît d’abord dans <hi rend="i">La Revue blanche</hi>, en janvier et février 1898. Dans ce « livre terrible », Tolstoï attaque très violemment les poètes français de la fin du XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle, Baudelaire, Mallarmé, Verlaine, « pervers » et « abscons », et Wagner, leur modèle musical, « modèle parfait de la contrefaçon de l’art ». Il s’en prend aussi aux élites, montrant que leurs conceptions esthétiques ne sont que la traduction de leur goût de classe. Mais ce texte est aussi un manifeste esthétique dans lequel le romancier russe donne une définition positive de l’art, d’inspiration chrétienne : la contagion artistique est posée comme « le critérium de l’art véritable ». (NdE)</note>
  <note n="$177$">Contrairement à sa première occurrence (voir note p. 54) encore très fortement marquée par le contexte dreyfusard, le mot semble pris ici au sens de « lettré », les guillemets signalant à la fois le néologisme et sa mise à distance. (NdE)</note>
  <note n="$178$">Cette opposition entre Greuze et Chardin est ancienne dans la critique d’art française. Elle apparaît d’abord chez Diderot qui souligne « la distance de la terre au ciel » (<hi rend="i">Salons</hi>, 1765) qui sépare les deux peintres. On la retrouve, développée en des termes proches de ceux de Gourmont, dans <hi rend="i">L’Art du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle</hi> d’Edmond et Jules de Goncourt. Sensibles aux « jeux de palette » de Chardin, à sa « touche beurrée », aux « égrenures » et autres « émaillures » de sa matière picturale, ils regrettent l’omniprésence de « l’idée morale » chez Greuze et le définissent comme « le fondateur de la déplorable école de la peinture littéraire et de l’art moralisateur » (<hi rend="i">L’Art du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, </hi>Paris, Charpentier, 1882, p. 24). (NdE)</note>
  <note n="$179$">Pour une analyse précise des contradictions liées à l’usage des termes <hi rend="i">décadents</hi> et <hi rend="i">décadence</hi>, voir « Mallarmé et l’idée de décadence » (1898) dans <hi rend="i">La Culture des idées</hi> qui commence ainsi : « Brusquement, vers 1885, l’idée de décadence entra dans la littérature française ; après avoir servi à glorifier ou à railler tout un groupe de poètes, elle s’était comme réfugiée sur une seule tête. Stéphane Mallarmé fut le prince de ce royaume ironique et presque injurieux […] Comme l’histoire politique des Romains nous a fourni l’idée de décadence historique, l’histoire de leur littérature nous a fourni celle de décadence littéraire ; double face d’une même conception… » (<hi rend="i">La Culture des idées, op. cit.,</hi> p. 113-114). (NdE)</note>
  <note n="$180$">Gourmont écrit dans la préface du <hi rend="i">Livre des Masques </hi>: « Que veut dire <hi rend="i">Symbolisme </hi>? Si l’on s’en tient au sens étroit et étymologique, presque rien ; si l’on passe outre, cela peut vouloir dire individualisme en littérature, liberté de l’art, abandon des formules enseignées, tendances vers ce qui est nouveau, étrange et même bizarre… » (<hi rend="i">Le Livre des Masques,</hi> Mercure de France, 1896, p. 8) Dans « Mallarmé et l’idée de décadence », les deux termes <hi rend="i">décadent</hi> et <hi rend="i">symboliste</hi> sont déjà associés : « jusqu’à ces dernières semaines, et depuis quelque dix ans, les artistes et les écrivains rebelles à démarquer les maîtres furent stigmatisés soit de décadents, soit de symbolistes. Cette dernière injure a fini par prévaloir, étant verbalement plus obscure et par conséquent plus facile à manier » (<hi rend="i">op. cit</hi>., p. 123). (NdE)</note>
  <note n="$181$">Le critique du <hi rend="i">Mercure de France</hi> reproche aux lecteurs attentifs d’avoir pris « à la lettre » une analogie que les poètes eux-mêmes ont développée, relevant une accusation pour en faire un signe de ralliement. Le poème « Langueur » (<hi rend="i">Jadis et Naguère,</hi> 1883) de Verlaine s’ouvre sur ce vers : « Je suis l’Empire à la fin de la décadence ». Gourmont a lui-même donné acte à ce parallèle historique dans son <hi rend="i">Latin mystique</hi> en 1892 et il écrit dans « Mallarmé et l’idée de décadence » en 1898 : « vers ces années-là un livre parut qui soudain éclaira les intelligences. Un parallèle inexorable s’imposa entre les poètes nouveaux et les obscurs versificateurs de la décadence romaine vantés par Des Esseintes. L’élan fut unanime et ceux-mêmes que l’on décriait acceptèrent le décri comme une distinction » (<hi rend="i">op. cit.,</hi> p. 126). (NdE)</note>
  <note n="$182$">L’éditeur de Verlaine est Léon Vanier. L’une des collections de sa maison d’édition, dans laquelle sont publiées entre autres les œuvres de Huysmans et de Moréas, s’intitule « Curiosités littéraires ». (NdE)</note>
  <note n="$183$">Pierre-Jean de Béranger (1780-1857) est un auteur de chansons. Il a exploré tous les registres, celui, populaire, de la chanson à boire au début de sa carrière, puis il s’est orienté vers des thèmes patriotiques, philosophiques et surtout satiriques, s’en prenant, entre autres, aux Jésuites, aux députés et aux magistrats. Emprisonné pour ses attaques contre le roi et les congrégations, il devient un héros au moment de la Révolution de Juillet. Des préoccupations sociales apparaissent dans ses derniers recueils. Il sera élu aux élections de 1848. (NdE)</note>
  <note n="$184$">Evariste de Parny (1753-1814) est un poète natif de l’île de la Réunion, admiré de Chateaubriand, auteur de <hi rend="i">Poésies érotiques</hi> et de <hi rend="i">Chansons madécasses</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$185$">Né en Pologne, Téodor de Wyzewa (1862-1917) collabore aux principales revues symbolistes<hi rend="i">, La Revue Wagnérienne, La Revue Indépendante</hi>, et <hi rend="i">La Vogue</hi>. Il diffuse les théories de Wagner et traduit son ouvrage sur Beethoven. C’est dans <hi rend="i">La Vogue</hi> qu’il publie en juillet 1886 une importante étude consacrée à Mallarmé que Gourmont cite ensuite. (NdE)</note>
  <note n="$186$">Le texte que cite ici Gourmont est extrait d’un long article de T. de Wyzewa paru dans <hi rend="i">La Vogue</hi> en juillet 1886, traduit en italien par F. De Roberto, puis retraduit en français. Le propos de Wyzewa fait, de surcroît, l’objet d’une manipulation énonciative, F. De Roberto référant directement à Mallarmé ce qui, en réalité, relève de sa propre reformulation critique : « L’impassible de jadis <hi rend="i">disait</hi> à Théodore de Wyzewa ». Le texte original de T. de Wyzewa paru dans <hi rend="i">La Vogue</hi> est le suivant : « Et l’Art, expression de tous les symboles, doit être un Drame idéal, résumant et annulant ces représentations naturelles qui ont trouvé leur pleine connaissance dans l’âme du Poète. Un drame. A qui offert ? – A tous, répond Mallarmé. La meilleure joie étant la compréhension du monde, cette joie doit être donnée à tous. Le Poète doit rendre aux hommes ce bonheur, qu’il leur a demandé. L’œuvre d’art sera donc un Drame, et tel que tous puissent le recréer, c’est-à-dire suggéré par le Poète, non exprimé dernièrement par son caractère particulier » (T. de Wyzewa, <hi rend="i">La Vogue</hi>, 5-12 juillet, 12-19 juillet 1886). Cet article est intégralement reproduit dans <hi rend="i">Stéphane Mallarmé</hi>, éd. B. Marchal, Presses de l’Université Paris-Sorbonne, coll. « Mémoire de la critique », 1998, p. 113-114. (NdE)</note>
  <note n="$187$">Voir note 142. (NdE)</note>
  <note n="$188$">L’idée, ici reprise par Gourmont, de la clarté de la première manière de Mallarmé est très répandue dans la critique. Ainsi T. de Wyzewa affirme en 1886 : « Incontestablement, ces premiers vers de M. Mallarmé écrits suivant les règles du Parnasse, – et parfaitement compréhensibles à tous dans l’inanité de leurs sujets – ces premiers vers ont été les plus beaux vers parnassiens » (<hi rend="i">La Vogue</hi>, juillet 1886, <hi rend="i">Stéphane Mallarmé, op. cit.</hi>, p. 101). (NdE)</note>
  <note n="$189$">Gourmont a consacré deux textes à Théophile de Viau en 1909 dans ses <hi rend="i">Promenades Littéraires</hi> (3<hi rend="sup">e</hi> série) : « Théophile poète romantique » et « Théophile et les Jésuites ». Le premier reprend ce thème, évoquant la « gloire » de Théophile, brutalement stoppée par l’avènement de Boileau : « Sa vogue dura environ soixante ans, et pendant ce large demi-siècle, ses poésies furent réimprimées chaque année à peu près » (<hi rend="i">op. cit</hi>., p. 195). (NdE)</note>
  <note n="$190$">Ce texte a d’abord été publié dans <hi rend="i">Le Mercure de France</hi> en mars 1902 sous ce titre. Il a été repris la même année dans <hi rend="i">Le Problème du style</hi>, puis dans les<hi rend="i"> Promenades littéraires</hi> (7<hi rend="sup">e</hi> série) en 1913. Gourmont en actualise alors le titre : « Sur l’art nouveau de l’an 1912 ». (NdE)</note>
  <note n="$191$">Ce sonnet de Mallarmé parut dans <hi rend="i">La Revue indépendante</hi> en janvier 1887. Teodor de Wyzewa en donna un commentaire dans cette même revue un mois plus tard. (NdE)</note>
  <note n="$192$">Le mot désigne un style d’art décoratif en vogue dans l’ameublement et dans l’architecture aux environs de 1900, caractérisé par l’usage des lignes courbes et par une ornementation empruntée à la flore et à la faune. Attesté en anglais à partir de 1883, le mot traduit le terme d’« art nouveau ». En français, la première attestation date de 1896. Les deux formules de Gourmont sur l’anglicisme rappellent ses positions dans l’<hi rend="i">Esthétique de la langue française</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$193$">Le critique d’art Roger Marx (Nancy 1859-Paris 1913) soutient des artistes symbolistes comme Gauguin, Maurice Denis, Puvis de Chavannes, Eugène Carrière, mais aussi des artistes qui traitent de sujets sociaux comme Constantin Meunier. Très proche du verrier Emile Gallé, nancéien comme lui, il se spécialise dans la critique des arts décoratifs et plaide la cause des arts industriels, disqualifiés par rapport aux Beaux-Arts. Dans les années 1890, proche des milieux symbolistes, il associe critique d’art et action militante en faveur de « l’art à l’école ». En 1913, il publie <hi rend="i">L’Art Social</hi> qui rassemble une série d’articles publiés depuis les années 1890 et qui résume ses positions sur la mission sociale de l’art. (NdE)</note>
  <note n="$194$"><hi rend="i">La Décoration et l’Art industriel à l’Exposition universelle de 1889</hi> avait reçu un accueil très favorable de la part des symbolistes. Verlaine en rend compte dans <hi rend="i">L’Artiste</hi>, en novembre 1890, p. 321-327, Charles Morice dans <hi rend="i">Le Mercure de France</hi>, en février 1891 (p. 123-124). (NdE)</note>
  <note n="$195$">Voici la citation de Renan dans son contexte : « La vanité s’empresse de condamner ce qui la surprend et, plutôt que de douter d’elle-même, de réfléchir, de se mettre en peine, elle préfère vouer à l’opprobre ce qui trouble l’accoutumance de sa pensée et de sa vision. Le siècle durant, dans tous les ordres de l’activité, l’outrage a accueilli la libre initiative. Il faudrait que partout où elle se produit et où on la juge, cet axiome d’Ernest Renan put se lire, s’imposer à la méditation et prévenir le retour des errements familiers : ”L’esprit de l’homme n’est jamais absurde à plaisir, et chaque fois que les productions de la conscience apparaissent dépourvues de raison, c’est qu’on ne les a pas su comprendre.” A Dieu ne plaise que se retrouve ici la facile raillerie par où l’amour de la routine s’épanche et censure l’audace imprévue des recherches inédites ! » (R. Marx, <hi rend="i">La Décoration, op. cit.,</hi> p. 6-7). (NdE)</note>
  <note n="$196$">La Porte monumentale, par M. René Binet. Cette illustration se trouve p. 15 de l’ouvrage de R. Marx. (NdE)</note>
  <note n="$197$">Le Pavillon Bleu. (M. R. Dulong architecte)  « Le ”Pavillon bleu” ne laisse pas de séduire par le chatoiement d’une couleur dominante, par le parti de la charpente visible ; il est comme encerclé dans de fines poutrelles équarries, qui fusent et s’infléchissent en se raccordant aux traverses du faîte. Est-ce à cause du système surplombant — le pavillon est plus large à l’étage qu’à sa base — ou bien en raison des ouvertures pratiquées, sans interruption presque, sur toutes les faces ? le ”Pavillon bleu” fait songer à une construction flottante, à deux salles de paquebots superposées » (R. Marx, <hi rend="i">La Décoration, op. cit</hi>., p. 27). (NdE)</note>
  <note n="$198$">Voir, en 1898, dans <hi rend="i">Le II<hi rend="sup">e</hi> Livre des Masques </hi>le portrait des Goncourt : « Ce fut la première originalité des Goncourt de créer de l’histoire avec les détritus même de l’histoire. Tout un mouvement de curiosité date de là ; la publication de l’<hi rend="i">Histoire de la Société française pendant la Révolution et sous le Directoire</hi> ouvrit l’ère du bibelot, — et que l’on ne voie pas en ce mot une intention dépréciatrice ; le bibelot historique jadis s’appela relique : c’est le signe matériel qui témoigne devant le présent de l’existence du passé. » (<hi rend="i">Le II<hi rend="sup">e</hi> Livre des Masques,</hi> Mercure de France, 1898, p. 261). (NdE)</note>
  <note n="$199$">Cette étonnante analyse du vers libre comme forme rudimentaire, peu élaborée, fait écho à ses jugements mitigés sur cette forme nouvelle qui aurait fait perdre « en pureté de forme et en clarté » à la poésie française (<hi rend="i">cf. supra</hi> « La Nouvelle poésie française » p. 162). (NdE)</note>
  <note n="$200$">Le point de vue de Gourmont est ici étonnamment partial. Dans les œuvres de l’Art Nouveau, la nature, loin d’être une matière brute, est, au contraire, stylisée, réduite à ses lignes essentielles : l’Art Nouveau « synthétise ». Les artistes pensent leur projet comme contraire à celui des Impressionnistes : il ne s’agit pas de traduire les choses dans leur vérité fugitive, mais d’en donner une image schématique qui puisse se transformer en composition décorative. (NdE)</note>
  <note n="$201$"><hi rend="i">Les Violettes</hi> : lustre à électricité par M. Jean Dampt. Cette illustration figure dans le livre de Roger Marx p. 60. (NdE)</note>
  <note n="$202$">Cette pièce d’orfèvrerie religieuse est ainsi décrite par Roger Marx : « MM. E. et A. Lelièvre […] ont modelé le trépied d’une veilleuse, le calice dont l’ornementation s’emprunte au lis, puis la crosse en bois sculptée d’immortelles en argent patiné, où s’épanouit une fleur de passiflore en émail translucide mat » (R. Marx, <hi rend="i">La Décoration, op. cit</hi>., p. 60.) (NdE)</note>
  <note n="$203$">« Il a élevé au rang des joyaux le peigne, que seuls les Japonais avaient eu souci d’embellir avant lui ; il s’est distrait à faire œuvre d’argentier dans des surtouts, des coupes, des drageoirs, des cendriers blasonnés de chardons » (R. Marx, <hi rend="i">La Décoration, op. cit</hi>., p. 80.) (NdE)</note>
  <note n="$204$">Le 1<hi rend="sup">er</hi> août 1900, les décisions de la Commission formée par le Conseil Supérieur de l’Instruction publique sont publiées dans le <hi rend="i">Journal Officiel</hi> sous le titre « Arrêté relatif à la simplification de la syntaxe française ». Il s’agit de tolérer des graphies qui s’éloignent de la norme, c’est-à-dire de ne plus les compter comme des fautes. Cet arrêté de 1900 préconise par exemple que le participe conjugué avec « avoir » reste invariable dans tous les cas. Dès janvier 1900, l’Académie Française, par la voix de Ferdinand Brunetière, avait protesté contre ce projet voulu par le Ministre de l’Instruction publique Georges Leygues : « c’est la première fois que le gouvernement s’occupe de régenter la langue française et qu’il tient si peu de compte de ce qu’on peut regarder comme un droit de l’Académie » (Procès-verbal du 11 janvier 1900 de l’Académie). « Froissée », l’Académie Française constitue alors une Commission d’études sur l’arrêté du 1<hi rend="sup">er</hi> août 1900. Le Ministre constitue une Commission de révision qui devra tenir compte des remarques de l’Académie. L’arrêté du 26 février 1901 intègrera les points d’accord avec l’Académie qui a obtenu la suppression des tolérances relatives au mot <hi rend="i">témoin</hi>, aux noms composés, à l’accord du participe avec <hi rend="i">avoir</hi>. Le texte de Gourmont, écrit immédiatement après la promulgation du décret d’août 1900, ne tient pas compte de l’arrêté Leygues.  Remy de Gourmont s’est déjà exprimé sur l’orthographe en 1899, dans l’<hi rend="i">Esthétique de la langue française. </hi>Il y condamne, au nom de la tradition, « les modifications radicales et maladroites préconisées par les fonétistes » qui « prétendent écrire les mots exactement comme ils se présentent » (<hi rend="i">op. cit</hi>., p. 72). (NdE)</note>
  <note n="$205$">A la grammaire comme corpus de règles transmis par la tradition scolaire, Gourmont oppose la philologie comprise comme science de la langue. (NdE)</note>
  <note n="$206$">François-Joseph-Michel Noël et Charles-Pierre Chapsal, <hi rend="i">Nouvelle Grammaire Française sur un plan très-méthodique, avec de nombreux exercices d’orthographe, de syntaxe et de ponctuation, tirés de nos meilleurs auteurs, et distribués dans l’ordre des règles</hi>, Veuve Nyon Jeune, 1823. Cette grammaire, qui se situe dans la continuité de la Grammaire de Port-Royal, sera rééditée avec succès jusqu’au début du XX<hi rend="sup">e</hi> siècle. En 1909, c’est aux effets de cet ouvrage que Ferdinand Brunot rapporte « l’état catastrophique de l’enseignement grammatical » (F. Brunot, <hi rend="i">L’Enseignement de la langue française</hi>. C<hi rend="i">e qu’il est, ce qu’il devrait être dans l’enseignement primaire, </hi>Cours de méthodologie [1909], Paris, Armand Colin, 1919, p. 43). (NdE)</note>
  <note n="$207$">L’arrêté de 1900 est dû au Ministre de l’Instruction publique. Il concerne avant tout l’enseignement et définit les tolérances applicables aux examens et concours. (NdE)</note>
  <note n="$208$">En 1901, dans « Les Femmes et le langage », Gourmont écrit : « Voici des enfants qui parlent ; ils s’en vont à l’école recevoir une leçon de grammaire. Ils parlent et usent de toutes les formes du verbe et de toutes les nuances de la syntaxe avec aisance et justesse. Ils parlent, mais voilà l’école, et le maître triomphe de leur apprendre ce que c’est que l’imparfait du subjonctif. À une fonction l’écolâtre a substitué une notion ; il a remplacé le geste par la conscience du geste, le mot par sa définition » (<hi rend="i">Le Chemin de velours</hi>, p. 220). (NdE)</note>
  <note n="$209$">Dans « La Dispute de l’orthographe » en 1907, Gourmont prendra l’exemple de Madame de Sévigné : « Qu’aurait dit mon sévère professeur, s’il avait lu, dans les manuscrits de Mme de Sévigné : <hi rend="i">ciècle, divercité, sertaine, sérémonie, grimasse, aparance </hi>? » puis de Madame de Montespan (<hi rend="i">Le Problème du style</hi>, Mercure de France, 1907, p. 284-285). F. Brunot notait en 1905 dans sa lettre ouverte au ministre : « Bonaparte aujourd’hui n’entrerait pas à Saint-Maixent, et Mme de Sévigné serait refusée au certificat d’études. » (<hi rend="i">op. cit</hi>., p. 6). (NdE)</note>
  <note n="$210$">Cette opposition entre l’usage instinctif et populaire de la langue, valorisé, et l’objectivation scientifique ou pédagogique, disqualifiée, est constante dans les textes de Gourmont. Ainsi dans l’<hi rend="i">Esthétique </hi>: « en même temps que les enfants apprennent dans les prisons scolaires ce que la vie seule leur enseignait autrefois et mieux, ils perdent sous la peur de la grammaire cette liberté d’esprit qui faisait une part si agréable à la fantaisie dans l’évolution verbale. Ils parlent comme les livres, comme les mauvais livres » (<hi rend="i">op. cit</hi>., p. 133). (NdE)</note>
  <note n="$211$">Gourmont commente dans l’ordre les articles du décret de 1900. (NdE) Nombre des substantifs. — Témoin. — Placé en tête d’une proposition, ce mot pourra rester invariable ou prendre la marque du pluriel, si le substantif qui le suit est au pluriel. Ex. : <hi rend="i">témoin </hi>ou <hi rend="i">témoins les victoires qu’il a remportées. </hi>La même liberté sera accordée pour le mot <hi rend="i">témoin </hi>dans la locution <hi rend="i">prendre à témoin. </hi>Ex. : <hi rend="i">je vous prends tous à témoin </hi>ou <hi rend="i">à témoins.  </hi>Pluriel ou singulier. — Dans toutes les constructions où le sens permet de comprendre le substantif complément aussi bien au singulier qu’au pluriel, on tolérera l’emploi de l’un ou l’autre nombre. Ex. : <hi rend="i">des habits de femme </hi>ou <hi rend="i">de femmes </hi>; — <hi rend="i">des confitures de groseille </hi>ou <hi rend="i">de groseilles ; </hi>— <hi rend="i">des prêtres en bonnet carré </hi>ou <hi rend="i">en bonnets carrés ; </hi>— <hi rend="i">ils ont ôté leur chapeau </hi>ou <hi rend="i">leurs chapeaux. » </hi>(NdE)</note>
  <note n="$212$">Gourmont reprend une question traitée en 1899 dans l’<hi rend="i">Esthétique </hi>: la francisation des mots grecs et étrangers. Cette « nationalisation », selon le critique, devrait reposer sur le rejet des principes de l’orthographe étymologique et la suppression des « lettres purement parasitaires » (<hi rend="i">op. cit</hi>., p.  76). (NdE)</note>
  <note n="$213$">En 1867, dans ses <hi rend="i">Observations sur l’orthographe française, </hi>Ambroise Firmin-Didot relève dans le Dictionnaire de l’Académie une longue liste de mots composés. Il donne la forme de pluriel proposée par l’Académie, puis le pluriel « selon quelques grammairiens » et, enfin, les modifications qu’il propose (<hi rend="i">Observations sur l’orthographe française suivies d’un exposé historique des opinions et systèmes sur ce sujet depuis 1527 jusqu’à nos jours</hi>, Firmin Didot, 1867). (NdE)</note>
  <note n="$214$">A. Darmesteter et A. Hatzfeld, <hi rend="i">Dictionnaire général de la langue française du commencement du XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle jusqu’à nos jours</hi> qui paraît entre 1890 et 1900, précédé d’un traité de la formation de la langue. (NdE)</note>
  <note n="$215$"><hi rend="i">Le Ciel des Philosophes</hi> est un ouvrage d’alchimie publié en 1550. (NdE) Jean Aurelle Augurel (1456-1524), poète et alchimiste italien, est l’auteur des <hi rend="i">Trois livres de la Chrysopée c’est-à-dire de l’art de faire de l’or</hi>, traduit en français par F. Habert  de Berry en 1548. (NdE)</note>
  <note n="$216$">La circulaire de 1900 recommande : « 9° Noms composés de deux substantifs unis par une particule indiquant le rapport qui existe entre eux. — On écrira séparément les éléments de ces mots en observant avec chacun les règles générales de la syntaxe. Ex. : <hi rend="i">un chef d’oeuvre, des chefs d’oeuvre ; </hi>— <hi rend="i">un pot au feu, des pots au feu ; </hi>— <hi rend="i">un pied d’alouette, des pieds d’alouette ; </hi>— <hi rend="i">un tête à tête, des tête à tête. » </hi>(NdE)</note>
  <note n="$217$">L’article 10 de la circulaire de 1900 stipule : « On tolérera la séparation ou la réunion des éléments. Si on les réunit en un seul mot, celui-ci pourra former son pluriel comme un mot simple. Ex. : <hi rend="i">un chassé croisé </hi>ou <hi rend="i">un chassécroisé, des chassés croisés </hi>ou <hi rend="i">des chassécroisés ; </hi>— <hi rend="i">un fier à bras </hi>ou <hi rend="i">un fierabras, des fiers à bras </hi>ou <hi rend="i">des fierabras ; </hi>— <hi rend="i">un pique nique </hi>ou <hi rend="i">un piquenique, des pique niques </hi>ou <hi rend="i">des piqueniques ; </hi>— <hi rend="i">un soi disant </hi>ou <hi rend="i">un soidisant, des soi disant </hi>ou <hi rend="i">des soidisants </hi>; — <hi rend="i">un te Deum </hi>ou <hi rend="i">un tedeum, des te Deum </hi>ou <hi rend="i">des tedeums ; </hi>— <hi rend="i">un exvoto </hi>ou <hi rend="i">un exvoto, des ex voto </hi>ou <hi rend="i">des exvotos ; </hi>— <hi rend="i">un vice roi </hi>ou <hi rend="i">un viceroi, des vice rois </hi>ou <hi rend="i">des vicerois ; </hi>— <hi rend="i">un en tête </hi>ou <hi rend="i">un entête, des en têtes </hi>ou <hi rend="i">des entêtes ; </hi>— <hi rend="i">une plus (moins) value </hi>ou <hi rend="i">une plusvalue, moinsvalue, des plus (moins) value </hi>ou <hi rend="i">des plusvalues, moinsvalues </hi>; — <hi rend="i">un gallo romain </hi>ou <hi rend="i">un galloromain, des gallo romains </hi>ou <hi rend="i">des galloromains.</hi> Il est inutile de s’occuper du mot <hi rend="i">sot l’y laisse, </hi>si étrangement formé. » (NdE)</note>
  <note n="$218$">Gourmont en propose plusieurs exemples dans le chapitre sur la « déformation » dans l’<hi rend="i">Esthétique. </hi>Ainsi la corruption populaire de <hi rend="i">laudanum</hi> en « l’eau d’ânon » ou encore : « Voix de Centaure. C’est un exemple amusant d’étymologie populaire. On exprime par ce terme la tendance du peuple à ramener l’inconnu au connu. Il ignore <hi rend="i">Stentor</hi> ; <hi rend="i">centaure</hi> lui est moins étranger : cela suffit pour influencer son oreille, ensuite sa langue. Quel rôle cette habitude a-t-elle joué dans la formation du français ? On n’a jamais tenté de l’établir et cela serait peut-être impossible » (<hi rend="i">Esthétique de la langue française, op. cit.,</hi> p. 178). (NdE)</note>
  <note n="$219$">Le <hi rend="i">Livre de chasse</hi> fut rédigé de 1387 à 1389 par Gaston Phébus, comte de Foix. (NdE)</note>
  <note n="$220$">Le titre complet de ce poème écrit en 1274 est <hi rend="i">Jehan de Dammartin et Blonde d’Oxford.</hi> (NdE)</note>
  <note n="$221$"><hi rend="i">Baudoin de Sebourg</hi> est une chanson de geste de la première moitié du XIV<hi rend="sup">e</hi> siècle. (NdE)</note>
  <note n="$222$"><hi rend="i">Fouque de Candie</hi> ou, le plus souvent, <hi rend="i">Foulque de Candie</hi>, est la dix-huitième branche de la chanson de <hi rend="i">Guillaume au court nez.</hi> C’est l’oeuvre d’Herbert le Duc. Foulque inspire une violente passion à Anfelize, fille de l’émir de Candie (Cadix). (NdE)</note>
  <note n="$223$">« Nu, demi, feu. — On tolérera l’accord de ces adjectifs avec le substantif qu’ils précèdent. Ex. : <hi rend="i">nu </hi>ou <hi rend="i">nus pieds, une demi </hi>ou <hi rend="i">demie heure </hi>(sans trait d’union entre les mots), <hi rend="i">feu ou feue la reine</hi>. » (NdE)</note>
  <note n="$224$">Jean-Louis Guez de Balzac (1595-1654), maître de la littérature épistolaire, est considéré comme le rénovateur de la prose classique, ayant réalisé l’équivalent de ce que Malherbe a accompli pour la poésie. Jean Chapelain (1595-1674) est l’un des correspondants de Guez de Balzac dans ses <hi rend="i">Lettres</hi> parues en 1624 puis en 1665. Il est intervenu dans la polémique suscitée par la publication des <hi rend="i">Remarques</hi> de Vaugelas en 1647, dite « querelle du purisme », où il défend l’héritage de Malherbe. (NdE)</note>
  <note n="$225$">Jean Racine, <hi rend="i">Esther</hi>, Acte III, scène 4. (NdE)</note>
  <note n="$226$">Jean Racine, <hi rend="i">Mithridate</hi>, Acte III, scène 5. (NdE)</note>
  <note n="$227$">Dans <hi rend="i">Le Mercure de France</hi> de février 1901, dans la « Revue du mois », Gourmont commente ce couple de rimes <hi rend="i">aime-même</hi> à partir de la question d’un lecteur portant sur le vers de Voltaire : « C’est moi le plus heureux puisque c’est moi qui t’aime ». Il conclut : « Il semble qu’elle soit chez les poètes un indice de paresse et de laisser-aller plus encore que les signes d’un sentiment vif des choses de l’amour ». Dans l’édition de 1907 du <hi rend="i">Problème du style</hi>, Gourmont résume cet article dans une longue note sur le traitement de cette rime chez Racine, Voltaire et Hugo et son enrichissement par des mots comme <hi rend="i">suprême, anathème, stratagème</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$228$">Racine, <hi rend="i">Bérénice</hi>, Acte I, scène 5. (NdE)</note>
  <note n="$229$">« Le méchant goût du siècle en cela me fait peur. (NdE) Nos pères, tout grossiers, l’avaient beaucoup meilleur » (Molière, <hi rend="i">Le Misanthrope</hi>, I, 3). (NdE)</note>
  <note n="$230$">Sur l’accord des participes, la circulaire de 1900 recommande : « Pour le participe passé construit avec l’auxiliaire <hi rend="i">avoir, </hi>on tolérera qu’il reste invariable dans tous les cas où on prescrit aujourd’hui de le faire accorder avec le complément. Ex. : <hi rend="i">les livres que j’ai lu </hi>ou <hi rend="i">lus ; </hi>— <hi rend="i">les fleurs qu’elles ont cueilli </hi>ou <hi rend="i">cueillies ; </hi>— <hi rend="i">la peine que j’ai pris </hi>ou prise ; lorsque le participe passé est suivi soit d’un infinitif, soit d’un participe présent ou passé, on tolérera qu’il reste invariable, quels que soient le genre et le nombre des compléments qui précèdent. Ex. : <hi rend="i">Les fruits que je me suis laissé </hi>ou <hi rend="i">laissés prendre. » </hi>(NdE)</note>
  <note n="$231$">Spécialiste de linguistique historique, d’histoire littéraire médiévale et d’édition de textes, Gaston Paris (1839-1903) est un ardent promoteur de la réforme de l’orthographe. Elu en 1897 à l’Académie Française, il prône « une réforme régulière mais systématique ». Il écrit en 1894 : « II est vraiment stupéfiant que dans un temps qui se dit et se croit démocratique, on s’obstine à maintenir ce vieux donjon entouré de fossés, de chausse-trappes et de herses, […] qui n’a d’autre motif d’exister que d’abriter la plus injustifiable des aristocraties, celle qui repose sur une initiation à des mystères sans autre valeur que le respect superstitieux dont on les entoure » (préface à Léon Clédat<hi rend="i">, Grammaire raisonnée de la langue française</hi>, Librairie Le Soudier, 1894, p. X). (NdE)</note>
  <note n="$232$">Recteur de l’Académie de Paris, directeur de l’Enseignement primaire de la Seine, Octave Gréard (1828-1904) est élu à l’Académie Française en 1886. En 1893, il présente un rapport sur la réforme de l’orthographe à la Commission du Dictionnaire de l’Académie française que Gourmont commente dans l’<hi rend="i">Esthétique de la langue française </hi>(<hi rend="i">op. cit</hi>., p. 76). (NdE)</note>
  <note n="$233$">Le linguiste Michel Bréal (1832-1915) est l’auteur en 1897 de l’<hi rend="i">Essai de Sémantique (science des significations)</hi> que Gourmont cite longuement dans son chapitre sur les métaphores dans l’<hi rend="i">Esthétique de la langue française</hi>. Il est favorable à une réforme modérée de l’orthographe, point de vue qu’il expose régulièrement dans la <hi rend="i">Revue des deux mondes. </hi>Ses articles sont repris en 1890 dans <hi rend="i">La Réforme de l’orthographe</hi> (Hachette) que Gourmont citera en 1905 dans son « Essai sur la simplification de l’orthographe », se rangeant au point de vue du linguiste qui recommande « un tact et une prudence extrêmes » et le cite : « ”les réformes proposées devront se faire petites et imperceptibles, elles devront se glisser une à une pour arriver à s’annexer au capital de savoir qui est à la base de toute éducation.” » (<hi rend="i">Promenades philosophiques-Première série</hi>, Mercure de France, p. 290-291). (NdE)</note>
  <note n="$234$">Dans une dernière observation, la circulaire de 1900 stipule : « Il conviendra, dans les examens, de ne pas compter comme fautes graves celles qui ne prouvent rien contre l’intelligence et le véritable savoir des candidats, mais qui prouvent seulement l’ignorance de quelque finesse ou de quelque subtilité grammaticale. Ainsi, notamment, il conviendra de compter très légèrement : 1° les fautes portant sur les substantifs qui changent de genre suivant qu’ils sont employés au sens abstrait ou au sens concret, tel que <hi rend="i">aide, garde, manoeuvre, </hi>etc., ou qui changent légèrement de sens en changeant de genre, tels que <hi rend="i">couple, merci, relâche, </hi>etc. ; 2° les fautes relatives au pluriel spécial de certains substantifs, particulièrement dans les langues techniques, tels que <hi rend="i">aïeuls, aïeux, ciels </hi>et <hi rend="i">deux, oeils </hi>et <hi rend="i">yeux, travails </hi>et <hi rend="i">travaux, </hi>etc. ; 3° les fautes relatives à l’emploi ou à la suppression de l’article ou à l’emploi de prépositions différentes devant les noms propres masculins désignant des pays. Ex. : <hi rend="i">aller en Danemark, en Portugal, </hi>mais <hi rend="i">aller au Japon, au Brésil</hi>. » (NdE)</note>
  <note n="$235$">Gourmont disait dans « Du style ou de l’écriture » que « les mots de tous les jours » sont « l’œuvre séculaire de l’instinct » (<hi rend="i">La Culture des idées, op. cit</hi>., p. 39). (NdE)</note>
  <note n="$236$">Ce cas d’analogie est l’une des trois cents « déformations populaires » relevées par Gourmont en 1899 : « <hi rend="i">Vous faisez</hi>. Ceci représente brutalement la tendance de la langue française à ramener tous ses verbes à la première conjugaison. L’Anonyme cite <hi rend="i">agoniser</hi> pour <hi rend="i">agonir</hi> (de sottises) ; il y en a bien d’autres » (« La Déformation », <hi rend="i">Esthétique de la langue française, op. cit.,</hi> p. 176). (NdE)</note>
  <note n="$237$">Dans l’<hi rend="i">Esthétique de la langue française</hi>, Gourmont a proposé de réformer l’orthographe des mots d’origine grecque : « Les mots grecs imposés au dictionnaire français perdraient une partie de leur laideur pédante si on les soumettait à une simple opération de nettoyage. […] Il faut remplacer les <hi rend="i">ph</hi> par des <hi rend="i">f</hi>, les <hi rend="i">y</hi> par des <hi rend="i">i</hi> et écrire par <hi rend="i">qu</hi> les <hi rend="i">k</hi> et les <hi rend="i">ch</hi> durs » (<hi rend="i">Esthétique de la langue française, op. cit.,</hi> p. 75-76). (NdE)</note>
  <note n="$238$">Pierre Berceure ou plus souvent Bersuire ou Berchoire (1290-1362) est un moine bénédictin, célèbre pour sa traduction de Tite-Live et pour son <hi rend="i">Répertoire</hi> moral destiné aux prédicateurs.  Dans « Du Bellay grammairien » en 1905, Gourmont écrit : « La langue même dont se sert Du Bellay dans sa <hi rend="i">Deffence</hi> est toute pleine de mots nouvellement tirés du grec ou du latin, quelques-uns brutalement, d’autres avec une certaine adresse analogique. On connaît d’une façon certaine l’origine des plus communs en politique et en économie. Vers l’an 1350, Pierre Berceure, moine Bénédictin, mit en français ce que l’on connaissait alors de Tite-Live… » (« Du Bellay grammairien », <hi rend="i">Promenades philosophiques</hi>, Mercure de France, 1905, p. 318-319). (NdE)</note>
  <note n="$239$">Gourmont reprend le vers : « Soyez plutôt maçon si c’est votre talent », extrait du Chant IV de l’<hi rend="i">Art poétique </hi>(1674) de Boileau. Il s’agit d’une pique dirigée contre Claude Perrault (1613-1688), frère de Charles. Médecin de formation, il devint architecte et réalisa la colonnade du Louvre. (NdE)</note>
  
</notes>
