<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2018-12-07T17:26:09+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La crise littéraire et le naturisme (article de <hi rend="i">La Plume</hi>)</title>
        <author key="Le Blond, Maurice (1877-1944)">Maurice Le Blond</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Éric Thiébaud</name>
          <resp>OCR, XML-TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Labex OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/critique/le-blond_crise-litteraire-et-naturisme/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons :
              « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France
              (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Maurice Le Blond</author>, <title><hi rend="i">« La crise littéraire et le
              naturisme », </hi>La Plume : littéraire, artistique et sociale</title>,
              <biblScope>9e année, nº 191</biblScope>,
          1<hi rend="sup">er</hi> avril <date>1897</date>, <biblScope>p. 206-208</biblScope>. PDF : <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k15601c/f209">Gallica</ref>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1897"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="206" xml:id="p206"/>
        <head>La crise littéraire et le naturisme</head>
        <p>Nous sommes en pleine crise littéraire, et le public n’en ignore plus l’existence, s’il
          ne peut en juger encore toute la portée et l’étendue. À la parution de livres récents<note
            place="bottom"><title>L’Hiver en Méditation</title>, de Saint-Georges de Bouhélier ;
              <title>Sylvie</title>, d’Eugène Montfort ; <title>Sur la Route</title>, par Albert
            Fleury ; <title>Essai sur le Naturisme</title>, etc.</note>, il fut facile de discerner
          chez les lettrés contemporains un revirement soudain de l’opinion. En cette occasion, le
          symbolisme fut attaqué avec violence par les nouveaux écrivains, qui critiquaient moins
          les poètes et les personnalités qui s’en dégagèrent que les stériles principes et les
          rares œuvres de cette époque inféconde.</p>
        <p>Le symbolisme n’apporta pas en réalité un art original, ni même une conception nouvelle
          de la beauté. Ce fut plus strictement la dernière période d’un genre dont on peut placer
          la naissance vers la fin du Romantisme. C’est ainsi que les Baudelairiens, les
          Parnassiens, les Symbolistes composent une sorte de famille intellectuelle contre qui se
          trouve disposée à lutter la dernière génération. Ces successives écoles, malgré qu’elles
          possèdent des traits assez distinctifs, conservent cependant entres elles je ne sais quel
          air de ressemblance. Elles préconisèrent toutes ce qu’on pourrait appeler « la Littérature
          pour Littérateur » ; avec d’identiques tendances vers un spiritualisme indécis, elles
          s’inspirèrent de métaphysiques révolues et de théogonies décrépites. Seules, des nuances
          de mode et de sentiment les distinguèrent, les uns préfèrent les Grâces aux Walküres,
          ceux-ci la légende rhénane à la mythologie hellène, d’autres les bords du Gange aux rives
          de l’Eurotas. Amoureux d’exotisme, d’archaïsme ! jamais ils ne prétendirent accorder leur
          pensée aux sentiments de leur époque, à l’âme de la nation.</p>
        <p>Quelques esprits acerbes ont violemment reproché à M. Saint-Georges de Bouhélier et à ses
          partisans d’avoir, les premiers, parlé d’une génération nouvelle. Selon eux, les questions
          de génération, d’âge, de temps ne doivent pas intervenir en Littérature et n’auraient
          aucune valeur comme argument de critique. Voilà, dans l’occurrence, la plus grossière des
          erreurs, et qui révèle une grave ignorance des phénomènes ethniques et historiques.</p>
        <p>Que le lecteur veuille bien songer qu’entre les naissances des jeunes hommes qui
          commencent à écrire et celles des écrivains précédents, un grand fait de l’histoire
          contemporaine a eu lieu, la guerre de 1870-71, à laquelle succédèrent les ensanglantements
          de la Commune. Croit-on donc qu’une pareille invasion compte pour peu de chose dans
          l’histoire intellectuelle d’un peuple ? Lisons la <title>Confession d’un Enfant du
            siècle</title>, où Alfred de Musset nous fournit, sur l’état d’âme des Romantiques, de
          si précieux documents ! N’a-t-il pas démontré, d’une façon éclatante, qu’aux tumultueux
          sentiments qui agitaient la jeunesse, vers 1835, nous devions chercher une origine parmi
          les glorieux exploits et les héroïques guerres du Premier Empire ? Il faut voir là un
          effet constant. Les grandes actions ont leur répercussion jusque dans les intelligences ;
          et quoi d’étonnant à ce que des événements qui ont bouleversé les destinées nationales
          modifient également la sensibilité des particuliers ?</p>
        <p>Que l’on songe aussi aux réformes introduites dans l’Éducation depuis vingt ans, à
          l’extension donnée dans les programmes à l’enseignement scientifique, à l’importance
          accordée principalement à l’étude des doctrines positivistes, et l’on comprendra ces
          dispositions d’esprit qui nous précipitent, pour la plupart, vers la réalité,
          l’exactitude, et le respect de la nature, sans, pour cela, négliger les qualités
          d’enthousiasme, d’héroïsme et de finesse dont la nature nous a si généreusement dotés.</p>
        <p>En écrivant ces lignes, je n’ai nullement l’intention de nous présenter comme des modèles
          d’érudition. Nous ne sommes pas de grands savants, nos connaissances sont peu étendues.
          C’est que tout le monde ne sort pas, comme M. Sully Prudhomme, de l’École polytechnique et
          cela ne nous plaît guère de mettre la chimie en chansons. Nous ne voulons pas davantage
          ressusciter le roman expérimental, cher aux Naturalistes. Mais je crois que les grandes
          théories positivistes des Auguste Comte et des Darwin, des Taine et des Karl Hæckel, ont
          peu à peu pénétré nos consciences. Les efforts de ces grands penseurs auront contribué à
          débarrasser les esprits des derniers vestiges de spiritualisme qui les encombraient. Ainsi
          nous avons acquis intuitivement l’intelligence des Races et de la Cité. Cette direction
          d’idées, je pense que la majorité des hommes de vingt ans l’a suivie.</p>
        <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
        <p>Or, ce qui importe, c’est l’édification d’une croyance, d’une foi nouvelle ? Voilà la
          mission qui nous sollicite. <pb n="207" xml:id="p207"/>Et nous y sommes magnifiquement
          préparés. Les exégètes nous ont enseigné qu’il fallait rechercher les origines du
          christianisme parmi les écoles de philosophie ouvertes dans Alexandrie, la Perse, la
          Basse-Égypte. Tant de propositions qui devinrent, par la suite, du domaine populaire y
          avaient été préalablement agitées par les fins esprits du temps, et consignées dans les
          secrets rituels des Initiés, des Savants et des Mystagogues. Il fallut toute la grâce
          évangélique d’un Jésus pour faire rayonner jusqu’aux âmes simples la magnificence déjà
          antique de tels préceptes. Avec des phrases apostoliques, grâce aussi à des paraboles
          passionnées, il sut captiver l’imagination des foules et subjuguer l’attention rebelle des
          artisans et des bergers. Si l’on médite un instant, on se persuadera que notre situation
          n’est guère différente. En ce <num>xix<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, le foisonnement
          des idées et l’abondance des découvertes ont été extraordinaires. De Cuvier jusqu’à
          Pasteur, on peut dire que la science a marché à pas de géants. Et cependant l’état
          spirituel de la masse est resté stationnaire. Esclaves de la superstition, les hommes
          n’ont pas compris la sublime leçon qui se dégage de nos victoires scientifiques sur le
          Mystère. Ils ne se sont aperçus que des légères améliorations matérielles et des petits
          profits qu’ils tirent de l’industrie. Les arides axiomes, les sévères manuels n’ont pas eu
          la vertu de les toucher. Les sèches formules n’eurent pas davantage l’heur de les séduire.
          Ainsi s’accentua, chaque jour, la distance mentale qui sépare l’élite savante du reste de
          la nation. Et il est juste d’ajouter que les sophismes des sociologues et la verve
          déclamatoire des tribuns y ont contribué pour beaucoup.</p>
        <p>C’est donc aux poètes de marcher vers les foules. Ils les initieront aux chants d’Orphée.
          Cette ferveur mystique qui nous anime à l’égard de la divine et maternelle matière, notre
          religion de la vie quotidienne, des Travaux et des Jours, nous en investirons le cœur des
          Humbles. Par ce que nous prêterons à nos concepts des apparences de chair et de fleurs, il
          sera possible aux foules de ressentir la pathétique beauté immanente à la fois panthéiste.
          Ne redoutons point, à notre tour, d’être apostoliques. Promulguons la joie de vivre,
          admirons les différents labeurs de l’homme par quoi se transforme le monde. Et puis
          efforçons-nous vers un art ingénu, naturel. Ainsi, telles maximes qui furent l’apanage
          d’une minorité, rayonneront jusqu’au fond des provinces. Il ne faut pas que les idées
          restent ensevelies dans les gris traités des théoriciens, vivifions-les d’un souffle
          créateur et lyrique, et que, guidées par les poètes, au son des lyres, elles s’avancent
          vers les intelligences, qu’elles y pénètrent par la puissance du Verbe !</p>
        <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
        <p>Avec une pareille compréhension de la Beauté, il est aisé de se rendre compte de la
          singulière aversion que nous inspira l’état présent des lettres vers les premières heures
          de nos débuts. Le bibelot d’écriture, la joliesse plastique, de même que les jeux de
          phrases et les notations de nuances sentimentales semblaient seuls préoccuper les auteurs.
          Comme le faisait remarquer naguère et fort à propos M. René Ghil, ce genre de littérature
          ne peut séduire que de rares adolescents dépourvus de sens vital et un nombre plus
          restreint encore de jeunes femmes oisives, mais il ne correspond en aucune façon à la
          totalité des aspirations actuelles. Aussi le seul remède à cet état de choses sera donc de
          refuser aux arts ce caractère aristocratique où l’on voudrait le limiter.</p>
        <p>De cette esthétique naturelle et populaire, il semble que M. Saint-Georges de Bouhélier
          ait découvert une formule originale et merveilleuse. On n’ignore plus que ce jeune poète a
          proposé comme le plus sublime des motifs d’émotion et le plus émotif des sujets
          pathétiques l’héroïsation du Travail humain, l’Épopée des Fonctions et des Métiers. Selon
          lui, au lieu d’entraîner les naïves imaginations vers de fantastiques empyrées, des forêts
          féeriques et de légendaires paysages, ce qui contribue, en quelque sorte, à détacher de
          leur existence habituelle les hommes pour qui nous chantons, il s’agirait de les
          persuader, au contraire, de la beauté, de la grandeur même et de la pompe dont sont
          empreints leurs actes ordinaires et leurs occupations courantes. Éblouissons-les plutôt
          par la vision transfigurée de leur destin. Qu’ils apprennent enfin la sérénité auguste de
          leurs gestes, la nécessité absolue de leur rôle. C’est cet art là que nous prêcha
          M. Saint-Georges de Bouhélier lorsqu’il écrivit la <title>Vie héroïque des Aventuriers,
            des Poètes, des Rois et des Artisans</title>, et qu’il y formula les phrases chantantes
          et accentuées que voici :</p>
        <quote>
          <p>« Ces héros ruraux et urbains représentent, incarnent, glorifient, pompeux, une Face de
            la Terre ou du Firmament… La Nature elle-même nécessite l’auguste ardeur de leur
            patience. C’est ainsi qu’elle les prédestine à célébrer la fête du Pain, les Semailles,
            l’Espoir, les Moissons ; — à travailler dans les carrières pour l’extraction des
            houilles noires et compactes ; à tresser des fleurs, des corbeilles ! Car la Nature élit
            chacun. Elle commande les hommes afin qu’ils se penchent sur les eaux, et pour qu’ils
            modèlent des amphores de roche. Et s’ils luttent, les uns, dans un four à coke ; s’ils
            élèvent, les autres, des abeilles ; s’ils cultivent des roses et des blés, ce n’est
            point par un stratagème, ni une simagrée des hasards… Ces pêcheurs, ces maçons, ces
            bouviers ont été, sans nul doute, élus à travers toute l’Éternité pour solenniser les
            guêpes et les marbres… Et ils apparaissent moins des hommes que de vivantes Enclumes,
            les uns ; et ceux-ci des Houlettes ; des Corbeilles et des Faux… »</p> </quote><p>Au lieu d’inventer des aventures où paradent et dialoguent d’impossibles personnages, il
          convient de célébrer également la pacifique sublimité des fêtes familiales et civiques.
          Tels faits normaux, comme la naissance, les repas, l’hymen, la mort, ne sont-ils pas aussi
          magnifiques pour interpréter, que les puériles péripéties de notre invention. Il s’agit de
          les sanctifier, d’en montrer les relations sacrées avec la vie même de l’univers. Ce sont
          de semblables idées, — absolument inédites jusque-là, — que M. de Bouhélier s’est plu à
          développer dans certains chapitres de son dernier ouvrage : <title>L’Hiver en
            Méditation</title>, et qui sont intitulés l’Émotion, le Pathétique Romanesque, le
          Destin. Entre tous, je me permettrai de transcrire ce passage d’une méditation sur le
          Foyer, et qui donnera au lecteur un exemple tout à fait exact des admirables effets que
          l’on peut tirer de la théorie naturiste :</p>
        <quote>
          <p>« … Cette béatifiante communion, partout j’en distingue le pressentiment. Dans la
            forge, la grange, l’étable, tel grenier, et la boulangerie ! Mais où il apparut surtout,
            c’est parmi ces linges frais, les senteurs de la chambre nuptiale.</p>
          <p>« Il faudrait y entrer comme dans le Paradis. Il faudrait marcher là, comme au lieu le
            plus suave, le plus religieux, le plus impressionnant du monde. C’est là <pb n="208"
              xml:id="p208"/>que s’accomplissent les rites suprêmes. L’aube y pénètre avec
            pudeur.</p>
          <p>« Toute la clarté du ciel, des jeunes roses et des prairies heureuses, filtre aux
            clairs lins du lit, les trempe d’ardente blancheur. Rien de plus candide ni de plus
            exquis. Les amours, les luxures se fondent, le soleil tremblant vacille et soupire,
            l’émoi effrite les pensées, le sang et la chair flambent dans un brasier, et le vent
            tournoie. Une tempête emporte les constellations ; l’air est doux, l’azur frais, les
            verts feuillages chuchotent. Pas un instant moins tragique, le matin se couche sur un
            monde d’aurore.</p>
          <p>« Ce lieu où de telles émotions brûlent et exténuent les amants, je voudrais que
            personne n’y entrât sans vénération. Là se consomme la destinée des races. Peut-être y
            créons-nous le dieu futur… »</p> </quote><p>De pareilles pages, et elles sont nombreuses chez cet écrivain, peuvent glorieusement
          figurer parmi les plus belles de notre littérature française. Je m’étonne que M. Charles
          Maurras, qui consacra au Naturisme plusieurs études fort sympathiques (dans <title>la
            Revue Encyclopédique, le Soleil, la Gazette de France</title>), n’en ait pas admiré
          toute la pureté. N’alla-t-il pas jusqu’à reprocher à M. de Bouhélier de n’avoir eu
          l’audace d’être un Malherbe, et d’avoir négligé dans la langue la réforme qui
          s’impose.</p>
        <p>Je présume qu’il serait nécessaire de s’expliquer. Le style ne possède pas par lui-même,
          comme le semble prétendre M. Maurras, une réalité authentique. Ce n’est selon moi que
          l’expression d’un rapport. Sa beauté est relative aux pensées qu’il exprime. Une langue
          n’est pas stable, et son évolution est parallèle à celle des idées. <quote>« Il faut que
            les réformes d’art se subordonnent aux réformes mentales »</quote>, a dit l’auteur de
            l’<title>Annonciation</title>. Un changement dans le langage ne peut avoir lieu sans une
          révolution préalable dans les mœurs, les intelligences et la sensibilité. C’est ainsi
          qu’un système harmonieux ne peut être traduit que dans des phrases architecturales et
          mélodieuses. Les œuvres de Platon, de Descartes, constituent un témoignage irréfutable de
          ce principe. S’il y a dans le style de nos modernes d’évidentes fautes de goût, cela tient
          surtout à leur mauvaise manière d’envisager le monde, et fort peu au mépris qu’ils ont eu
          pour les préceptes de Boileau-Despréaux. Il serait donc ridicule de vouloir tenter <hi
            rend="i">a priori</hi> une révolution dans la forme littéraire. Les réformes du style
          s’accomplissent d’elles-mêmes, souvent à notre insu. Et il suffit pour cela que les
          auteurs apportent des idées nouvelles, qui correspondent aux sentiments de l’époque et qui
          conviennent, en même temps, à la nature de nos nationaux.</p>
        <p>Tel est donc le cas présent. La crise littéraire ne peut pas être résolue par
          l’archaïsme. Nous avons déjà vu, à propos de l’école romane, combien chimériques étaient
          de tels vœux. Seule la violence impétueuse de l’idée a le pouvoir de régénérer, à la fois
          le langage et les coutumes. Et puisqu’on veut bien nous accorder que les Naturistes
          apportent en effet une éthique imprévue et une inédite méthode de vie, je ne crains pas
          trop de m’avancer en déclarant que leur désir d’art populaire, autochtone, païen et
          rationnel, contribuera énormément à une réforme dans l’expression, qui, pour être très
          différente de celle de Malherbe, n’en sera pas moins considérable.</p>
        <byline>
          <hi rend="i">MAURICE LE BLOND.</hi>
        </byline>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
