<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2018-12-07T17:32:52+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Émile Zola devant les jeunes (articles de <hi rend="i">La Plume</hi>)</title>
        <author key="Le Blond, Maurice (1877-1944)">Maurice Le Blond</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Éric Thiébaud</name>
          <resp>OCR, XML-TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Labex OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/critique/le-blond_emile-zola-devant-les-jeunes/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons :
              « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France
              (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Maurice Le Blond</author>, « <title><hi rend="i">« Émile Zola devant les
              jeunes », </hi>La Plume : littéraire, artistique, sociale</title>,
            <date>15 février-1<hi rend="sup">er</hi> mai 1898</date> : (I), 10<hi rend="sup">e</hi> année, nº 212,
          15 février 1898, p. 106-109 <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k15602q/f109">(Gallica)</ref> ; (II),
          nº 213, 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1898, p. 141-144 <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k15602q/f144">(Gallica)</ref> ; (III),
          nº 214, 15 mars 1898, p. 168-172 <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k15602q/f171">(Gallica)</ref> ; (IV),
          nº 215, 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1898, p. 203-207 <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k15602q/f206">(Gallica)</ref> ; (V),
          nº 216, 15 avril 1898, p. 237-242 <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k15602q/f240">(Gallica)</ref> ; (VI) (<hi
            rend="i">Fin.</hi>), nº 217, 1<hi rend="sup">er</hi> mai 1898, p. 274-278 <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k15602q/f277">(Gallica)</ref>. Annexes :
          Karl Boès, « Lettre à M. Zola et à ses amis », nº 213, 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1898,
          p. 138-141 <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k15602q/f141"
            >(Gallica)</ref> ; Emmanuel Delbousquet, « À propos de M. Émile Zola et des
          naturistes », nº 215, 1<hi rend="sup">er</hi> avril 1898, p. 201-203 <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k15602q/f204">(Gallica)</ref>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1898"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>Emile Zola devant les jeunes</head>
        <div>
          <pb n="106"/>
          <head>I</head>
          <p>Ce serait une étrange erreur de s’imaginer que la venue du génie est aussitôt accueille
            par l’allégresse générale et par la reconnaissance des nations. S’il est vrai que
            certaines œuvres supérieures ont, dès leur apparition, merveilleusement réussi, c’est
            qu’elles étaient le magnifique et pur reflet de leur époque, mais elles ne devançaient
            pas leur temps, elles ne laissaient en aucune façon présager les métamorphoses futures
            de l’humanité tressaillante. Des auteurs comme Corneille ou comme Cervantès, qui
            célèbrent les passions chevaleresques d’un âge entier, ont acquis les suffrages de leurs
            contemporains : ils peuvent être de grands poètes, ce ne sont pas des héros.</p>
          <p>Exprimer une idée, c’est-à-dire découvrir un rapport inconnu, prononcer la bonne
            parole, investir les hommes d’une sensibilité nouvelle, voilà une mission sainte et
            admirable. On connaît notre conception du poète. Il régénère tout ce qu’il touche : son
            contact purifie. Si son sombre regard, d’une ardeur angélique, se pose tout à coup sur
            la fine pâte sculptée d’une rose ou sur le visage rayonnant d’une jeune femme, il
            perçoit, sous ces gracieuses apparences, un sens supérieur ; il les interprète d’une
            façon neuve, il leur découvre avec le reste du monde une analogie mystérieuse et des
            correspondances encore cachées.</p>
          <p>C’est ainsi qu’il enrichit notre trésor moral, qu’il fertilise notre âme d’une semence
            auguste, qu’il précise et fixe, dans le paros ou par le verbe, des aspirations
            jusqu’alors balbutiées et obscures. Grâce à lui notre conception du monde deviendra plus
            haute et plus forte ; nous sentirons en notre être éperdu se clarifier nos émotions
            amoureuses : une brume se dissipe entre la terre et nous.</p>
          <p>Mais vous pensez bien qu’une idée surgie ainsi à l’improviste, qu’un mode inusité de
            sensibilité vont offenser, troubler, bouleverser les anciennes mœurs, auxquelles nous
            conformions auparavant notre existence, qu’il va s’accomplir une révolution
            intellectuelle, destinée à modifier nos vieilles manières de méditer, notre goût de la
            nature et nos façons de frissonner. La guerre entre la foule et le génie, entre les
            partisans de la routine et le grand facteur de l’évolution humaine, le sublime
            architecte de l’idéal futur, cette guerre doit éclater inévitablement, violente,
            tragique, acharnée. À peine nous trouvons-nous en présence de son œuvre, à peine
            soupçonnons-nous le sens de sa pensée, qu’un sentiment de révolte et de haine nous
            enflamme, nous précipite contre cet homme. C’est une insurrection de toute notre chair,
            une répulsion presque physique : d’obscurs et amers instincts s’éveillent en nous ; et
            si ornés, si calmes que nous soyons, nous dirigeons à son adresse l’agressif appareil de
            nos insultes, de nos sourires et de nos sarcasmes. Car l’humanité redoute toujours un
            effort nouveau, je ne sais quel désir de repos, je ne sais quel sentiment de la quiétude
            existe profondément dans les consciences. Et pour ne point troubler la paix de leur
            cœur, les hommes, malaisément, renoncent à leurs erreurs. « Eh ! quoi, pensent-ils,
            l’hérédité, l’éducation et l’habitude avaient enraciné au fond de notre être des
            croyances prétendues vivaces, une foi que nous pensions immuable, des vérités que nous
            présumions absolues ! De quel droit cet homme vient-il saccager les entrailles de notre
            âme, ébranler ces temples intérieurs que chacun porte en soi ? Nous avions bâti pour
            notre repos un édifice moral, et, forts de la sagesse du passé, nous somnolions sous ces
            vieilles voûtes. Il nous va falloir les abandonner, errer, marcher, combattre encore, et
            rebâtir ! »</p>
          <p>Tels sont donc les propos que tiennent la plupart des gens en présence d’une idée
            inconnue. Car ils ont la secrète intuition que l’on n’est jamais maître de l’idée, que
            nous sommes guidés et portés par elle, qu’elle possède une puissance intrinsèque,
            qu’elle suit un itinéraire tracé dans le monde, qu’elle subira des transformations et
            des métamorphoses imprévues impossibles à présager pour le moment, que nous devons la
            suivre docilement, en ignorant le pays où elle nous mène, vers quelle cité céleste,
            quelle terre nouvelle ou quelle contrée d’enfer elle pourra nous conduire dans
            l’avenir.</p>
          <p><pb n="107"/>Chaque mouvement en avant dans le monde de la pensée et des faits entraîne
            donc une réaction inévitable, proportionnée à la violence de l’effort précédent et à la
            puissance de l’homme qui la détermina. Telle est la conséquence dans les phénomènes
            historiques et philosophiques des deux grands principes de la vie organique : le
            principe évolutif et le principe conservateur. L’expérience nous en fournit d’ailleurs
            des preuves constantes. C’est ainsi qu’à l’épopée napoléonienne succédèrent aussitôt la
            Restauration, des décrets rétrogrades, la sainte alliance des peuples. C’est ainsi
            qu’après le Romantisme, qui fut essentiellement un art d’émotion, de lyrisme et de
            liberté, nous voyons naître l’école parnassienne affirmant surtout des principes
            restrictifs, subordonnant le culte de l’émotion à celui de la forme, répudiant le
            désordre lyrique, et qui préfère, pour tout dire, la règle au génie.</p>
          <p>C’est encore le même fait, le même jeu de bascule, auquel nous allons assister à propos
            de M. Émile Zola. Son œuvre déchaîna d’abord des tempêtes. Elle fut accueillie par des
            orages. Et la lutte qu’eut à soutenir le Naturalisme présente cette particularité, par
            quoi elle se distingue des précédentes querelles littéraires, que son retentissement
            immédiat fut considérable, et que, dans cette circonstance, à l’émotion des lettrés se
            mêla le grondement populaire. Car je suis sûr pour ma part que la querelle des Anciens
            et des Modernes, au <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, n’intéresse guère
            qu’une centaine de personnes lettrées : académiciens, précieuses, abbés de cour,
            rhéteurs ou grammairiens. Les manifestes des romantiques ne furent guère commentés que
            dans quelques salons, et quant aux discussions des Parnassiens, elles émurent tout au
            plus les échos du passage Choiseul. C’est que toutes ces théories ne comportaient point
            de conséquences sociales. Il n’en est pas de même pour le Naturalisme. Dès que les
            œuvres du grand romancier eurent pénétré dans le public, ce fut une perturbation
            générale. Elles passionnèrent autant qu’une affaire politique ou qu’un événement
            national. La démocratie tout entière prit part à la polémique. Toutes les classes de la
            société ressentirent un choc et furent ébranlées. Des sarcasmes, des clameurs, des
            insultes, un formidable tumulte accueillirent l’auteur des
              <title>Rougon-Macquart</title>. Ce ne furent pas des discussions d’école sur la forme,
            le style, ou des questions techniques. Mais les problèmes moraux, toutes les passions
            humaines furent tour à tour soulevés et déchaînés.</p>
          <p>Or cette émotion permanente, renouvelée et avivée à chaque ouvrage, suffirait déjà à
            dénoncer la présence réelle d’un génie créateur, à révéler sa puissance et à nous
            affirmer que le grand auteur de l’<title>Œuvre</title> et de <title>Germinal</title>
            demeure, en vérité, la plus vivante incarnation de cette seconde moitié du <num>xix<hi
                rend="sup">e</hi></num> siècle, bouleversée par les découvertes scientifiques, par
            la montante marée des foules en rumeur, par le tragique fracas des industries ; et la
            haine qu’il provoqua suffirait à démontrer l’éternité de cet homme, émouvant et
            splendide comme une époque faite chair.</p>
          <p>En un moment où le mépris des masses se trouve être, chez les intellectuels, un
            sentiment fort en faveur, peut-être paraîtra-t-il téméraire de faire, dans ces
            critiques, un cas quelconque de la popularité. Je sais que l’on feint de préférer aux
            suffrages du peuple la gloire d’être admiré par un petit groupe d’initiés. La volupté
            d’être incompris, la saveur de sentir sa pensée impénétrable, le goût de l’hermétisme,
            en un mot, affolèrent fortement plusieurs cervelles légères de notre époque. Ce sont là
            des poses enfantines et sans conséquence de quelques écrivains, qui précisément
            voudraient tirer gloriole de leur obscurité. Néanmoins, si nous nous en rapportons au
            témoignage de l’histoire, nous ne trouvons pas d’exemple que dans les arts un homme de
            génie soit resté ignoré. Consultez les anciennes littératures ! N’est-ce pas un sublime
            spectacle que celui d’Eschyle, porté triomphalement à l’Acropole après la représentation
            des <title>Perses</title> ? Voyez, au moyen âge, le retentissement de la <title>Divine
              Comédie</title> ! Enfin la popularité de Jean-Jacques, la renommée de Goethe<note
              resp="editor" place="bottom">[NdE] Orthographié Gœthe.</note>, l’apothéose de Victor
            Hugo, ne constituent-elles pas un <hi rend="i">critérium</hi> suffisant de
            l’universalité du génie ?</p>
          <p>Doit-on induire de cela que le retentissement d’une œuvre, que la notoriété, voire le
            succès de librairie, sont le signe d’un grand esprit et nous permettent de reconnaître
              <pb n="108"/>un chef-d’œuvre ? Ce serait une sottise de le croire puisque nous voyons
            la célébrité sourire à tant d’auteurs médiocres et d’écrivains détestables. Mais je
            prétends que par définition même, l’homme de génie ne peut rester indifférent, puisque
            son âme correspond à toutes les âmes, comme le feu du soleil aux moindres fibres de la
            matière vivante, et que si la renommée n’est pas toujours une preuve de puissance
            intellectuelle, l’indifférence publique en est assurément une d’infériorité et de
            non-valeur.</p>
          <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
          <p>Émile Zola, comme tant de grands hommes, a connu cette bienheureuse fortune d’être à la
            fois populaire, discuté et honni. Car il peut paraître surprenant que, dans toute
            rénovation artistique ou religieuse, l’élite de la nation, chaque fois, s’interpose, et
            que, seuls, les humbles, les frustes, les natures vierges et frémissantes soient les
            premiers frappés par la bonne parole, s’enthousiasment pour l’œuvre nouvelle. On peut se
            persuader que si les messies des anciens âges ont rencontré dans la foule leurs martyrs
            et leurs apôtres, c’est encore parmi celle-ci que nos grands hommes découvrent leurs
            premiers admirateurs. Seuls, des adolescents et des parias sont capables de posséder les
            dons charmants du néophyte. Mais combien il serait vain de les rechercher parmi les
            classes dirigeantes et chez les intelligences qui composent l’aristocratie
            intellectuelle. Car vous ne verrez jamais un homme de cette élite, ayant acquis par
            toute une jeunesse d’étude et de travail, la science du passé, s’étant orné dans les
            universités, s’étant construit une certitude vers la vingt-cinquième année, vous ne
            verrez jamais un tel homme rejeter son savoir, renier ses croyances anciennes, pour
            accepter une foi naissante, se détruire suffisamment pour laisser brûler son âme aux
            lyriques flammes de l’apostolat.</p>
          <p>À de tels esprits chez qui domine la culture et la politesse, n’allez pas demander de
            grandes passions ou des enthousiasmes profonds. Le criticisme s’est développé en eux.
            Vous les verrez occupés à faire des comparaisons, assidus à des jeux de rhétorique,
            rachetant leur pédantisme par un sourire de suffisance, essayant de compenser par
            quelque cabriole leur pesante argumentation. Ces gens, d’une distinction si surprenante,
            semblent être préparés à merveille pour percevoir les nuances du sentiment, les
            subtilités de la psychologie ou de l’esthétique. Ils pérorent sur des questions de
            détail, babillent sur des frivolités. Pourtant, si un homme pousse un cri d’éternité,
            elles ne l’entendent point ; pétrit de sa chair et de son sang une fresque vivante,
            elles ne le distinguent point, elles ne soupçonnent point son héroïsme. Admirablement
            placés pour juger le talent ou le métier d’un auteur, elles ne le sont nullement pour
            reconnaître à ses traits extraordinaires la présence du génie.</p>
          <p>Voyez Veuillot, voyez Barbey d’Aurevilly, voyez Saint-René-Taillandier, voyez
            M. Brunetière, voyez tous ces critiques qui, tour à tour, ont bafoué Hugo, Nietzsche,
            Emerson, Zola ! Ce n’étaient cependant pas des personnes du commun. Ils avaient du
            caractère, toujours de l’érudition, souvent de la verve, et parfois de l’esprit. Mais
            l’éducation, tout un amas de vieille science, accumulée dans leur mémoire, obscurcissait
            leur lucidité, empêchait leur totale expansion. Leur rôle est de défendre les états
            d’âme en faveur ; ils sont les conservateurs du régime actuel ; ils opposent
            perpétuellement hier à demain. En aucun cas, de tels esprits ne sont enflammables, leur
            sensibilité demeure émoussée, leurs nerfs ne sont pas vierges. Leur fonction consiste à
            retarder les pensées en marche.</p>
          <p>Aujourd’hui, bien que MM. Ferdinand Brunetière ou Gaston Deschamps n’aient pas encore
            déposé les armes, la réaction contre Émile Zola est heureusement terminée. Nous nous
            méfions, avec juste raison, des argumentations dont on voulut l’accabler, autant que des
            éloges de ses anciens amis. Le symbolisme, de qui la seule raison d’exister fut de
            s’opposer à l’esthétique de M. Zola, le symbolisme (un de ses derniers Benjamins,
            M. Mauclair, le déclarait récemment) a terminé sa carrière. Comme tout mouvement
            réactionnaire et négatif, voué par principe même à la stérilité, il n’a pu donner
            naissance à aucune œuvre. Il n’a su déterminer qu’un état d’esprit fébrile, énervant,
            maladif. Il n’a su dégager qu’une atmosphère insalubre et irrespirable, où achèveront de
            se déprimer ceux des hommes qui y <pb n="109"/>vécurent. La nouvelle Jeunesse qui sourit
            maintenant à la vie, ravie et défaillante, aux premiers étreintes de la nature, a
            rejeté, on ne l’ignore plus, le spiritualisme brumeux, cette mysticité d’un autre âge
            qui ont obscurci les intelligences de toute une génération de poètes. Ils sont las de
            vivre dans les Tours d’ivoire déshonorées, dans les chapelles néo-chrétiennes, dans les
            officines décadentes. Ils ont soif d’air et ils ont ouvert toutes grandes les fenêtres.
            Je pourrais citer trente noms de jeunes hommes qui ont écrit déjà plusieurs volumes, et
            qui constituent l’élite de notre âge, auxquels l’art des Mallarmé, des Gourmont et des
            Kahn répugne abominablement.</p>
          <p>Aux portes du <num>xx<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, ils réclament de la beauté et
            du génie ; ils désirent vivre simplement avec harmonie et selon la justice. Ils
            possèdent la religion du travail et l’amour de la santé. Une foi toute païenne gonfle
            leur poitrine. Et pleins de respect pour le grand siècle qui va finir, le Siècle de la
            Science, dont il sont les fils, ils en distinguent chez Zola la vivante incarnation, et
            dans l’épopée des <title>Rougon-Macquart</title>, le grandiose déroulement. L’heure a
            sonné, pour cet homme, de la consécration, de la splendide consécration du génie par la
            jeunesse. Les sites en fleurs et luxuriants de ses livres ondulent désormais parmi
            l’imagination des poètes. Voyez : Serge et Albine enlacés, les bras en liane, se
            promènent sur les gazons qui palpitent, défaillent dans la symphonie des senteurs
            végétales, tandis que sous les charmilles du Paradou, les roses toutes brûlantes se
            gonflent comme des seins d’amoureuse. Les grands animaux des campagnes s’accouplent
            candidement sur la terre nuptiale. Le vieux père Pascal échafaudé silencieusement son
            rêve de science. Et sur les paysages de houille et de ténèbres, nous voyons resplendir
            pour l’éternité la rouge et tragique figure de Souvarine, parmi le chœur innombrable et
            tumultueux des travailleurs sacrés.</p>
          <p>Car l’heure a sonné pour Émile Zola ! Et comme Voltaire, comme Goethe et comme Hugo,
            voici qu’il entre, vivant, dans la Gloire.</p>
          <byline><docAuthor key="Le Blond, Maurice (1877-1944)">MAURICE LE BLOND</docAuthor>.</byline>
          <postscript>
            <p>Je crois utile de prévenir le lecteur que cette étude, d’un ordre purement
              littéraire, a été écrite avant les récents événements et ne présente avec eux aucun
              rapport.</p>
          </postscript>
        </div>
        <div>
          <pb n="141"/>
          <head>II</head>
          <p>Prendre conscience de soi-même, de sa destinée particulière d’abord, et ensuite de son
            époque, je ne sais pas, à l’heure actuelle, de problème plus embarrassant pour un jeune
            Français. À peine sommes-nous sortis des écoles, où l’on reçoit une éducation
            insuffisante, tout à fait anachronique, que nous sentons la nécessité de nous construire
            une opinion et de donner à notre âme, à nos croyances, une certaine stabilité ! Nous
            savons, bien que nous sommes des forces, mais comment utiliser nos talents ? De quel
            côté diriger notre activité ? Je ne connais rien de plus terrible, dans l’existence
            intellectuelle, que cette perplexité dans laquelle nous sommes plongés.</p>
          <p>Assurément, les manuels ne nous manquent point. On en a fait pour tous les goûts. Des
            professeurs d’énergie, à la cervelle un peu légère et au verbe captieux, certains
            nerveux, quelque peu dégénérés de Stendhal, différents disciples de Loyola, mieux doués
            pour exprimer les pensées d’autrui en des phrases faisandées, toutes pourries
            d’archaïsme, que pour exprimer des idées originales avec quelque esprit de suite, toute
            sorte d’aimables personnes ne nous ont guère épargné leurs méthodes surannées. Mais
            l’élégant didactisme de ces directeurs d’âme nous a si peu conquis, leur grâce
            sophistique nous est apparue si évidente, que notre esprit, pour un instant, s’est
            détourné de la tradition française.</p>
          <p>Nous avons dû chercher des génies exotiques. Nous avons tenté, d’aventure, de nous
            enflammer pour Tolstoï. Puis, nous avons soumis notre sensibilité au joug sauvage et
            génial de Richard Wagner. Comme ces belles patriciennes de la décadence romaine, qui,
            pour l’assouvissement de leur fine chair, de cette blanche argile vivante habituée,
            cependant, à des caresses plus délicates, recherchaient avec furie la brutale étreinte
            des Barbares, nous nous sommes abandonnés dans les bras du géant ; nous acceptâmes
            d’être terrassés, d’être meurtris par les rudes sonorités de l’<title>Or du
            Rhin</title>, jusqu’au jour où nous avons compris que c’étaient nos propres défaites que
            célébraient toutes ces sonneries et tous ces tonnerres, que c’était le triomphe
            grandissant d’une autre race. Enfin, les lucides héros de M. Henrik Ibsen, un soir, nous
            ont aussi séduits. Tous ceux qui se trouvaient là s’en souviendront. C’était au théâtre
            des Bouffes du Nord, dans une grande salle faubourienne et triste, perdue en plein
            quartier ouvrier, où s’entassait l’élite de tout un peuple. De farouches acclamations
            accueillirent les âpres tirades d’<title>Un Ennemi du Peuple</title>. L’individualisme
            véhément et hautain du Docteur Stockmann fut regardé ainsi qu’une foi nouvelle, comme la
            seule religion des hommes modernes, pour laquelle devaient lutter, désormais, tous les
            penseurs et les poètes. Ce soir-là, on se crut mûr pour une révolution. Plusieurs
            personnes ont prétendu depuis que M. Émile Henry assistait à ce spectacle. Et je sais
            des jeunes gens, en sortant, qui, ayant perdu la pensée du sommeil, embrasés par des
            flammes inconnues, chantèrent, toute la nuit, d’espoir sous les étoiles.</p>
          <p>Mais nous dûmes, peu à peu, abandonner ces éducateurs, dont la doctrine s’appropriait
            si peu à nos aspirations. Nous retombâmes dans notre fièvre, dans notre doute. Enfin,
            nous nous sommes ressaisis. On le sait, la nouvelle jeunesse a renoué d’augustes
            traditions. Née après 1871, régénérée en quelque sorte par les désastres de la dernière
            guerre, elle désire ne plus user ses nerfs dans la pratique du dilettantisme, ne plus se
            stériliser dans les jeux puérils de l’idéologie. S’étant enfin affranchie de la
            mysticité, elle considère le romantisme, art chrétien, comme la pire maladie dont ait
            souffert l’esprit français. C’est dans ce sentiment <pb n="142"/>qu’elle est allée
            chercher, parmi les philosophes du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, la
            nourriture de son âme. Cette substantielle pensée, formulée dans une langue limpide et
            lumineuse,, qui fut assez forte, autrefois, pour engendrer des héros admirables et pour
            déterminer la Révolution française, était encore suffisamment vivante pour régénérer la
            race actuelle et fortifier notre jeune sang. La sensibilité mélancolique et ardente d’un
            Jean-Jacques Rousseau, la logique et le feu d’un Diderot, le charme tendre et naïf d’un
            Bernardin, la grâce robuste et fougueuse d’un Restif, convenaient fortement à nos
            esprits quelque peu déconcertés par l’abus des nuances et des subtilités. C’est à ces
            hommes que nous devons notre salut. Ils ont élargi les notions que nous nous sommes
            formées de la terre. Ce sont eux qui ont affirmé les premiers le culte de l’homme, qui
            nous ont donné la foi dans l’évolution universelle et dans le progrès de la pensée.
            Aussi devons-nous les admirer, eux et leurs continuateurs, les Auguste Comte et les
            H. Taine, comme des pères intellectuels et les fécondateurs de la patrie.</p>
          <p>Les jeunes poètes, aujourd’hui, possèdent donc ceci de délicieux, qu’étant adeptes de
            la morale utilitaire, respectueux du mouvement scientifique, leur flamme naturelle, en
            eux, n’est nullement éteinte. Ils peuvent être partisans de la pensée positiviste, sans
            que leur imagination et leur lyrisme soient pour cela desséchés. Or animés de semblables
            croyances, nous devions, peu à peu, nous prendre d’affection et d’enthousiasme pour
            M. Émile Zola, le premier auteur qui, chez nous, rompant avec la tradition romantique,
            fut l’apôtre ardent et génial de cette pensée positiviste, de cette morale utilitaire,
            et qui basa les règles essentielles de son esthétique sur les principes mêmes de la
            science.</p>
          <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
          <p>On peut s’étonner que l’œuvre de M. Émile Zola, qui est si répandue en France, qui,
            dans les Universités étrangères, se trouve être la lecture favorite de la jeunesse
            pensante, ait mis aussi longtemps à conquérir notre élite nationale. Pourquoi n’a-t-on
            pas distingué plus tôt ses intentions ? Pourquoi s’est-on si souvent mépris sur sa
            pensée ? Voilà, je crois, un phénomène de psychologie sociale extrêmement curieux, dont
            on s’est efforcé, bien des fois, de découvrir la cause.</p>
          <p>Certain psychologue portugais, naturalisé nancéien et qui a des ambitions politiques,
            tentait naguère d’expliquer ce cas, assurément singulier, d’un auteur dont l’œuvre, chez
            nous, est si notoire, alors que le sens de sa pensée est pour ainsi dire méconnu. J’ose
            prétendre qu’il l’expliqua d’une façon fort superficielle en usant, sans bonheur, de la
            méthode de M. Taine. <quote>« Si Zola, nous dit-il, a été, toute sa vie, en lutte avec
              l’opinion publique, cela tient à l’origine vénitienne de l’auteur des
              <title>Rougon-Macquart</title>. »</quote> Ce raisonnement, si bref
            qu’il puisse paraître, serait pourtant exact, s’il se trouvait basé sur des observations
            plus rigoureuses. Le père du grand écrivain, M. François Zola, ingénieur de mérite et
            bienfaiteur de la Provence, était en effet d’origine italienne, mais la mère du
            romancier, née à Dourdan, en pleine Île-de-France, d’une vieille famille beauceronne,
            était, celle-ci, bien française, de sorte que nous constatons chez Émile Zola un mélange
            de sang fort intéressant. Son hérédité particulière reproduit en petit l’hérédité même
            de la race française, de qui la substance première, d’origine celtique, fut constamment
            régénérée par la vigueur et la grâce de l’esprit latin. Si l’on ajoute enfin que Zola né
            à Paris, élevé en Provence, a reçu une éducation semblable à la nôtre, a toujours
            imprégné sa pensée de l’esprit de nos auteurs, on ne pourra s’arrêter plus longtemps à
            cette futile explication.</p>
          <p>La question est en vérité, beaucoup plus complexe. Elle tient plutôt à l’état actuel de
            nos mœurs, aux funestes méthodes de notre enseignement philosophique, à une infinité de
            petites circonstances secondaires, enfin, qui ne sont point négligeables.</p>
          <p>Cela remonte assez loin. Dès ses débuts dans la littérature, l’art révolutionnaire
            d’Émile Zola suscita, comme on le sait, les plus ardentes querelles. Ayant violemment
            froissé la susceptibilité des universitaires par la rudesse de ses critiques, s’étant
            fait d’autre part, par la nature toute païenne de son génie, des adversaires acharnés
            parmi les catholiques, il ne tarda pas à se voir l’objet de la plus grande hostilité <pb
              n="143"/>qui ait jamais accueilli un auteur. Il y eut contre lui une coalition
            formidable, dont les amis mêmes de Zola, jaloux de sa gloire naissante, encouragèrent
            les assauts. À tout ce bruit se mêlèrent bientôt les satires des chansonniers, les
            plaisanteries de nos chroniqueurs de gazette. Jamais, peut-être, il n’y eut autour d’un
            homme autant de mauvaise foi. On commença dans le public une campagne de calomnies et
            d’outrages. Le sens de son œuvre fut défiguré. On fit de sa personnalité littéraire
            d’iniques portraits. Et, le pis fut que cette campagne devait merveilleusement réussir.
            Car, nous le savons trop, hélas ! Et Goethe, au siècle dernier, le constatait déjà :
              <quote>« Pour le lecteur français, l’admiration est un joug insupportable. Il est
              toujours prêt à se ranger du côté de l’envie, et le grand écrivain doit voir en lui
              l’allié de ses ennemis ! »</quote></p>
          <p>C’est ainsi que l’opinion publique, chez nous, fut tout à fait faussée à l’égard de
            Zola. On lui a fait une réputation d’obscénité, de grossièreté, à lui dont l’œuvre est
            chaste et tendre, dont certaines pages, simples et rudes, atteignent la grande
            simplicité biblique. On lui a fait une réputation d’immoralité, à lui qui fut le
            vulgarisateur de la morale nouvelle, de cette morale qu’on pourrait appeler « la morale
            du plein air », et dont l’unique règle, l’auguste précepte consiste dans le respect,
            l’adoration des lois de la nature. Ce fut une campagne honteuse et dégoûtante ! Je n’en
            sais pas de pire, assurément. Et ceux qui l’ont menée seront flétris devant l’histoire.
            Car dénaturer une œuvre par de fielleuses diatribes, et fausser sa signification, il n’y
            a point, que je sache, pour un critique, de besogne à la fois plus sotte et plus basse,
            plus vaine et plus misérable.</p>
          <p>Oui, quand Zola, récemment, s’est plaint qu’on ne le lisait pas, le public a crié au
            paradoxe, on a cru que c’était une énorme boutade ! Rien, pourtant, n’est plus
            véritable. Quand on lit Zola, c’est toujours avec une opinion préconçue. Et, il faut
            bien le dire, on le lit trop comme un auteur des chemins de fer, comme un Richepin ou un
            Hector Malot, par exemple. On le lit d’un œil distrait, à la légère, sans le respect, le
            recueillement qui conviendrait dans l’occurrence. On ignore ses théories, les raisons
            profondes qui le guident, on ignore ses commentaires, ses livres de critique qui sont
            des chefs-d’œuvre de netteté, de dialectique et de finesse. On ne se rend pas compte de
            la place vraiment extraordinaire qu’il occupe dans les annales non seulement de notre
            littérature, mais de la littérature universelle.</p>
          <p>Et quand je pense que, à l’étranger, on ne l’aborde pas sans ce trouble mystérieux qui
            caractérise l’approche du génie ; quand je pense que, à l’étranger, les natures saines,
            les âmes bien nées et délicates, l’envisagent, avec ce recueillement qu’on éprouve
            seulement en présence d’un Hésiode ou d’un Eschyle, d’un Rousseau ou d’un Goethe, je me
            sens affligé d’une grande tristesse et j’éprouve les pires craintes au sujet de notre
            état d’esprit ! Il est vrai que nous étions si mal préparés pour le comprendre.
            Ailleurs, du moins, dans les Universités, on a médité, sur Spinoza, sur Darwin, sur
            Comte, sur Emerson. On est au courant de la pensée moderne, les cerveaux sont pénétrés
            de la philosophie panthéiste. La plupart des esprits ajoutent foi à la doctrine de
            l’évolution, de la sélection divine des espèces, du transformisme auguste et merveilleux
            des races. Grâce à un enseignement plus conforme aux nécessités contemporaines, les
            lettrés sont au courant du mouvement scientifique. Par leurs idées, ce sont des hommes
            de leur temps, et ils ne vivent pas, comme chez nous, dans une atmosphère anachronique,
            dans un monde d’un autre âge, séparés du reste de la nation, formant de plus en plus une
            caste à part, condamnés à l’archaïsme, réduits à traduire des frissons isolés, à
            exprimer, au lieu des mystères du monde vivant, les péripéties de leur rêverie
            intérieure.</p>
          <p>Ah ! cette éducation philosophique que l’on donne aux jeunes hommes, dans nos facultés
            françaises, combien nous en avons souffert, que de cerveaux en furent empoisonnés ! Je
            ne sais point d’enseignement plus retardataire. C’est à peine si on tient compte de
            l’effort du <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Les théories socialistes et
            économiques des écoles allemande, anglaise et française sont passées sous silence. Le
            spiritualisme à l’eau de rose de Victor Cousin reste toujours en faveur dans nos
            sorbonnes, et c’est cette doctrine, conçue dans les journées réactionnaires <pb n="144"
            />de la Restauration, qui demeure la substance de notre enseignement supérieur. Croit-on
            donc que ce soit avec cette philosophie de l’ancien régime que la pensée française sera
            régénérée. Il y a là un grand danger social. Le système philosophique de Victor Cousin
            est trop terne, trop médiocre. Il n’a point la puissance suffisante pour nous mettre en
            garde contre les retours, toujours à craindre, de la religiosité et du mysticisme
            chrétien. Et pareille éducation nous met vis-à-vis des autres peuples, dans un état
            lamentable d’infériorité. Elle nous rend impossible la compréhension de la vie
            contemporaine, et l’on ne saurait s’imaginer l’influence néfaste qu’elle eut sur la
            récente littérature.</p>
          <p>Si l’opinion publique, égarée, d’ailleurs, par les déclarations des Catholiques et les
            diatribes des Universitaires, s’est effarouchée comme elle le fut de la parole d’Émile
            Zola, c’est qu’elle était anémiée par cette éducation imparfaite, c’est qu’elle n’était
            pas assez mûre encore pour l’entendre. Pauvre terre de France qui oublie avoir donné
            naissance au grand Rabelais. Dans quel état de dégénérescence sommes-nous tombés. Nous
            ne sommes plus capables de boire l’antique vin écumeux de nos vignes françaises, et le
            parfum de la vraie vie nous est insupportable !</p>
          <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
          <p>Or, le fait existe désormais ! On saura plus tard que l’auteur des
              <title>Rougon-Macquart</title> a pu écrire pendant trente ans, et que sa pensée est
            restée méconnue de ses contemporains. Et ce sera la honte de notre époque. Car je tiens
            à le dire ici, quoique le talent de Zola soit reconnu de tout le monde, de rares
            savants, seulement quelques docteurs ont su pénétrer le sens de son œuvre, et personne,
            même ceux qui se dirent ses disciples, n’en ont compris toute la pureté.</p>
          <p><hi rend="i">Oh ! ces disciples</hi> ! Comment la critique a-t-elle pu confondre ainsi
            l’art de ces naturalistes qui vinrent se grouper autour de M. Zola avec celui du Maître.
            Je ne parle point de MM. Léon Hennique et Henri Céard qui sont des esprits distingués,
            mais dont les tendances étaient plutôt parentes de celles des Goncourt. C’est aux
            Maupassant, aux Paul Alexis, aux Huysmans que j’en veux, à ces commensaux que Zola
            daigna recevoir à Médan, et qui n’étaient pas dignes d’en passer le porche. C’est à
            cause de ces écrivains que l’on a pris une vue aussi restreinte, aussi mesquine du
            naturalisme.</p>
          <p>Comment a-t-on pu se tromper à ce point ? Un naturaliste M. Huysmans ! cet écrivain
            maladroit, âpre et trivial qui vous raconte avec une sécheresse de greffier ses troubles
            de dyspeptique et ses manies de névrosé ? Un naturaliste, M. Paul Alexis, qui confond si
            naïvement Duranty avec l’auteur de <title>Germinal</title> ? Mais il suffit de parcourir
            ses notes sur Zola pour s’apercevoir qu’il n’y a rien distingué. Quelle accumulation de
            petits faits, de racontars sans portée dont il n’a su tirer nul développement, nulle
            grande idée, nul aperçu subtil ou ingénieux. Je ne sais point de plus mauvais
            panégyrique ; les critiques de M. Brunetière n’ont pas été plus nuisibles à Zola que
            cette malheureuse apologie d’un ami, et quand M. Paul Alexis écrivit un jour que le
            naturalisme n’était pas mort… vraiment ce n’était pas sa faute. Mais ce qui m’irrite, ce
            qui me surprend davantage, c’est que certaines gens osent encore comparer quelquefois la
            verve anecdotique de M. Guy de Maupassant avec la fugue lyrique et le large talent
            d’Émile Zola, un auteur d’historiettes plaisantes avec le grand poète épique de la vie
            contemporaine.</p>
          <p>En vérité nous ne nous faisons pas de Zola, une idée aussi basse et étriquée. C’est une
            sorte de prodigieux Pan, a dit Saint-Georges de Bouhélier. C’est donc ainsi que nous
            l’envisagerons. Que sont les historiettes de Maupassant auprès des grandes scènes de la
              <title>Terre</title>, de tant de pages augustes et vivantes comme la mort du Docteur
            Pascal, mourant ainsi qu’un Socrate moderne, en devisant avec son disciple des grands
            problèmes humains, ou bien encore comme la suave et tragique idylle dans
              l’<title>Œuvre</title>, de Claude et de Christine. Émile Zola a donné au roman sa
            forme définitive, il lui a imposé des règles précises et harmonieuses. Il a fait
            accomplir à l’art une évolution admirable et son œuvre demeure consubstantielle à
            l’histoire sociale de la patrie française, à la marche même de l’humanité.</p>
          <byline><docAuthor key="Le Blond, Maurice (1877-1944)">MAURICE LE BLOND</docAuthor>.</byline>
        </div>
        <div>
          <pb n="168"/>
          <head>III</head>
          <p>Un jeune poète de la génération nouvelle, M. Joachim Gasquet, s’exprimant sur Émile
            Zola, a trouvé pour le caractériser cette phrase expressive et solennelle : <quote>« Il
              est, à nos yeux, l’un des types le mieux achevé des sages nouveaux, il représente pour
              nous l’homme moderne accompli, dont la conscience réfléchit la raison universelle des
              choses et dont le cœur bat à l’unisson de la sève du monde et de <pb n="169"
              />Dieu ! »</quote> Ce sont là de judicieuses paroles, sur lesquelles nous ne saurions
            trop méditer.</p>
          <p>Émile Zola, en effet, est un sage. Et j’estime que l’exemple de sa vie peut être
            proposé aux jeunes hommes de notre âge. Ce n’est pas un de ces sages des temps antiques
            qui vit retiré du monde, menant une existence quelque peu égoïste dans la contemplation
            des choses métaphysiques, boudant la vie, souriant de la turbulence des hommes,
            jouissant de son savoir dans la compagnie de quelques familiers, et, ce me semble,
            sacrifiant déjà au culte du Moi, des milliers d’années avant qu’un rhéteur de notre
            connaissance en eût réglé les rites. Celui-ci, au contraire, ne renonce pas à la vie
            terrestre, il ne croit qu’à elle seule et il l’accepte avec tous ses devoirs, avec
            toutes ses souffrances. Il s’identifie à son époque, il en tire toutes les joies de son
            cerveau et de ses sens, il en extrait la substance de son œuvre.</p>
          <p>Cette vie sublime de Zola, qui donc en fixera l’histoire, qui donc en décrira la
            trajectoire, au cours d’une monographie mémorable ? Ce sera une édifiante histoire qu’un
            tel récit, consacré tout entier à l’apologie du travail et de la volonté. Nos neveux
            pourront en tirer un immense profit. Assurément, il est possible que les âmes
            chimériques et romanesques n’y trouvent pas leur compte et qu’une semblable narration ne
            satisfasse aucunement des imaginations romantiques. Ce serait fort compréhensible, car
            la légende n’enveloppe pas sa figure de cette brume légère et lointaine, grâce à quoi,
            une infinité de personnages fameux ont acquis de l’attrait, un fabuleux prestige. Jamais
            il n’a pris de postures savamment étudiées ; il ne s’est point imposé d’attitude. Il a
            voulu que sa vie se passât au grand jour, harmonieuse et simple comme celle d’un
            bûcheron ou celle d’un artisan.</p>
          <p>Vous vous souvenez sans doute, de la façon, si pittoresque et pathétique, dont Marat
            concevait la dictature. Il souhaitait un dictateur prisonnier et asservi, muré dans une
            maison de verre, ne pouvant faire aucun geste, ne pouvant avoir une pensée qu’elle ne
            soit aussitôt connue de tous les hommes. Eh bien Zola, toujours et sans cesse, a vécu
            comme le dictateur de Marat. Il ne nous a caché ni ses actes ni sa pensée. Il nous a
            dévoilé toutes ses misères, jusqu’à ses méthodes, jusqu’à ses tourments de créateur. Les
            pires dangers ne lui ont pas interdit de crier son opinion. Sa franchise est
            extraordinaire. On sait avec quelle bonne grâce il s’est soumis à l’enquête
            physiologique du docteur Toulouze, comment il a osé subir ses épreuves dont tant
            d’hommes seraient restés amoindris. Le jour approche où l’on apprendra la vaillance de
            ce héros moderne qui, lui surtout, a su mener une « Vie de Cristal » et qui ne s’est pas
            contenté de s’écrier « de la lumière ! » mais qui l’a recherchée toute sa vie !</p>
          <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
          <p>Je voudrais dire, d’abord, l’enfance de Zola ; elle nous permettra de mieux comprendre
            l’homme, et comprenant mieux l’homme, de nous faire une idée plus exacte de son œuvre
            totale. Dans cette calme et délicieuse cité d’Aix, qui a conservé toute sa suavité
            païenne, il a grandi comme un jeune faune. La jeunesse qu’il y a passé fut une véritable
            débauche de nature, une splendide orgie de plein air. Il s’était pris d’amitié, de bonne
            heure, avec Cézanne, qui devait devenir plus tard l’émule <pb n="170"/>de Monet, dans le
            grand effort de l’école impressionniste. Et tous deux, avides d’azur et fous de vivre,
            menèrent aussitôt une vie buissonnière de poulains échappés. Ces heures joyeuses de leur
            vie d’enfance, il semble que, dans l’<title>Œuvre</title>, M. Zola ait voulu les
            rappeler, et je ne saurais mieux faire que de lui laisser la parole : <quote>« Tout
              petits, dès leur sixième, ils s’étaient pris de la passion des longues promenades. Ils
              profitaient des moindres congés, ils s’en allaient à des lieues, s’enhardissant à
              mesure qu’il grandissaient, finissant par courir le pays entier, des voyages qui
              duraient souvent plusieurs jours. Et ils couchaient au petit bonheur de la route, au
              fond d’un trou de rocher, sur l’aire pavée, encore brûlante, où la paille du blé battu
              leur faisait une couche molle, dans quelque cabanon désert, dont ils couvraient le
              carreau d’un lit de thym et de lavande. C’étaient des fuites loin du monde, une
              absorption instinctive au sein de la bonne nature, une adoration irraisonnée de gamins
              pour les arbres, les eaux, les monts, pour cette joie sans limite d’êtres seuls et
              d’être libres… Ils avaient douze ans à peine qu’ils savaient nager, et c’était une
              rage de barboter au fond des trous, où l’eau s’amassait, de passer là des journées
              entières, tout nus à se sécher sur le sable brûlant pour replonger ensuite, à vivre
              dans la rivière sur le dos, sur le ventre, fouillant les herbes des berges,
              s’enfonçant jusqu’aux oreilles et guettant, pendant des heures, les cachettes des
              anguilles. Ce ruissellement d’eau pure, qui les trempait au grand soleil, prolongeait
              leur enfance, leur donnait des rires frais de galopins échappés, lorsque, jeunes
              hommes déjà, ils rentraient à la ville par les ardeurs troublantes du soleil de
              juillet. »</quote></p>
          <p>Admirable éducation païenne, exceptionnelle hélas, à notre époque, bains de flammes, de
            verdure, de soleil, où l’âme se retrempe dans le sein de la terre, admirable éducation
            qui forme les tempéraments riches et les esprits robustes. Je suis certain que les
            grands poètes des anciens âges n’en connurent point d’autres. Et j’imagine que Sophocle
            enfant, polissonnant avec les petits gamins d’Athènes, ne s’amusait pas autrement dans
            les joyeux faubourgs, que le jeune Zola, trois mille ans plus tard, qui bondit, sur les
            rives escarpées de l’Arc, ou qui escalade les pentes rougies du Tholonet, tandis que les
            lointaines montagnes, au couchant sacré, scintillent et ondulent dans des vapeurs
            violettes.</p>
          <p>Au seuil de vivre, Zola n’a donc pas connu, comme tant d’adolescents modernes, cette
            atroce, cette infernale mélancolie qui jette en eux la fièvre et le trouble, pour toute
            leur existence. Il n’a pas ouvert la <title>Critique de la Raison pure</title>, avant
            même de connaître le goût des pommes mûres ou l’incisive senteur des verveines. C’est
            auprès des étangs nostalgiques luisants de lune et tout crépus de mousse, qu’il a lu
            Lamartine. Et le lyrique tonnerre du verbe de Hugo, c’est au pied des monts prophétiques
            qu’il l’entendit gronder un jour. Le ver du doute n’a donc point rongé son cœur au
            printemps de l’adolescence. Mais il s’est roulé sur la poitrine de Pan. Il a rajeuni sa
            race, dans cette absorption de tout son être parmi les éléments de la nature. Comme le
            rosier ses roses, il a laissé fleurir ses instincts. Et c’est de là que vient assurément
            cette splendide richesse sensorielle qui n’appartient qu’à lui, c’est de là que vient
            encore cette sève généreuse que rien ne devait plus tarir. Oui, plus tard, il a pu
            méditer les philosophes dans la salle austère et sombre des Méjanes sans que jamais ces
            graves lectures aient pu le dessécher.</p>
          <p>Mais, ce qu’il acquit aussi, au cours de cette luxuriante enfance vagabonde,
            indisciplinée, sans bride, ce fut un goût violent de l’indépendance, ce fut son
            caractère de révolté. En aucune occurrence ce splendide ouvrier, bâti pour accomplir de
            grandes tâches dans de grandes époques, n’accepta les principes étroits qui déparent,
            aujourd’hui encore, la société contemporaine. Cet être tendrement passionné, véhément
            adorateur des simples mœurs et des sites naturels, s’effaroucha toujours des préjugés
            sociaux, des préceptes <hi rend="i">a priori</hi> de la morale artificielle, de toutes
            les complications actuelles qui s’opposent au rouage harmonieux et logique de
            l’éternelle humanité.</p>
          <p>Il l’a bien prouvé par la suite, dès ses premiers débuts dans la presse, menant
            l’ardente campagne d’art que l’on sait, qui devait mettre en valeur le nom d’Édouard
            Manet. <pb n="171"/>Et depuis, on l’a vu riche et illustre par son labeur, président de
            la Société des gens de Lettres, représentant notre esprit national à Londres et à Rome ;
            plus tard on l’a vu même assis au banc de la cour d’assises, mais jamais on ne le vit
            renoncer à ses rêves, toujours plus grand, toujours plus farouche, tandis que sa gloire
            augmente et grandit, d’heure en heure.</p>
          <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
          <p>Or, une pareille éducation, parmi les gaies campagnes, au milieu des troupeaux et des
            arbres, était-elle assez suffisante pour tremper un homme comme Émile Zola et pour le
            déterminer dans la vocation qu’il a suivie ? À la vérité, je ne le crois pas. Certes,
            elle eut l’exquis résultat de pacifier ses nerfs, de donner à ses sensations de la
            jeunesse et de la force. Elle a doté son génie d’une fraîche et robuste suavité, et
            cependant, préparé de cette façon, il fût resté, sans nul doute, le délicieux poète
            d’églogues qu’il s’était révélé, tout d’abord, dans ses charmants <title>Contes à
              Ninon</title>. Peut-être, aussi fût-il devenu le chantre abondant et lyrique de la
            chair en fête, accomplissant, dans notre prose française, une œuvre analogue à celle qui
            fut, dans un autre art, celle du magnifique Rubens. Peut-être se fût-il exalté dans une
            sorte de gigantesque symphonie sensuelle, mais il n’eût jamais été le grand écrivain
            social, humanitaire et panthéiste, à la fois, qu’il restera devant l’histoire.</p>
          <p>Ce qui réussit à dégager le génie de Zola, ce fut son amour de la science. De bonne
            heure, en effet, — et ses historiographes n’ont pas manqué de nous l’apprendre, — il
            dirigea son attention vers les sciences physiques, naturelles et chimiques, car son goût
            pour les phénomènes concrets et ses penchants d’observateur l’attiraient fortement vers
            ces sortes d’études. Son amour pour la matière vivante ne pouvait que grandir et se
            fortifier, dans de semblables occupations d’esprit, et je suis persuadé que ses
            croyances positivistes datent de cette époque. C’est à cette époque que ses sensations
            se coordonnèrent et qu’il put se faire une vision générale du monde vivant. Il eut
            l’intuition que l’art qui est une création de la nature ne pouvait avoir d’autres règles
            que celles qui régissent le reste de l’univers. Grâce à la science, il put prendre
            possession de son équilibre définitif. Ce fut la science qui lui fournit non seulement
            sa méthode, mais encore cette foi puissante dans la vie, où ses aspirations de jeune
            païen devaient retrouver leur satisfaction.</p>
          <p>Cette méthode dont nous avons tant besoin, que nous réclamons tous, pour ne pas
            retomber dans le mal romantique, pour ne pas recommencer les errements des symbolistes,
            cette méthode scientifique, Émile Zola en a usé le premier, dans l’édification de
            l’œuvre d’art. Je n’insisterai pas sur cet « art expérimental » qui fut tant de fois
            discuté. Je n’entreprendrai pas ici l’examen de la fameuse formule renouvelée de Bacon
            et de Diderot : <quote>« Une œuvre d’art, c’est un coin de la nature vu à travers un
              tempérament. »</quote> Ce que je voudrais dire, c’est sa croyance en l’unité de la
            substance et de l’origine, qui lui conféra le don de l’Harmonie. Zola ne croit pas que
            le monde spirituel s’oppose au monde physique. Mais il sait que les éléments et les âmes
            obéissent aux mêmes frissons éternels, que la psychologie, n’est pas distincte de la
            physiologie, mais que ses deux sciences se complètent, s’éclairent, l’une par l’autre.
            C’est dans cette situation d’esprit qu’il commença son étude de l’Homme.</p>
          <p>Toujours il avait été hanté par l’idée d’énormes travaux. Et il convient de le
            constater ici, les grandes conceptions du père de Zola, auteur de plans gigantesques, et
            qui avait projeté pour Marseille la construction d’un nouveau port, se retrouvent et se
            reproduisent dans les rêves de l’écrivain.</p>
          <p>À vingt ans, on le voit rêvant d’une vaste trilogie poétique, <title>la Genèse</title>,
            qui eût célébré la naissance des mondes et l’apparition de l’humanité d’entre les
            entrailles de la matière. C’eût été une sorte d’illustration romanesque de l’Origine des
            Espèces, une œuvre impossible et de titan. Et si je fais mention de ce projet, c’est
            qu’il était vraiment significatif. Il nous montre quelles étaient, à cet âge, les
            tendances d’esprit d’Émile Zola. Nourri de la science moderne, il voulait chanter la
            descendance des races sur la terre, évoluant et se métamorphosant, dans la tempête des
            éléments. Il voulait chanter la vie <pb n="172"/>universelle, qui est la marche du chaos
            vers l’ordre et vers l’harmonie.</p>
          <p>Mais c’eût été recommencer une nouvelle <title>Légende des Siècles</title>, donnant
            trop d’envergure à l’imagination, au rêve, à l’hypothèse. Or, Zola avait à choisir entre
            deux traditions également puissantes, la tradition romantique, qui avait eu avec Victor
            Hugo sa suprême apothéose, et la tradition réaliste dont Balzac nous avait donné le
            bégayement génial. Ce fut à cette dernière que, naturellement, il se rattacha. Toujours
            séduit par les problèmes de la sélection et de l’hérédité des espèces, il se tourna vers
            la vie moderne. Et sachant que le petit reproduit le grand, et le particulier le
            général, comme le phénomène contient la loi, il détacha du grand arbre des races une
            grappe humaine, forte, gonflée de vie et de soleil. Il résolut de l’étudier comme un
            naturaliste : <title>l’Histoire naturelle et sociale d’une famille</title> était
            conçue.</p>
          <byline><docAuthor key="Le Blond, Maurice (1877-1944)">MAURICE LE BLOND</docAuthor>.</byline>
        </div>
        <div>
          <pb n="203"/>
          <head>IV</head>
          <p>Si la destinée littéraire d’un écrivain reproduit les courbes principales de sa vie
            quotidienne, la littérature d’un peuple, également, subit des métamorphoses successives,
            selon les phases de son histoire. Les plus subtiles variations de la pensée humaine,
            sont — toujours — déterminées par des causes profondes que l’on peut, sans peine,
            retrouver dans les entrailles ténébreuses des races. C’est ainsi que le Romantisme, dont
            Émile Zola libéra les générations futures, peut nous paraître aujourd’hui la plus
            étrange des anomalies, une monstrueuse facétie de géants magnifiques. Mais il est vrai,
            pourtant, qu’il fleurit à son heure, d’une forte floraison fatale et naturelle.</p>
          <p>Les Romantiques sont venus, au matin de ce siècle, comme des fils enfiévrés et
            tumultueux de la Révolution et de l’Empire. Nous connaissons tous, désormais, la
            brillante histoire de cette légion glorieuse, qui rêva de recommencer, dans les régions
            de la pensée, les éclatants faits d’armes de la Grande Armée. Ces fiers poètes furent
            les enfants sacrés de héros très sublimes. Ils étaient nés dans ces nuits de Paris dont
            parle Bonaparte, — nuits triomphales et furieuses, consacrées par Vénus elle-même, pour
            réparer, dans les orgies des noces, les sanglantes brèches de la Victoire. Les plus âgés
            avaient entendu retentir le tocsin de 93, et les plus jeunes furent réveillés des limbes
            inconscients par le fracas des canons tonnant aux Invalides. Les songes de leur enfance
            avaient été troublés par des récits merveilleux. Ils avaient vu passer l’Empereur, — ô
            prodige, — emporté, sombre et hagard, dans le galop de sa berline.</p>
          <p>Vous pensez bien que de pareils spectacles leur avaient fait une âme épique. Ils
            étaient marqués au front pour le triomphe. Leur imagination s’embrasait dans des rêves
            en feu. Mais comment réaliser leurs ambitions, dans cette époque où ils vivaient ? Quand
            ils eurent <pb n="204"/>vingt ans, la Restauration était au pouvoir, et jamais
            gouvernement ne fut plus terne, si ce n’est la III<hi rend="sup">e</hi> République. Les
            plus bas intérêts, seuls, se trouvaient en jeu : d’un côté, les émigrants revenus d’exil
            s’efforçaient de reconquérir leurs anciennes prérogatives ; de l’autre, une caste
            nouvelle, qui devait son élévation à la faveur des événements, défendait ses conquêtes,
            sa fortune et ses biens. À ces jeunes gens si avides d’exploits, la vie, la société et
            les mœurs de leur temps paraissaient donc impraticables. Il n’y avait que les arts et
            les belles-lettres qui pussent les attirer. C’est dans ce sens qu’ils dirigèrent leurs
            énergies !</p>
          <p>Est-il utile d’insister sur leurs états d’âme ? On comprendra, sans peine, qu’ils ne
            pouvaient se contenter de l’esthétique en cours. Les méthodes d’art, les genres de
            littérature, qui avaient été suffisants pour le public de l’ancien régime, leur
            paraissaient singulièrement décrépits, ternes et surannés. En vingt ans, l’humanité
            avait marché à pas de titans. Il fallait édicter la liberté en art, comme on l’avait
            édictée en politique. Et ils le firent. Il fallait proclamer les droits de l’Écrivain,
            comme la Révolution avait proclamé les droits de l’Homme. Et ils le firent. Il fallait
            marcher à l’assaut de la chancelante bastille littéraire qui avait alors Ponsard comme
            gouverneur et tous les marguilliers de la critique officielle, pour invalides et
            garde-suisse. Et ils le firent ! Leurs véhémentes préfaces ressemblaient à s’y méprendre
            aux discours enflammés de Camille Desmoulins. Leurs manifestes rappelaient par leur
            impétueuse allure les proclamations de Napoléon.</p>
          <p>Ce fut une époque héroïque, intrépide et folle, comme il n’en fut jamais dans
            l’histoire des lettres. De robustes génies l’illustrèrent comme des paladins, mais ils
            ne surent pas être de leur temps. Le souvenir des grandes guerres impériales, la vision
            des révolutions, le spectacle des parades militaires, toutes ces choses avaient gâché,
            chez eux, le goût de l’eurythmie, avaient désaccordé leur lyre intérieure, dès les
            premiers instants de leur enfance. Ils naquirent et grandirent avec le goût de la
            couleur ; la passion de l’infini, de l’immense et du majestueux s’était développée dans
            leur cœur, au détriment de l’harmonie. De bonne heure ils s’enthousiasmèrent pour les
            chamarrures des métaphores ; l’écarlate éclat des oripeaux et des draperies hypnotisa
            bientôt leurs regards. Ils avaient besoin, pour nourrir leurs poumons, de l’atmosphère
            des époques légendaires. Lorsqu’ils contemplaient la vie d’alentour et lorsqu’ils s’y
            mêlaient, lorsqu’ils aimaient, enfin, comme les autres hommes, une irrésistible
            mélancolie les terrassait. <title>La Tristesse d’Olympio</title>, <title>le Lac</title>,
            et <title>Rolla</title> resteront comme de tragiques peintures de ce singulier désarroi.
            Il leur fallait, pour que leur imagination fût heureuse, ressusciter les sites
            merveilleux de la Fable. Il leur fallait revivre les épopées bibliques, orientales et
            gothiques, il leur fallait revivre les Chansons de Geste, celles du Cid, celle d’Arthur
            ou de Zimzimi. Les décors du Moyen Âge semblaient le complément de leurs attitudes. Ils
            s’étonnaient de ne plus porter ni l’épée ni la cape, et la coupe de leurs redingotes
            leur paraissait horrible.</p>
          <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
          <p>Le lecteur a pu constater avec moi, dans ce rapide exposé, la façon dont le milieu
            historique influa profondément sur l’esthétique de ces auteurs. L’analogie entre les
            faits sociaux d’une époque et les actes intellectuels de l’autre apparaît ici étonnante.
            Je continuerai encore mes observations. De même que Napoléon Bonaparte sut accaparer à
            son profit et finit par incarner la Révolution française, Victor Hugo, peu à peu,
            parvint à confondre ses destinées particulières avec celles du Romantisme. Il en devint
            le héraut, la statue. Il eut, lui aussi, ses maréchaux, sa cour, ses thuriféraires. Et
            Théophile Gautier, à la première d’<title>Hernani</title>, fougueux et un peu vulgaire
            avec son gilet rouge, paraissant défier toutes les balles de la Critique, m’a toujours
            semblé parodier merveilleusement, par son attitude héroï-comique, celle du maréchal Ney
            à la Moskova.</p>
          <p>Cette dictature de Hugo fut donc terrible et glorieuse. Pendant trois quarts de siècle
            il a régné magnifiquement. Ses moindres avis, ses opinions et ses boutades, les plus
            futiles de ses propos étaient écoutés comme des décrets. Ses conceptions prophétiques du
            monde étaient acceptées comme des réalités. Il parlait à Dieu <pb n="205"/>d’égal à
            égal ; il le traitait comme un ci-devant. Or, un tel empire moral, s’il a illustré la
            race, plus que la gloire des armes, n’a pas manqué de peser lourdement sur la pensée
            française. À cause de Hugo, le culte des proportions naturelles resta méconnu. Il était
            peut-être excellent d’élargir et de rajeunir les règles d’Aristote qui avaient été
            rétrécies et défigurées par M. Despréaux. Mais pourquoi y substituer une esthétique
            artificielle, basée sur le caprice et la fantaisie ; pourquoi remplacer les anciennes
            règles de la dramaturgie, les vieilles façons classiques d’émouvoir, par des procédés de
            pathétique aussi élémentaires et aussi empiriques. En somme, Victor Hugo a tout régi
            selon son bon plaisir. Les barrières du temps et de l’espace s’abolissent devant sa
            volonté. Splendidement installé sur le Sinaï de son génie, l’architecture primitive du
            monde n’existe plus à ses yeux. Dans les féeriques palais de son imagination
            s’accumulent les richesses de toutes les littératures, et le désordre en est grandiose.
            Les héros de tous les âges et de toutes les nations s’y trouvent rassemblés, sans aucun
            respect des convenances historiques. Voltaire devise avec Jésus, Platon sourit à
            Ézéchiel. Les éléments sont bouleversés. Parfois le vent râle comme un cyclope fatigué.
            Le tonnerre est la voix d’un bègue qui rôde sur la montagne.</p>
          <p>Rien n’est donc plus malaisé, pour le Critique, que de s’aventurer dans la forêt
            romantique. Le trouble, l’enthousiasme ou l’effroi ne manquent pas d’y bouleverser
            bientôt sa logique première et sa lucidité. Et, si un seul homme, jusqu’ici, le
            sculpteur Rodin, a su réaliser dans la pierre rebelle les traits augustes de Hugo ; je
            ne connais que Saint-Georges de Bouhélier qui ait su trouver des phrases assez fortes
            pour évoquer, splendidement, la tragique physionomie de l’œuvre du poète :</p>
          <quote>
            <p>« De la fréquentation d’Orphée et de Moïse, a-t-il écrit, cet homme est sorti tout
              hagard. L’innocence de la mer l’effraye. Il regarde le monde avec épouvante. À
              considérer les hautes pailles des blés, il rappelle Pan et Cérès. La prophétie des
              monts répercute d’antiques chants. Lourd d’héroïques hérédités, son âme est semblable
              au chaos. L’excès même de ses sentiments en compose la confusion.</p>
            <p>« Ses héros manquent de proportion, il les a pourvus d’emphatiques pensées. Afin de
              faire croire à leur frémissement, il en accentue le dessin, le relief, les
              colorations. Leur infortune l’intéresse, il en modifie le décor. D’affreuses vagues
              maritimes interviennent afin que ces fades événements se teintent d’une manière plus
              sinistre encore. Assuré de tout émouvoir, cet homme suscite d’atroces expéditions. Le
              burlesque et l’élégiaque, les orages, l’émeute populaire, la mansuétude du sacrifice
              et les conflits de l’ambition, les archanges, Corydon, Tancrède, les éléments, les
              forêts et l’aurore, le tournoiement des vols de foudre, le prodigieux tumulte que font
              les forges de fer, les brises, les vertes ramures, d’épaisses futaies luisantes : il
              utilise tout, sans scrupule aucun, et tout lui devient disponible. Afin d’augmenter
              notre émoi, Dieu même lui paraît propice. Il ne se défend point d’outrer ses
              sentiments. Ses antithèses opposent des astres et ses métaphores défigurent l’azur.
              Les géants et les gnomes lui plaisent. Il joue avec des coquelicots. Parmi d’étroites
              tonnelles tout alourdies de roses, tandis qu’Ismène se pâme près de Momotombo, il
              conduit des troupeaux d’orages. Autour d’une personne malheureuse, il émeut les quatre
              horizons. »</p>
          </quote>
          <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
          <p>Le Romantisme considéré comme doctrine d’art ne pouvait pas durer longtemps. Résultat
            d’une crise sociale et d’un bouleversement historique, il eût dû bientôt disparaître,
            mais lorsque des idées sont nourries du riche sang du génie, lorsque des principes se
            trouvent mis en œuvre par des hommes de cette taille, les intelligences éprouvent de
            longues souffrances pour s’affranchir de leur empire. Les âges d’art ne passent pas
            aussi vite que les saisons. Aux plus glorieux des règnes succèdent les temps de
            décadence. Après les grands maîtres, viennent les petits maîtres, et après ceux-ci la
            vulgaire troupe des copistes et des pasticheurs. L’humanité a donc besoin de rudes héros
            pour donner à nos esprits une nouvelle impulsion.</p>
          <p>C’est pourquoi la venue de Zola était si nécessaire. Au chaos romantique cet homme a su
            opposer l’équilibre, l’ordre et d’architecturales <pb n="206"/>proportions. Tout se
            trouvait bouleversé dans les cervelles. Il a su remettre tout en place. On ne se
            plaisait plus qu’auprès des anges ou des monstres : de Quasimodo ou de Cosette. Zola
            nous a rendu agréable la société de l’Homme. On voulait voir des héros partout, on
            exagérait les traits de Triboulet, on creusait ses rides, on exaltait ses passions, afin
            d’en faire un dieu. Le Romantisme avait décrété la liberté dans l’Art ; le naturalisme a
            proclamé, vis-à-vis du poète, l’égalité de tous les êtres. Émile Zola nous a montré que
            cela n’était pas nécessaire de douer les personnages vulgaires de surnaturelles qualités
            pour leur donner de l’attrait dramatique, mais que chaque créature, si minime qu’elle
            soit, contient une parcelle de beauté. On ne voyait plus rien dans la nature que des
            conflits, des antithèses et des oppositions ; Zola a rétabli les rapports entre les
            choses, il eut le souci constant des valeurs et des perspectives. On précipitait les
            intrigues, on faisait se heurter les passions pour plus de pathétique. Zola nous
            enseigna que rien n’était supérieur à la réalité, au déroulement monotone et grandiose
            de la vie terrestre. En vérité, son œuvre est admirable. Il a glorifié la fécondité des
            races, la végétation splendide et vivace de la chair humaine, la puberté des fruits et
            l’ascension des sèves. Il a réhabilité des faits physiologiques. Il a chanté l’étendue
            des moissons se gonflant comme un ventre magnifique sous la pluie fertilisante du
            soleil. Il a célébré les saintes mamelles des mères, richement épanouies pour la santé
            des futures races. Il a dit encore la pudeur peureuse des vierges, les brûlantes
            convoitises du mâle ; il a dit, enfin, nos appétits et nos instincts, notre bonté, notre
            beauté, le poids terrible de l’hérédité familiale, il a dit les bêtes, il a dit les
            plantes, il a dit tout cela dans une gigantesque symphonie.</p>
          <p>Il a tenté enfin, dans son œuvre, une synthèse de tous les genres, l’églogue et le
            drame, l’idylle et l’épopée. Il a donné au roman sa forme définitive, impersonnelle et
            harmonieuse. Je ne connais que lui qui possède à ce degré la passion de la symétrie.
            Ah ! qui donc reprochait à Zola de n’être pas un artiste écrivain. Il est, au contraire,
            un maître de style merveilleux. Je n’ignore pas que chez lui les jeux de rhétorique sont
            rares. Mais est-ce en de pareilles futilités que consiste le style ? Non, le style ne
            consiste pas en un cliquetis syllabique, en des trouvailles verbales, en des
            associations musicales et inédites de mots. Le style ne vaut que comme reflet de la
            vérité, que par sa solide structure intérieure, et il ne sera jamais superflu de réagir
            contre les virtuoses de la phrase sonore. Zola nous a d’ailleurs donné, à ce propos, des
            pages admirables de justesse et d’éloquence :</p>
          <quote>
            <p>« Toute la révolution littéraire de 1830 est là, dans une nouvelle société cherchant
              un mode nouveau d’exprimer ses sentiments. Naturellement, au lendemain de cette
              insurrection de la forme, de cet apport considérable de néologismes et d’archaïsmes,
              la pensée des écrivains a été de refaire une police du style, de réglementer les
              phrases conquises, de tirer parti du dictionnaire si largement augmenté. Tout de suite
              on devait aller au précieux et à l’exquis. Personne ne se doute, dans le public, de la
              science et de la patience que certains auteurs dépensent de nos jours. On les lit
              rapidement, sans soupçonner quels soins ils mettent jusque dans les virgules. Pendant
              des heures ils ont discuté chaque mot en l’examinant au point de vue de l’oreille et
              de l’œil ; non seulement ils se sont préoccupés de la phrase en grammairiens, mais
              encore ils ont demandé une musique, une couleur, jusqu’à une odeur. Pas une consonance
              heureuse ou fâcheuse ne leur a échappé. Ils ont voulu la perfection de la forme,
              l’absolu, poursuivant les répétitions de mots jusqu’à cent lignes de distance,
              déclarant la guerre aux lettres elles-mêmes, pour qu’elles ne reviennent pas trop
              souvent dans une page… »</p>
          </quote>
          <p>Telle est l’opinion du Poète, et vous ne vous étonnerez plus désormais s’il s’attache
            moins à la menue grâce des détails qu’à son plan d’ensemble, à la construction
            architectonique de l’ouvrage. Il prend garde davantage au morceau qu’à la phrase. Ses
            romans sont rigoureusement composés avec un extraordinaire scrupule d’art. On se
            rappelle les souffrances qu’éprouvait Flaubert pour tailler une phrase, et si Zola se
            soucie moins de la perfection des petites choses, il s’efforce surtout de donner à ses
              <pb n="207"/>monuments de vastes et logiques proportions. Il se préoccupe avant tout
            de régler, selon un ordre naturel, l’entrée, le geste, l’action et les paroles de ses
            personnages. Il les fait évoluer, rythmiquement, dans leur milieu, selon la courbe de
            leur destin. Cela lui plaît de reproduire dans leur simplicité les événements. L’action
            de ses livres s’interrompt régulièrement, et ce sont alors de fortes prosopopées qui
            évoquent le milieu dans lequel elles se passent. Tout à coup les ramures se meuvent et
            les paysages se développent. On sent des brises lumineuses filtrer avec lenteur dans le
            bruissant fouillis des verdures et les sensations olfactives, visuelles, auditives,
            s’orchestrent et s’ordonnent. Et ce sont comme des chœurs des tragédies antiques, mais
            où les objets réels n’ont besoin, pour se célébrer, d’aucun intermédiaire. Tout ce qui
            s’écarte de l’ordre universel l’exaspère profondément, le choque comme un manque de goût
            ou encore comme une faute d’accord. Il a le respect des proportions. Il ne grossit pas
            ses impressions, il n’outre pas ses sentiments, dans l’intention de nous causer un
            étonnement passager. Il restitue à chaque créature sa physionomie exacte. Il procède
            plutôt par analogies que par contrastes. Et il a tiré de la Vie contemporaine, ayant
            hiérarchisé, par la science, ses fortes sensations, un nouvel art classique, eurythmique
            et solide. Dans ce sens, il précède comme un annonciateur la Renaissance qui
            s’élabore.</p>
          <byline><docAuthor key="Le Blond, Maurice (1877-1944)">MAURICE LE BLOND</docAuthor>.</byline>
        </div>
        <div>
          <pb n="237"/>
          <head>V</head>
          <p>Cette belle ordonnance qui régit chacun des ouvrages d’Émile Zola, nous pouvons
            constater qu’elle préside encore à la totalité de sa grande œuvre. Il nous serait fort
            malaisé, dorénavant, de tenter d’isoler, pour l’étudier à part, un seul de ses romans ;
            et nous devons, tour à tour, considérer ceux-ci comme les vastes chapitres d’un même
            livre. Ils restent liés entre eux par des liens très étroits ; ils constituent dans leur
            ensemble une magnifique unité. Et je ne veux pas dire seulement par là que leurs
            péripéties se trouvent enchaînées dans le nœud d’une critique commune, mais qu’ils ont
            été écrits selon une même conception morale, d’après des principes rigoureux, solidement
            établis au préalable. En réalité, Zola s’est surtout attaché à un groupe très restreint
            d’idées générales, à deux ou trois vérités nouvelles, tout au plus, qui ont été acquises
            récemment par nos physiologistes et nos sociologues, et dont il essaye l’application
            dans les sciences morales et esthétiques. Or ces idées générales, ces vérités nouvelles
            étaient douées d’une telle puissance, d’une si forte intensité, qu’elles ne devaient pas
            tarder à provoquer dans la littérature et dans les arts une véritable révolution.</p>
          <p>Jusqu’à Zola, on s’était imaginé, — et ce fut l’erreur générale partagée par tous les
            auteurs, — qu’un homme était une construction isolée dans le monde, un être conscient et
            libre, responsable, sans aucune attache avec sa race ou avec la nature. Dans les romans
            de ses devanciers, un homme cesse d’être un homme pour devenir un personnage. Ce n’est
            plus qu’une entité sentimentale, vaguement revêtue d’une apparence charnelle qui obéit à
            la logique ou à l’imagination du poète, selon qu’il est réaliste ou romantique. On ne
            sait rien de ses origines, on ignore tout des péripéties de son existence et de ses
            occupations journalières, qui agissent avec tant de force sur notre action intérieure.
            Les paysages naturels, les milieux tantôt urbains, tantôt bucoliques où le rythme de vie
            s’écoule et s’accomplit, ne sont guère considérés que comme un décor aimable : les
            romanciers les créent à leur fantaisie, ou s’ils en conservent la topographie, ils les
            modifient, n’en respectent que les lignes principales favorables à la mise en scène.</p>
          <p>Avec cette splendeur sensorielle, avec ce puissant instinct de la vie qu’il avait
            acquis et si somptueusement développé pendant son enfance ardente, Zola comprit, tout de
            suite, ce qu’il y avait de conventionnel dans ce genre de littérature. Tout vibrant,
            tout pénétré du lourd parfum des choses, lorsqu’il entreprit de lire les auteurs, et dès
            que le premier émerveillement verbal se fut éteint en lui, je crois qu’il ressentit
            d’atroces souffrances. Il ne trouvait pas, en eux, une image assez violente, une
            métaphore assez forte, qui pût surpasser en chaleur ou en charme la plus fugitive, la
            plus éphémère de ses impressions. Et il fut dès lors persuadé que l’imagination, si
            éclatante qu’elle soit, devient une faculté nuisible quand elle n’est pas adonnée et
            perpétuellement fécondée par l’observation des lois naturelles.</p>
          <p>Émile Zola se consacra donc à cette observation. Il nourrissait le profond sentiment
            que les découvertes scientifiques n’influent pas uniquement sur la direction
            intellectuelle des consciences, mais qu’elles modifient peu à peu la sensibilité des
            poètes. Déjà les théories de Chevreul, sur l’optique et les couleurs complémentaires,
            étaient en train de transformer l’art pictural. Ébloui à son tour par les lumières
            nouvelles dont Bichat et Claude Bernard avaient éclairé la face de l’humanité, il
            résolut de les utiliser dans les hauts travaux qu’il se proposait d’entreprendre.</p>
          <p>C’est, en effet, un bel, un émouvant spectacle, pour quiconque s’est formé des
            phénomènes une conception biologique, que celui de l’homme entrevu sous ce jour nouveau.
            Quelle grandiose vision ! C’est d’abord celle des origines, le lent, l’interminable, le
            millénaire travail de la nature pour concevoir des créatures plus pures, essayant de
            s’exprimer dans de terribles balbutiements, réalisant des ébauches d’êtres, façonnant
            sans cesse des organes plus nobles et plus harmonieux. C’est <pb n="238"/>le perpétuel
            effort du chaos pour limiter les formes et les différencier à l’infini. C’est, tout à
            coup, la mouvante cellule animale naissant de la pourriture végétale, du sang
            déliquescent et corrompu, sans doute, de quelque rose préhistorique, C’est la longue
            genèse, à travers la faune terrestre, après de successives métamorphoses, c’est la
            longue genèse de l’Ève humaine, de la perfectible et triomphale créature que les
            religions devaient diviniser plus tard, sous les traits adorables de Vénus et de Marie.
            Et quelle apparition très gracieuse que celle de cette statue vivante, surgissant, dans
            l’apparat de sa plastique merveilleuse, du bloc informe et mal taillé de l’anthropoïde
            primitif. Puis, c’est la descendance biblique des familles, des tribus et des races,
            s’accomplissant selon de simples rythmes graves et réguliers ; c’est le jeu logique,
            éternel, des décadences et des renaissances, c’est encore la succession des invasions et
            des exodes, toute semblable au mouvement cadencé du flux et du reflux. C’est enfin le
            sens social, se développant dans la conscience des êtres pour aboutir à l’édification du
            foyer, des cités et des républiques.</p>
          <p>Émile Zola, comme nous le savons déjà, était pénétré de ces notions. Il savait que les
            caractères essentiels de l’espèce se trouvent reproduits chez l’individu, comme le grain
            contient virtuellement, sous ses fragiles parois, le total édifice de la plante. Ce qui
            l’intéressait dans l’homme, ce n’était pas le fade mannequin romanesque qu’on avait
            coutume de représenter, mais c’était le fougueux fragment de matière vivante, soumis aux
            lois aveugles de la nature entière, dont il se proposait d’ausculter les palpitations.
            Et c’étaient moins ses frissons à fleur de peau, le zig-zag de ses gestes, l’inflexion
            de sa parole, la lueur de son sourire, c’étaient moins son aspect éphémère superficiel
            que les lourdes causes originelles, que les profonds atavismes qui provoquent
            précisément chez nous les penchants ou les vertus, les larmes ou les rires. Il se
            représentait l’individu comme un simple anneau de la chaîne des êtres, et le cours d’une
            existence humaine paraissait aux yeux de cet évolutionniste ainsi qu’une passagère
            transition entre un ancêtre et un descendant.</p>
          <p>Jamais de telles théories n’avaient été jusqu’ici appliquées dans les arts. Et
            aujourd’hui que nous pouvons la juger avec le recul nécessaire, la préface des
              <title>Rougon-Macquart</title> apparaîtra, aux yeux de tous, comme une date
            considérable :</p>
          <quote>
            <p>« Je veux expliquer, y dit M. Zola, comment une famille, un petit groupe d’êtres se
              comporte dans une société, en s’épanouissant pour donner naissance à dix, à vingt
              individus, qui paraissent, au premier coup d’œil, profondément dissemblables, mais que
              l’analyse montre intimement liés les uns aux autres. L’hérédité a ses lois comme la
              pesanteur.</p>
            <p>« Je tâcherai de trouver et de suivre, en résolvant la double question des
              tempéraments et des milieux, le fil qui conduit mathématiquement d’un homme à un autre
              homme. Et quand je tiendrai tous les fils, quand j’aurai entre les mains tout un
              groupe social, je ferai voir ce groupe à l’œuvre, comme acteur d’une époque
              historique. Je le créerai agissant dans la complexité de ses efforts, j’analyserai à
              la fois la somme de volonté de chacun de ses membres et la poussée générale de
              l’ensemble. »</p>
          </quote>
          <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
          <p>Ainsi, lorsqu’un être apparaît à la vie tremblant et chétif, il est soumis à des lois
            implacables, de vieilles hérédités pèsent sur lui. Et le jour où les hommes comprendront
            que l’individu est semblable à un carrefour où se croisent et se confondent les
            innombrables fils d’atavismes différents, lorsqu’on aura distingué toutes les
            conséquences que comporte cette découverte, ce jour-là, une évolution considérable se
            sera accomplie dans les consciences. <quote>« L’antique aïeul a mordu dans des fruits
              verts, dit l’<title>Ecclésiaste</title>, et les dents des petits
              enfants grincent encore ! »</quote> On se souvient, peut-être, de ce noir et terrible
            adage du vieux texte biblique. Il semble avoir été confirmé, vérifié par les récentes
            découvertes de la science moderne.</p>
          <p>Originellement, un être contient donc un groupe défini de penchants, de sentiments et
            de désirs, lentement élaborés dans la suite des dégénérations ancestrales, il les
            contient en puissance, mais l’éducation, l’atmosphère <pb n="239"/>morale, le milieu
            physique où sa vie s’accomplit, modifieront ses facultés premières, lui fourniront des
            circonstances favorables ou nuisibles à l’éclosion de ses aspirations latentes. Pour se
            faire une idée véritable du jeu des passions humaines, il est nécessaire de tenir compte
            des moteurs qui les déterminent, du mécanisme subtil des organes, des accidents nerveux,
            des crises physiologiques. Car, c’est l’un des principes essentiels de la philosophie
            moniste et matérialiste que tout se tient dans la nature, que les effets sont
            inséparables des causes, que tout est pétri de la même substance. Il n’est pas vrai que
            la pensée, chez nous, soit un phénomène surnaturel, un don divin et merveilleux. Elle
            est le suprême épanouissement de la matière, elle est la fructification la plus haute,
            la plus parfaite, la plus féconde de la riche plante humaine. Elle est la matière qui
            devient, peu à peu, consciente de soi-même. Soumise aux lois organiques, elle est
            perpétuellement fertilisée, rajeunie par l’abondance des sensations physiques, et nous
            la nourrissons du rouge sang de nos artères, de la chaux vive et substantielle de notre
            ossature corporelle.</p>
          <p>En conséquence, avant de se préoccuper de la physionomie morale des hommes, avant de
            nous dépeindre les traits secondaires qui les distinguent entre eux, Émile Zola s’est
            surtout efforcé de nous montrer sa statue charnelle, son organisation et son économie
            physique. Il a chanté le sombre aveugle et l’impétueux élan de l’instinct, où l’on
            retrouve déjà toutes les formes supérieures de la sensibilité, de ce puissant instinct
            commun à toute l’espèce, qui pousse chaque créature à persévérer dans son être, à se
            développer, à s’étendre, qui guide ses appétits, qui le précipite à la curée, au rut, au
            gain, à la jouissance et quelquefois au crime. La classification des hommes, suivant
            leurs caractères apparents, demeure en effet artificielle. Avant d’être avare,
            ambitieux, chaste, laborieux ou coureur de filles, un homme est surtout nerveux ou
            sanguin, bilieux ou sensuel, fiévreux ou chlorotique. Ce sont là ses qualités
            essentielles. Les accidents physiologiques déterminent notre maintien moral. Émile Zola
            a donc renouvelé l’étude des caractères en s’attachant d’abord à celle des
            tempéraments.</p>
          <p>Je crois que jusqu’à Zola, personne n’était descendu si profondément jusqu’aux racines
            de l’être. Comme nous sommes loin, en sa compagnie, de la verve anecdotique de nos
            petits-maîtres réalistes, de l’art frivole, fantaisiste, attendri des Goncourt, par
            exemple. Ceux-ci ne contemplaient le monde que pour en tirer la plus grande somme
            possible de jouissance esthétique. Ils fouillaient la réalité avec une curiosité
            attentive et fiévreuse de collectionneurs. Ils regardaient l’humanité à la loupe,
            l’expertisant avec minutie, et cherchant des nuances singulières et des traits
            pittoresques. Ils isolaient, remaniaient les détails. Quand, au cours de leurs
            investigations, il leur arrivait de découvrir un type, ils le chérissaient, le
            caressaient comme une statuette de leur grenier. Et devant une scène vécue, au spectacle
            d’une joie ou d’une misère quelconque, ils n’étaient pas autrement émotionnés qu’en
            regardant un tableau de genre, ou bien encore quelque étrange estampe du temps passé,
            toute fanée et fanée par les ans. Aussi leur œuvre ne possède-t-elle aucune vertu
            morale, est-elle toute d’apparat et de superficie.</p>
          <p>Balzac, lui-même, malgré tout son génie, n’est jamais parvenu à cette Beauté simple, à
            ce pathétique naturel, que l’auteur des <title>Rougon-Macquart</title> et des
              <title>Trois Villes</title> devait atteindre par la suite, a vécu, malgré lui, dans le
            Romantisme, il en a, par tous ses pores, respiré le poison. Il a descendu, conduit par
              Shakespeare<note resp="editor" place="bottom">[NdE] Orthographié Shakspeare.</note>
            lui-même, les neuf cercles de la comédie humaine. Il a fait rutiler devant nous les
            violents vermillons de faces terribles. Il a su, lui aussi, incarner le vice en des
            héros qu’il a sculptés dans de la brique et peints de sang. Mais il a créé des monstres,
            et ses personnages nous apparaissent trop, vraiment, comme des fruits fantastiques de
            son imagination. Leur farouche grandeur s’exagère encore dans le sec, exact et véridique
            décor réel où le romancier les a placés. En vérité, Balzac nous séduit toujours par
            l’épouvante ou la sublimité. Ses moyens d’émouvoir sont outranciers et terribles. Et
            l’on conçoit aisément que cet homme atrabilaire, lâchement persécuté par la rapacité des
            hommes, s’en soit augustement vengé en faisant de ceux-ci d’atroces portraits, en
            décrivant <pb n="240"/>leur abjection. Brideau, Grandet, Gaubertin sont d’infernales
            créatures, et, comme l’a dit si remarquablement M. Taine, elles n’échappent à la laideur
            que par la puissance.</p>
          <p>Enfin, si nous envisageons des personnages, plus élevés dans l’échelle morale, comme
            Balthazar Claës ou Louis Lambert, nous ne serons pas étonnés de constater bientôt que
            leur vertu démesurée frise parfois la folie. Il arrive à Balzac de pousser à l’ange,
            aussi facilement qu’il pousse au démon. Aussi la lecture de cet auteur est-elle plus
            bouleversante que pacifiante, et son génie plus dramatique qu’harmonieux.</p>
          <p>Car, ce qu’il y a de surprenant chez Zola, c’est qu’il n’ait point créé de héros ou de
            monstres, d’anges ou de démons, mais simplement des hommes et des femmes. Et je ne
            connais nul auteur, si ce n’est Gustave Flaubert, dont les personnages possèdent à ce
            point un caractère aussi puissant de viabilité. Cela tient, je pense, aux croyances
            déterministes du grand romancier. Esclaves de leur organisme, ou soumis au milieu, la
            servitude où ils sont, vis-à-vis de la nature, constitue sans doute l’excuse principale
            de ses personnages. Il ne lui arrive jamais, d’ailleurs, de les pousser ni au noir, ni
            au rose. C’est en effet le signe du savant qui considère le jeu des choses sous un angle
            d’éternité de ne se prononcer sur elles qu’avec bonté, sagesse et indulgence. Zola
            partage cette façon de voir. Les plus vils de ses personnages, comme Coupeau, l’ouvrier
            alcoolique, ou Buteau, la brute déchaînée de la <title>Terre</title>, valent toujours
            par quelques qualités qui les rehaussent et les embellissent. Leurs vices et leur
            dégradation sont la conséquence de l’état actuel de la société, et le seul fait qu’ils
            vivent largement leur confère un caractère de beauté. Et il n’est pas jusqu’à ses plus
            pures physionomies morales comme le Docteur Pascal ou Guillaume Froment, eux-mêmes, qui
            ne soient atteintes également par quelque tare physique. Ceux-ci ne cessent jamais
            d’être des hommes, et ce sont tous, pour me servir d’une expression qui revient souvent
            sous la plume du Maître, ce sont tous, du plus grand jusqu’au plus petit, « de bons
            bougres », si semblables au fond, malgré leur différenciation apparente, charriés en
            foule par des forces inconnues, dans l’immense remous social, vers ces fins mystérieuses
            encore qui sont celles de l’espèce humaine !</p>
          <p>En écrivant la <title>Comédie humaine</title>, rongé par la fièvre qui toujours le
            dévora, Balzac essayait surtout de guérir sa haine, sa répulsion pour les hommes, en
            sculptant de hideuses figures et en peignant l’enfer des âmes. Zola, en racontant, le
            premier, l’<title>Histoire Naturelle et Sociale d’une Famille</title>, n’était animé que
            d’un seul souci, celui de réhabiliter la belle matière vivante, et d’embellir les êtres
            en leur restituant leurs traits authentiques, en les rétablissant dans leur rapport
            réel. Nous savons déjà que ce fut lui qui retrouva, en littérature, les justes
            proportions entre un personnage et les créatures des alentours. Celui-ci tenait une
            place énorme parmi les paysages. Émile Zola a donné aux arbres, à la lumière, aux vents
            et aux parfums une place véritable dans l’action de ses livres. Le décor, chez lui, vit
            et chante, se consume et s’exalte, influe véritablement sur les actions de ses héros.
            Souvent l’homme même disparaît parmi l’immense déroulement des plaines. C’est ainsi que
            dans la <title>Faute de l’Abbé Mouret</title>, le principal acteur du drame devient le
            Parc du Paradon, cette gigantesque personnalité végétale, qui clame de toutes ses roses,
            de toutes ses cassolettes, de toutes ses odeurs et de toutes ses sèves, le plus beau
            cantique d’amour qui soit dans les Lettres humaines. C’est ainsi que M. Zola nous a
            confié quelque part qu’il fallait considérer ses romans dans le genre du <title>Ventre
              de Paris</title> comme d’énormes « natures mortes ». Enfin dans ses dernières œuvres,
            comme <title>Rome</title> ou <title>Paris</title>, nous pourrons constater que
            l’intrigue s’atténue, disparaît peu à peu, pour devenir le roman grandiose de cet
            organisme monstrueux que demeure une cité moderne.</p>
          <p><quote>« Car, l’art nouveau est là, nous dit M. Zola. On n’étudie plus les hommes comme
              de simples curiosités intellectuelles, dégagées de la nature ambiante ; on croit au
              contraire que les hommes n’existent pas seuls, qu’ils tiennent aux paysages, que les
              paysages dans lesquels ils marchent les complètent et les expliquent. »</quote> Les
            personnages de Zola possèdent ces caractères. Ils apparaissent à nos yeux comme des
            fruits harmonieux de la terre. Les mille reflets bleus et verdâtres de l’azur et des
            plantes courent et <pb n="242"/>recourent sur l’argile rose des chairs humaines. En
            lisant ses pages, nous respirons avec ivresse les fortes émanations des herbages, des
            pommes et des moissons. Du soleil frise aux nuques des héroïnes, et, sans pudeur, de
            belles vierges robustes nous présentent leur belle gorge sensuelle dans la corbeille de
            leurs mains. Quand Lantier marche pesamment dans la plaine, ses oncles se découpent en
            sombre sur la face des prairies. En un mot, Zola nous a montré les hommes, soumis encore
            aux fortes lois qui gouvernent l’animalité maternelle et splendide. Ses héros sont
            sensibles aux vents, au soleil autant qu’à la poussée impérieuse et tragique de leur
            instinct.</p>
          <byline><docAuthor key="Le Blond, Maurice (1877-1944)">MAURICE LE BLOND</docAuthor>.</byline>
        </div>
        <div>
          <pb n="274"/>
          <head>VI (<hi rend="i">Fin.</hi>)</head>
          <p><quote>« Qu’un roman puisse à la rigueur se passer d’aventures et d’intrigue de
              composition et de style, de grammaire et d’esprit, on le conçoit encore, écrivait, il
              y a une dizaine d’années^ M. Ferdinand Brunetière, dans un article fameux, la
              Banqueroute du Naturalisme, mais ce que l’on n’a jamais vu, c’est un roman sans
              psychologie. »</quote> Ainsi M. Brunetière reproche à Zola de n’être pas un
            psychologue, et ce reproche paraîtrait extraordinaire et invraisemblable s’il n’avait
            été formulé par un critique dont personne aujourd’hui n’ignore ces exagérations et ce
            parti pris qui ne manquent pas souvent d’altérer son jugement. La vérité, c’est que Zola
            s’est surtout efforcé de simplifier la psychologie, en ne considérant chez les êtres que
            les sentiments essentiels et les mobiles primordiaux. On lui a fait un grief d’avoir
            donné, dans ses romans, une telle importance aux fonctions animales, et cela n’a pas
            laissé d’offusquer certaines âmes pudibondes, légèrement teintées de spiritualisme.
            « Manger, boire et le reste, a-t-on dit, il ne se passe pas autre chose dans la
              <title>Terre</title> ou dans l’<title>Assommoir</title>. » Mais les personnes qui se
            permirent cette constatation, d’ailleurs fausse, semblent trop oublier l’objectif
            principal et les intentions premières du romancier. Émile Zola a écrit l’<title>Histoire
              naturelle et sociale d’une Famille</title>, et que trouvez-vous d’étonnant à ce qu’il
            ait insisté sur ces fougueux instincts inhérents à l’humanité vivante qui nous poussent
            à nous nourrir, à nous reproduire et à vivre. N’oubliez pas sa préface des
              <title>Rougon-Macquart</title> et que ce qu’il a voulu écrire, c’est le roman de
            l’espèce et de la société, considérés dans leur unité la plus simple, qui est une
            famille. Pour un observateur matérialiste, en effet, le bloc humain n’est qu’un agrégat
            harmonieux et sculptural de cellules mouvantes. Il sait que le mouvement des races se
            dessine déjà en principe dans les tendances que possède l’amibe primitive à se mouvoir
            vers la lumière. Pourquoi donc négliger des fonctions qui tiennent tant de place dans
            notre existence, pourquoi dissimuler sous des gazes épaisses, la voluptueuse floraison
            des gorges qui rougissent à fleur de peau, comme des roses aquatiques doucement
            épanouies à la surface des eaux paisibles ? Pourquoi nos romanciers et nos poètes ne
            considéreraient-ils dans la nature que le côté badin et superficiel, frivole ou
            bienséant ? N’est-il pas permis aux personnages de comédie d’être sensibles aux ardeurs
            de la chair, aux profondes impulsions du sang, d’avoir soif et d’avoir faim, comme tous
            les hommes de la ville ou de la campagne. Non, rien n’est laid parmi tout ce qui vit,
            parmi tout ce qui souffre, rien n’est laid et tout dépend des yeux qui voient les
            choses, des narines qui les sentent et des oreilles qui entendent. La vie sexuelle était
            bannie des aventures idylliques, Émile Zola a su l’anoblir, en nous montrant qu’elle
            était vraiment la cause finale de l’amour. Désormais, quand nous envisagerons la nudité
            délicate de la femme, nous éprouverons la même joie esthétique qu’à nous pencher
            amoureusement sur l’organisme enivré d’héliotropes voluptueux. Après avoir lu la
              <title>Terre</title>, la honte disparaîtra chez nous de la possession charnelle, nous
            la considérerons comme un ensemencement magnifique, nous nous en réjouirons comme d’un
            glorieux triomphe. La fructification des chairs nous paraîtra auguste, sacrée, très
            charmante. Désormais, de savoir que Juliette ou Elvire eussent pu devenir mères, cela ne
            nous offensera nullement, et la vue de la grossesse elle-même ne nous apparaîtra plus,
            j’en suis sûr, comme un spectacle antiesthétique.</p>
          <p>Les hommes boivent, s’accouplent, travaillent et mangent, c’est par cela, c’est pour
            cela qu’ils vivent, et de telles fonctions sont belles et justes, éternelles et
            délicieuses, puisqu’elles sont conformes aux prévisions naturelles. Aussi, les anciennes
            religions le savaient-elles, elles qui étaient plus proches de la nature et dont les
            rites n’avaient point été corrompus par les morales artificielles. Elles glorifiaient
              <pb n="275"/>l’acte de chair dans les très hautes fêtes de la Nativité et de
            l’Incarnation, et la Cène chrétienne a certainement célébré la transfiguration des
            Nourritures, dans le plus simple, le plus pur et le plus sublime des mythes. Voilà
            pourquoi les générations nouvelles seront reconnaissantes à Zola de n’avoir pas craint
            de nous faire voir l’homme au labeur, à la Table ou à l’amour. Il aura réhabilité et
            embelli des parties, des fonctions et des actes qui paraissaient honteuses. Il aura tiré
            de leur abjection des légions d’êtres ; il les aura transplantés dans le domaine de la
            beauté. Sous l’habit du tendre chevalier qui lutine sa dame, par-delà l’amante et
            par-delà l’amant, nous saurons distinguer le mâle et la femelle, et ni Serge, ni Albine,
            ni Claude, ni Christine, ni Miette, ni Silvère, ni Pascal, ni Clotilde, ne seront, pour
            cela, moins suaves et moins beaux, moins chastes et moins grands.</p>
          <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
          <p><pb n="276"/>Noces des races, fêtes du travail, hymne de la matière glorieuse, l’épopée
            des <title>Rougon-Macquart</title> restera, dans la suite des temps, comme un des plus
            splendides monuments qui aient été bâtis dans la langue française. Il n’y a que
              <title>la Légende des Siècles</title> ou la <title>Comédie humaine</title> qui aient
            pu l’égaler. Il faudrait pouvoir, d’un seul coup, en distinguer les vastes proportions,
            en respirer le pêle-mêle harmonieux de chairs ardentes, de fruits gonflés et de roses
            pâmées ; il faudrait les respirer et les voir comme de vraies chairs, de vrais fruits et
            de vraies roses. Il faudrait suivre le long déroulement des sites, de l’action, des
            fresques, depuis la <title>Fortune des Rougon</title>, qui est comme le portail de
            l’édifice, jusqu’au <title>Docteur Pascal</title>, qui en est la clef de voûte. Vous n’y
            verrez point d’étranges intrigues, et les dénouements y sont rarement outrés. La vie des
            personnages s’écoule candidement, d’un cours monotone et régulier, tout pareil à celui
            d’un grand fleuve tranquille. La naissance et la mort, l’amour et le travail constituent
            dans ces romans les seules péripéties. Tout y est juste et ordonné, simple et
            eurythmique.</p>
          <p>L’époque du second Empire a, fort à propos, fourni au romancier un cadre naturel,
            logique et approprié ; et c’est dans l’intervalle qui s’écoule entre le coup d’État et
            Sedan que nous assistons à cette odyssée moderne d’une famille démocratique, qui croît,
            se multiplie, se développe au milieu des rouages complexes et tumultueux de la société
            contemporaine. La sève ancestrale se divise en deux grandes branches, d’un côté la
            branche légitime, forte et puissante, aboutissant à Eugène Rougon, <quote>« l’aigle de
              la famille se dégage des vulgaires intérêts, aimant la force pour la force et
              conquérant Paris en vieilles bottes »</quote> ; de l’autre, la branche bâtarde, pleine
            de vitalité et de sang, elle aussi, mais qui, jetée dans les bas-fonds prolétariens,
            victime de l’alcool, de la faim, de la misère finit par produire les Gervaise Macquart,
            les Lantier ou les Nana, ces déchets de l’arbre social.</p>
          <p>C’est dans la <title>Fortune des Rougon</title> qu’Émile Zola a exposé ses
              <title>origines</title>, qu’il a écrit la Genèse de son histoire héréditaire. Et les
            premières pages de ce livre nous apparaissent, en vérité, d’une grandeur sacrée. La
            description de ce vieux cimetière de Plassans, où fermentent de riches végétations, où
            la floraison sanguine des giroflées éclate et bouillonne en des teintes vivaces, où des
            amoureux se baisent furieusement les lèvres, où les petits enfants de la ville viennent
            s’ébattre joyeusement au soleil, cette description du vieux cimetière de Plassans
            demeure assurément l’une des plus parfaites, et des plus purement païennes de l’œuvre de
            Zola. Dès ces premiers feuillets, combien il nous est aisé de distinguer les croyances
            panthéistiques de l’auteur, toute la signification, toute la portée morale de ses
            écrits. Cette multitude des morts qui reposent là, qui revivent et renaissent dans le
            vif feu des fruits, dans le suc des fleurs et le fécond terreau du sol, c’est la foule
            des ancêtres anonymes qui ont, en des temps antérieurs, élaboré lentement les formes
            actuelles des nouvelles races. Après avoir fleuri, après s’être épanouis à la lumière,
            les voici retournés à la vieille terre de France, leur nourrice et leur mère, afin d’en
            rajeunir la substance antique. Et quel enseignement, dès le seuil du grand ouvrage,
            quelle foi dans la vie nous en tirons. L’auteur croit au perpétuel printemps des âges.
            Il sait que la mort est une renaissance.</p>
          <p>Tout le monde connaît ce roman, l’idylle tragique de Miette et de Silvère, la marche
            des bataillons républicains dans les campagnes de Provence, la victoire des Rougon qui
            deviennent maîtres de la ville, la folie subite de Tante Dide, la vieille aïeule,
            enfermée à l’asile des Tulettes, et qui, inconsciente et muette, souche déjà morte,
            assistera, immobile et recluse, à l’existence entière, à la forte végétation des trois
            descendances d’êtres qui sont sorties de ses entrailles.</p>
          <p>Puis dans <title>la Curée</title>, en un décor de sang et d’or, Zola nous a dit la
            fièvre du luxe, la furie de la luxure, la soif du gain, le déchaînement des appétits.
            Dans <title>le Ventre de Paris</title>, il a chanté le triomphe des grasses chairs
            canailles, s’épanouissant sous les halles énormes, parmi l’amoncellement des victuailles
            et la débandade fantastique des nourritures. Il semble qu’il y ait envisagé la nature
            avec les yeux mêmes de <pb n="277"/>Rubens, derrière les bésicles de M. Taine. Dans
              <title>la Faute de l’abbé Mouret</title>, où son style charrie de véritables moissons
            de fleurs, où se déchaînent des marées d’aromates, il nous a dit l’innocence des noces
            éternelles, la jeune terre amoureuse enseignant à l’homme la loi d’amour, la revanche de
            Pan sur Jésus. Dans la <title>Conquête de Plassans</title>, il a noté scrupuleusement
            les basses intrigues de la Prêtraille, amenant souterrainement la discorde dans les
            familles de toute une ville. Puis les chefs-d’œuvre se succèdent. Et voici
              l’<title>Assommoir</title> où il a dépeint les ravages amers de l’alcool, les misères
            du bon zingueur Coupeau, tout le défilé des blouses larges et des bourgerons bleus. Et
            c’est encore <title>Germinal</title>, la genèse terrible des nouvelles castes, la
            révolte formidable des troupeaux humains qui grondent et qui s’insurgent, dans l’enfer
            des bagnes miniers. Et c’est enfin <title>la Terre</title>, le grand poème candide des
            hommes rustiques à peine dégagés de l’animalité, la fête des épis, la célébration des
            cultures et de l’élevage, des labours et des moissons, l’insolente apothéose des belles
            filles dépoitraillées, pâmées dans l’encens des farines, et la brûlante poussière des
            granges d’or. Alors, on sent, peu à peu, que s’accélère la chute du régime maudit. La
            ruine est proche. Et avec <title>la Débâcle</title>, nous assistons à la grande
            catastrophe finale. Et c’est dans une fresque immense, où se meut une armée entière, le
            piétinement de la déroute, la lugubre cohue d’un grand peuple en armes, livré par ses
            chefs à la boucherie et à la mort.</p>
          <p>Mais le <title>Docteur Pascal</title> succède à <title>la Débâcle</title>, comme
            l’aurore après l’orage. Et il convient de lire ce dernier roman comme un chant splendide
            et lumineux de renaissance et de renouveau. Nous y assistons au recommencement d’une
            humanité, à la nouvelle floraison d’une race. Car il faut bien l’avouer, au cours de la
            longue étude qu’il venait de faire de la société présente, Zola se trouvait peut-être
            désenchanté. Sans doute, la réalité vivante avait charmé ses sens, par sa beauté
            plastique et par son côté pittoresque, mais comment cet observateur et ce moraliste
            n’aurait-il pas été ému par l’excès des maux et des souffrances qui accablent les hommes
            actuels ? Après avoir scruté tant de milieux, après avoir découvert tant de plaies
            effroyables, comment la désespérance ne l’aurait-elle pas accablé de ses lourds poings
            de plomb ? Mais ce sera son naturalisme même qui le sauvera de la déception du réaliste.
            Il sait que le présent et le passé ne sont que la gestation de temps meilleurs. Et
            qu’importent au philosophe les crimes de l’histoire ou les iniquités de l’existence,
            puisque l’humanité est en marche vers un état meilleur de vérité et de justice, puisque
            chaque aube qui éclot est une victoire sur le chaos.</p>
          <p>Les dernières pages du <title>Docteur Pascal</title> sont furieusement soulevées de
            cette espérance, de cet optimisme dans l’avenir. Clotilde, dans la grande salle
            assoupie, allaite son enfant, le dernier fruit du grand arbre humain des Rougon, et
            toute alanguie d’amour, toute baignée d’extase, elle soupire et elle songe, bercée par
            la tiède odeur du printemps : <quote>« Quel serait-il, l’enfant ? Elle le regardait,
              elle tâchait de lui trouver des ressemblances. De son père, certes, il avait le front
              et les yeux, quelque chose de haut et de solide dans la carrure de la tête. Elle-même
              se reconnaissait en lui avec sa bouche fine et son menton délicat. Puis, sourdement
              inquiète, c’étaient les autres qu’elle cherchait, les terribles ascendants, tous ceux
              qui étaient là inscrits sur l’Arbre, déroulant la poussée des feuilles héréditaires.
              Était-ce donc à celui-ci, à celui-là, ou à cet autre encore qu’il ressemblerait ? Et
              elle se calmait pourtant, elle ne pouvait pas ne pas espérer, tellement son cœur était
              gonflé de l’éternelle espérance. La fin en la vie que le maître avait enracinée en
              elle, la tenait brave, debout, inébranlable, qui emportaient les misères, les
              souffrances, les abominations ! la santé était dans l’universel travail, dans la
              puissance qui féconde et qui enfante. L’œuvre était bonne quand il y avait l’enfant au
              bout. Dès lors, l’espoir se couvrait, malgré les plaies étalées, le noir tableau des
              hontes humaines. C’était la vie perpétuelle tentée encore, la vie qu’on ne se lasse
              pas de croire bonne, puisqu’on la vit avec tant d’acharnement, au milieu de
              l’injustice et de la douleur…… Et après tant de Rougon terribles, après tant de
              Macquart abominables, il en naissait encore un. La vie ne <pb n="278"/>craignait pas
              d’en créer un de plus dans le défi brave de son éternité. Elle poursuivait son œuvre,
              se propageait selon ses lois, indifférente aux hypothèses, en marche pour son labeur
              infini. Au risque de faire des monstres, il fallait bien qu’elle créât puisque malgré
              les malades et les fous qu’elle crée, avec l’espoir sans doute que les bien portants
              et les sages viendront un jour. La vie, la vie qui coule en torrent, qui continue et
              recommence vers l’achèvement ignoré ! la vie où nous baignons, la vie aux courants
              infinis et contraires, toujours mouvante et immense comme une mer sans
              borne. »</quote></p>
          <p>Ainsi, l’époque des Rougon-Macquart se termine par la riante image de la maternité ! Et
            de semblables paroles garderont la puissance d’un évangile. Nous saurons gré à Zola de
            les avoir écrites après tant d’autres qui sont si admirables, car non seulement il aura
            exalté dans nos cœurs la religion du travail, rehaussé le goût de la justice, mais tout
            en ayant enrichi les lettres françaises de chefs-d’œuvre inestimables, il aura fortifié
            notre état moral. Il nous aura montré des difformités des individus disparaissant et se
            fondant, dans la splendeur, la force et la vitalité des races. Il aura simplifié les
            gestes et les aventures des hommes. Il aura trouvé dans le matérialisme les principes
            d’une esthétique nouvelle. Il aura rétabli les êtres dans leur rapport naturel. Il aura
            glorifié les chairs et les belles terres fécondes. Il aura lutté contre les catholiques,
            il nous aura délivré du Romantisme. Voilà pourquoi nous l’honorons comme un des plus
            grands esprits qu’aient produits les tribus latines, comme le sage des temps
            nouveaux.</p>
          <byline><docAuthor key="Le Blond, Maurice (1877-1944)">MAURICE LE BLOND</docAuthor>.</byline>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Annexes</head>
        <div>
          <pb n="138"/>
          <head>Karl Boès : Lettre à M. Zola et à ses amis</head>
          <p>Meneurs de l’abominable tapage actuel, il faut vous dire enfin les raisons profondes de
            la haine, de la belle et solide haine que vous nous avez inspirée, à nous qui ne sommes
            ni catholiques, ni antisémites, ni cocardiers, à nous internationalistes décidés en même
            temps qu’adversaires irréconciliables de ces deux anachronismes modernes, l’esprit
            militaire et l’esprit religieux.</p>
          <p>Et peut-être trouverions-nous un sérieux motif d’exaspération contre vous dans cette
            obligation où vous nous avez mis de vous combattre, en compagnie de gens que nous
            combattions hier et que nous recommencerons à combattre demain, que nous combattrons
            toujours. Mais cela, qui expliquerait notre humeur, ne justifierait pas notre haine.</p>
          <p>Cette haine, elle a pris naissance dans les profondeurs de notre conscience indignée…
            quoi ! depuis plusieurs mois vous arrêtez en faveur d’un seul homme la vie de toute une
            nation, d’une nation sollicitée par tant d’autres grands et pressants problèmes ; de vos
            larges gestes théâtraux, vous provoquez l’opinion publique ; autour de vos tristes
            tréteaux vous amassez la foule, et alors, avec un cynisme ou une inconscience vraiment
            extraordinaires, vous déclarez, en vous frappant la poitrine, que vous possédez des
            preuves, des preuves que vous n’apportez jamais ; vous affirmez, que dis-je, hier
            encore, après quelques phrases sur « la glorieuse cité de Venise », vous juriez
            solennellement qu’un homme condamné pour trahison n’avait jamais trahi, et puis,
            lamentablement, vous mendiez un acquittement en promettant aux jurés la reprise des
            affaires ; vous avez semé le trouble dans les esprits et la haine dans les cœurs ; vous
            avez osé couvrir du glorieux pavillon des principes proclamés, il y a cent ans, par la
            France à son éternel honneur, des passions louches et des combinaisons politiques ; vous
            êtes assez naïf pour croire, <pb n="139"/>ou assez impudent pour proclamer, que vous
            marchez à la conquête de la Vérité et de la Justice… Mais regardez donc un peu
            quelques-uns de vos compagnons d’armes ! Thévenet, Trarieux, Guyot, Reinach, Georges
              Clemenceau<note resp="editor" place="bottom">[NdE] Orthographié Clémenceau.</note>,
            tout ce triste gibier de Parlement et de Cour d’Assises, ces chevaleresques Fils Aymon
            épris de victoires idéales, ces Cincinnatus qui, la France le sait et Cornélius Herz
            aussi, ont servi gratuitement la République.</p>
          <p>Nous vous dirons très nettement ce que nous pensons, sans égards pour un talent qui
            s’est abaissé à une pareille besogne, sans indulgence même pour une erreur qui,
            excusable au début peut-être, est devenue criminelle par l’acharnement mis à la
            soutenir, sans pitié pour l’homme qui ne veut pas confesser avoir fait fausse route et
            qui ose se déclarer tout prêt, si on ne l’acquitte, à marcher de l’avant, dût-il
            déchaîner sur le pays les pires catastrophes.</p>
          <p>Mettons de côté d’abord, comme décidément inférieure et rapetissante, la question de
            race et surtout celle de nationalité. Si un homme souffre dans sa chair, son cœur ou son
            esprit, qu’il soit né à l’autre bout du monde ou sous le même toit que moi, je suis son
            frère ; je suis son frère avant d’être celui de qui ne souffre pas. Si un différend
            s’élève entre un faible et un puissant et si le droit de l’un ou de l’autre n’est pas
            évident, je m’inspirerai d’une équité supérieure, et c’est au faible que je donnerai
            raison, même si le puissant n’a pas tort. Je crois être ainsi dans la tradition
            chrétienne, sinon dans celle des prélats bénisseurs de canons, dans la tradition
            républicaine, sinon dans celle des Français mitrailleurs de Crétois, et aussi, par
            surcroît, dans la pure doctrine internationaliste.</p>
          <p>Écartons aussi tel antisémitisme louche. Une fois pour toutes, les Juifs ne sont pas
            responsables de l’âme inférieure qui leur a été imposée par les cruautés catholiques du
            Moyen Âge, par <quote>« l’âme blanche du Moyen Âge »</quote>, si chère à M. Huysmans…
            quoi ! voilà une race que vous avez murée pendant des siècles dans les ghettos immondes,
            à laquelle vous avez interdit toute jouissance un peu noble, que vous avez obligée à
            vivre les yeux perpétuellement fixés sur des tas d’or et l’esprit sur la vengeance à
            tirer de vos orgueils… voilà des gens que vous ne faisiez sortir de leurs ruelles
            infâmes où ils croupissaient, les uns dans l’or, les autres dans l’ordure, que pour les
            conduire au bûcher au nom de votre dieu d’amour, et vous vous étonnez que ces gens-là
            n’aient pas une âme héroïque et claire de chevaliers ! Est-ce à vous, d’ailleurs,
            descendants ou coreligionnaires de leurs anciens bourreaux, qu’il convient de leur faire
            mauvais visage, à vous, nobles paladins ou austères bourgeois, qui recherchez leurs
            filles en mariage pour vos fils et qui ne dédaignez pas toujours de les avoir eux-mêmes
            comme amants de vos femmes, à vous, chers cléricaux de mon cœur, dont l’antisémitisme,
            si bouillant à la Cour d’Assises, se refroidit, si vite et si singulièrement, dans les
            salons de la Finance !</p>
          <p>Maintenant, toutes questions de race et de religion écartées, nous nous retournons vers
            vous, artisans des discordes actuelles. Notre conscience ne nous a pas permis d’hésiter
            un seul instant, nous vous haïssons, et nous vous disons : Vous êtes le Grand Mensonge !
            Vous êtes le symbole de la Société contemporaine, basée sur le mensonge, le microcosme
            de cette féodalité bourgeoise dont l’hypocrisie est devenue, par hérédité, presque
            inconsciente. Oui, vous êtes la fleur insolente et abominable de cette Bourgeoisie qui,
            au travers des empires, des monarchies et des républiques, mène le peuple avec des mots
            quand, ignorant et aveugle, il est sage, avec du plomb quand, instruit et clairvoyant,
            il bouge ; cette Bourgeoisie qui a assassiné les princesses légitimes, Liberté,
            Fraternité, Justice, pour mettre à leur place et saluer de leurs noms sacrés on ne sait
            plus quelles immondes courtisanes, vieilles et fardées… oui, nous la démasquons en vous,
            cette Bourgeoisie exécrée, et elle s’offre ainsi à nos yeux avec une de ses
            caractéristiques les plus importantes, sa volonté d’ignorer la souffrance humaine hors
            de ses accidents particuliers, et ses pratiques égoïstes de charité individuelle
            inspirées par la crainte de la révolution ou de l’enfer, par le désir du paradis ou d’un
            siège à la Chambre, de popularité ou de gloire, par besoin d’excuse pour certaines
            faiblesses devant sa propre conscience ; elle s’offre à nous avec sa terreur de la
            justice absolue, de l’égalité absolue, proclamées il y a dix-huit cents ans par le
            Christ, il y a plus de cent ans par la France, et aujourd’hui dans le monde entier par
            tout ce qui a un cerveau et un cœur, justice et égalité qui ne seront d’ailleurs une loi
            sociale universellement acceptée que le jour où, les frontières disparues, les
            possédants n’auront plus l’excuse de la Patrie à défendre pour entretenir des armées qui
            ruinent les peuples et qui, aux jours où ils se lèvent pour sauvegarder leurs libertés
            menacées, les massacrent.</p>
          <p>La Justice !… oui, vous avez invoqué la Justice et aussi l’Égalité, en faveur d’un
            homme dont on a osé assimiler le crime à un crime politique ! La Justice ! quelle idée
            restreinte vous faites-vous donc de la Justice, ou bien quelle équivoque essayez-vous de
            créer en nos esprits ?… quoi ! à l’heure où l’épouvantable système capitaliste écrase et
            tue des millions d’êtres humains dans l’atelier ou dans la mine, à l’heure où des
            millions de femmes sont arrachées aux foyers et des millions d’enfants aux écoles afin
            de faire baisser le salaire de l’homme dans la production industrielle, à l’heure où il
            est reconnu par tout observateur de bonne foi que la femme <hi rend="i">ne peut pas</hi>
            vivre de son travail et que toute femme, pauvre et sans famille, est obligée de se
            prostituer, à l’heure où l’on comprend de plus en plus que les inégalités naturelles
            sont déjà suffisantes et qu’il est vraiment abominable que les injustices sociales
            viennent encore les aggraver, à l’heure enfin où un immense cri de misère traverse le
            monde… vous osez invoquer le nom de la grande Déesse en faveur d’un cas particulier !
            Vous n’hésitez pas à remuer toute une grande nation jusque dans ses couches les plus
            profondes en faveur d’un seul homme ! Vous osez projeter cette ombre terrible sur les
            esprits les plus clairs, troubler de cette équivoque des intelligences jusque-là lucides
            et qui, angoissées par vos audacieuses affirmations, peuvent se laisser un instant
            détourner de l’accomplissement du grand devoir qu’elles ont assigné à leur activité, la
            défense du prolétariat travaillant et souffrant !</p>
          <p>Mais admettons que votre éthique ne puisse se <pb n="140"/>hausser jusqu’aux problèmes
            qui intéressent l’humanité tout entière. N’avez-vous pas eu, en l’espace de quelques
            années seulement, de merveilleuses occasions de montrer, soit en faveur d’une race, soit
            en faveur d’une nation, soit en faveur d’un groupe important d’êtres humains, l’amour
            idéal de la justice qui brûle en votre cœur et que vous avez réservé pour la défense de
            Dreyfus ? Des hommes ont lutté héroïquement à Cuba et en Crète pour leur indépendance ;
            des Arméniens, par centaines de mille ont été massacrés, leurs villages pillés et
            incendiés ; des prisonniers, arrêtés pour leurs opinions, ont été épouvantablement
            torturés à Montjuich ; des Français, déportés à la Guyane, ont été exécutés en masse
            sous couleur de répression d’une révolte, révolte fomentée par des agitateurs louches ;
            les mécaniciens anglais ont attendu plusieurs mois qu’un secours leur vînt contre
            l’audacieuse férocité et leurs patrons ; enfin, la Grèce, cette Grèce dont tout homme
            ayant une âme ne peut prononcer le nom sans être remué d’une émotion presque sacrée,
            cette Grèce, notre mère vénérable, éternelle patrie de toute beauté, a été bâillonnée et
            enchaînée par les bandits de l’Europe financière, pendant que, riant de ses sursauts
            héroïques et désespérés, le Turc immonde la violait.</p>
          <p>À l’heure où ces crimes s’accomplissaient, ces crimes que la postérité jugera, nous
            n’avons pas entendu votre voix, défenseurs de Dreyfus. Que faisiez-vous alors, vous
            tous, les « <hi rend="i">intellectuels</hi> » de Belgique, de Suisse et de France ? Vous
            tous dont les clameurs essaient maintenant de soulever un peuple en faveur d’un homme,
            avez-vous seulement à ce moment-là tenté d’émouvoir un seul homme en faveur de tout un
            peuple ! Ah ! comme un Amilcare Cipriani est grand à côté de votre Zola !</p>
          <p>Allons plus loin ! Même pour sauver des individus isolés, condamnés injustement ou
            illégalement, quand avez-vous élevé la voix ? Pierre Vaux, Cyvoct, les frères Rorique,
            connaissez-vous ces noms ? Avez-vous entendu parler de Vaillant, tué sans avoir tué ?…
            N’avez-vous même pas refusé jadis de vous associer à des protestations collectives en
            faveur d’écrivains punis de prison pour, en des pages de belle et honnête allure, avoir
            fait peur à la Bourgeoisie ?</p>
          <p>À quel moment avez-vous protesté contre l’abominable instruction secrète, contre les
            huis-clos en matière de délits d’opinion, contre l’existence illogique et scandaleuse
            des conseils de guerre en temps de paix dans un pays où chaque citoyen est soldat,
            contre l’immonde police des mœurs, contre la distribution automatique des mois de prison
            qui a lieu tous les jours à la Correctionnelle ! Êtes-vous bien sûr que, là, on ne fait
            jamais passer sous les yeux des juges quelque rapport secret de police ? Où étiez-vous,
            quand votre ami Trarieux amenait comme témoins devant le Sénat constitué en Haute-Cour
            d’infamie, des mouchards notoires ?</p>
          <p>Nous pourrions continuer ainsi longtemps, nous préférons nous arrêter : aussi bien nous
            avons un remerciement à vous adresser, c’est d’avoir involontairement hâté la fin d’un
            régime. Tant de scélératesses ont été révélées au cours de ce procès, du côté de
            l’accusation comme du côté de la défense, tant d’autres ont été devinées, que le peuple
            finira peut-être par voir clair. Nous sommes là d’ailleurs pour lui dessiller les yeux,
            pour lui dire que jamais en faveur d’un des siens un pareil tapage n’a été fait. Non,
            vous n’êtes pas les ennemis de l’état de choses actuel ; au contraire, et je le répète,
            vous êtes l’éclatant symbole de la société bourgeoise, pavoisant de grandes phrases ses
            intérêts, ses pusillanimités, ses orgueils, c’est à elle que s’adressent nos
            imprécations, en même temps qu’à vous.</p>
          <p>Maintenant, révisez ou ne révisez pas le procès Dreyfus, cela nous importe peu. Ce
            n’est pas une iniquité de plus ou de moins qui rendra votre société de sycophantes et de
            bourreaux plus ou moins haïssable ; votre société féroce, aboutissant suprême et superbe
            vraiment de dix-huit siècles de christianisme, religion d’amour, est à jamais condamnée
            par quiconque a la force de penser et d’aimer. D’ailleurs, vous n’êtes pas assez naïfs
            pour supposer un seul instant qu’un acte de haute justice accompli par vous de temps à
            autre sous les impérieuses pressions de l’opinion publique, désarmera nos colères.</p>
          <p>Nous ne sommes pas, nous non plus, assez naïfs, instruits que nous avons été par nos
            aînés des sanglantes expériences de Mars 1871, pour sacrifier, sans réfléchir et sous le
            coup d’une indignation subite provoquée par un de vos crimes, l’immense armée
            prolétarienne qui n’est pas encore suffisamment organisée. Nous ne compromettrons plus
            dans les échauffourées de la rue l’œuvre de l’avenir social.</p>
          <quote>
            <l rend="i">Thoughts have gone forth whose powers can sleep no more !</l>
          </quote>
          <p rend="noindent">a dit le grand Shelley. Oui, les idées sont en marche et elles ne
            s’arrêteront plus. Notre devoir, à nous est de les semer à tous les vents du ciel, de
            prêcher en tous lieux l’évangile des temps prochains, de détacher peu à peu de vos rangs
            les cerveaux les plus élevés, les âmes les plus ardentes, d’annoncer partout la bonne
            nouvelle sous la forme de l’instruction scientifique aux millions de prolétaires manuels
            et intellectuels qui souffrent pour faire jouir quelques milliers d’oisifs. L’évolution
            poursuit son rythme fatal, nous attendons avec confiance l’heure qui viendra, l’heure
            attendue par l’homme depuis que la première injustice fut perçue par la première
            conscience. Si jamais d’ailleurs nous pensions devoir profiter de l’anarchie morale où
            s’enlisent de plus en plus les classes dirigeantes pour, d’une violente initiative,
            hâter l’évolution sociale, ce ne sera pas avant d’être bien certains qu’il n’y a plus
            d’esclaves derrière vos baïonnettes et vos canons, mais des hommes.</p>
          <p>En attendant, accoudés à nos fenêtres hautes, nous regardons, avec une émotion
            religieuse, poindre l’aube là-bas, l’aube de la justice humaine, l’aube d’une humanité
            plus grande. De pâles lueurs déjà frissonnent à l’horizon, des souffles plus frais
            passent sur le vieux monde étonné, religions et morales éclatent au vent, la Science
            marche, à pas prudents et majestueux ; le terrain conquis ne sera plus perdu, et bientôt
            y seront jetées les fondations du futur édifice social. Allons, vieux Faust, ouvre ta
            fenêtre toute grande à la lumière neuve et <quote>« salue de toute ton âme ce matin d’un
              jour inconnu »</quote> !</p>
          <dateline>Mercredi, 23 février.</dateline>
          <p>Je sors de la Cour d’Assises. Oui, Zola a eu raison, il y a des cannibales dans cette
            foule ; il y a surtout des imbéciles et des lâches, mûrs pour toutes <pb n="141"/>les
            servitudes ! Je n’oublierai jamais l’extraordinaire et sinistre spectacle de cette
            grande salle de Harlay pleine d’une tourbe en folie qui reçut l’annonce du verdict comme
            une hyène son morceau de charogne… Ah ! ces cris !… Mettez-vous donc à plat ventre,
            esclaves, comme les Hindous devant le char de Jaggernat, et qu’elles vous passent sur le
            crâne, les dures bottes éperonnées !</p>
          <byline><docAuthor key="Boès, Karl (1864-1940)">KARL BOÈS</docAuthor>.</byline>
        </div>
        <div>
          <pb n="201"/>
          <head>Emmanuel Delbousquet : À propos de M. Émile Zola et des Naturistes. <lb/>À Maurice
            Le Blond.</head>
          <p>Je viens de relire vos trois articles sur M. Zola, et vos conclusions ne me semblent
            guère découler des alinéas liminaires. Je voudrais vous parler des mêmes choses, mais
            non pas absolument dans le même sens ; et c’est parce que je trouve quelques
            contradictions entre vos premières colonnes et les dernières qu’une explication me
            paraît utile entre nous. Cela aussi me sera une occasion de dire ce que je pense du
            Naturisme, tout le bien et tout le mal. <quote>« Ce serait, proclamez-vous, une étrange
              erreur de s’imaginer que la venue du génie est aussitôt accueillie par l’allégresse
              générale et par la reconnaissance des nations, etc. La guerre entre la foule et le
              génie, entre les partisans de la réaction et le grand facteur de l’évolution humaine,
              le sublime architecte de l’idéal futur, cette guerre doit éclater, inévitablement
              violente, tragique, acharnée. À peine nous trouvons-nous en présence de son œuvre, à
              peine soupçonnons-nous le sens de sa pensée, qu’un sentiment de révolte et de haine
              nous enflamme, nous précipite contre cet homme. C’est une insurrection de toute notre
              chair, une répulsion presque physique, etc. Car l’humanité redoute toujours un effort
              nouveau. »</quote> Ce sont là, n’est-ce pas, de violentes affirmations. Après les
            avoir proférées contre la foule, pourquoi immédiatement reconnaître à celle-ci le droit
            de consacrer le génie bafoué la veille sans qu’assez de temps ait mis entre elle et
            l’œuvre le <hi rend="i">lointain</hi> nécessaire ?</p>
          <p>M. Émile Zola disait lui-même au jour de ses belles <title>Haines</title> :
              <quote>« Tout homme qui ne ressemble pas aux autres devient, par là même, un objet de
              défiance. Dès que la foule ne comprend plus, elle rit. L’histoire de la Littérature et
              de l’Art est une sorte de martyrologe qui compte les huées dont on a couvert chacune
              des manifestations nouvelles de l’esprit humain. »</quote></p>
          <p>Tout commentaire, après ce beau cri, devient inutile. Vous-même avez donné du poète une
            des définitions qui conviennent le mieux à l’idéal que nous nous proposons. Je le
            formulai presque semblable en une prose oubliée des <title>Essais de jeunes</title> qui
            firent place à l’<title>Effort</title> : le poète est celui qui perçoit le sens profond,
            mystérieux, des choses et chez qui résonne l’écho de tous les accords extérieurs,
            prolongeant en lui, affinés ou grandis selon son tempérament, le reflet des êtres et des
            paysages. Ou encore, à propos de notre ami Maurice Magre : celui qui prenant un fait
            quelconque de la vie, l’élève à soi, le transfigure, le doue de beauté en l’exprimant.
            Ainsi Émile Verhaeren, notre Hugo, dans ses visions magnifiques et tragiques, où se
            mêlent encore assez d’« <hi rend="i">échos intérieurs</hi> » pour faire de ses poèmes
            les plus complètes expressions de paysages vus à travers un état d’âme, — et d’états
            d’âme vus à travers un paysage.</p>
          <p>Vous dites excellemment que l’évolution romantique, l’évolution parnassienne (qui fut
            une épuration, une cristallisation de la forme, un dernier accord de la langue avant ce
            que Mallarmé appelle l’éparpillement des rythmes) ; vous dites que ces deux évolutions
            n’eurent qu’un retentissement dans les cénacles. Et vous semblez croire que le tumulte
            qui accueillit l’évolution naturaliste résultait de sa valeur <hi rend="i"
              >littéraire</hi> et <hi rend="i">sociale</hi>. Cela est provenu surtout de la forme.
            Les évolutions romantiques et parnassiennes furent avant tout des évolutions poétiques,
            tandis que l’évolution naturaliste se manifesta, et naturellement, par des œuvres en
            prose, lesquelles ont toujours plus d’accès dans la foule. Ce fut une question de <hi
              rend="i">forme</hi> encore : la foule devant la magnifique épopée de Zola s’est émue
            pour le <hi rend="i">mot</hi> simplement. Car vous supposez que les lettrés
            n’attendirent pas la mise en littérature du transformisme ou de l’évolutisme pour créer
            des courants d’idées nouvelles.</p>
          <p>La partie sociale de l’œuvre, la parfois très belle ordonnance des rythmes, lui
            échappa, certes ! comme toujours ! — et l’énorme succès de librairie est dû, avant tout,
            aux pages où le maître décrit, avec la belle simplicité qui sied, des actes de vie et
            d’amour des hommes et des animaux. J’ai feuilleté, pris du souci d’y découvrir des
            indices de l’attention passionnée des lecteurs, bien des livres de Zola dans des
            bibliothèques où fréquente surtout, du bourgeois à l’ouvrier, toute la classe des gens
            qui lisent vite et mal. Toujours les mêmes empreintes révélatrices, poissant les pages
            dites « pornographiques » tranchant sur la blancheur à peu près vierge des belles pages
            synthétiques ramenant à la même philosophie naturelle. Cela prouve-t-il autre chose
            sinon que le lecteur se repaissait <pb n="202"/>simplement des détails sans comprendre
            la terrible leçon de morale qu’ils concourent à former ?</p>
          <p>Et je touche un des points à mon avis essentiels, pour démontrer l’inaptitude de la
            foule à comprendre vraiment, à se placer sous l’angle voulu d’où se révélera la
            plénitude des fresques. Car de même qu’un tableau, qu’un paysage situé dans telle
            lumière, il convient, devant un livre, de varier ses <hi rend="i">points de vue</hi>, si
            l’on veut jouir d’une entière révélation. Zola, appelé corrupteur par les catholiques
            est, selon moi, le plus moralisateur des écrivains, par la tristesse effroyable de ses
            peintures. Ce tumulte ardent de la vie ; la lutte où le faible succombe, est mangé par
            le fort ; l’Artiste dévoré par l’originelle névrose ; l’Ouvrier par le terrible
            engrenage des usines et des mines ; ceux qu’avilit l’âpre négoce ; les petits magasins
            ruinés par l’entreprise colossale d’un seul ; et tout cela broyé ensuite par la soif
            incessante de l’or et la faim de la chair. La vie née sans fin de la mort. Au sortir de
            chaque lecture on se sent écrasé d’angoisse et les dernières pages sont à peine assez
            fortes d’élan vers une nouvelle lutte, un nouvel espoir de vie pour vous donner le
            courage d’affronter encore une œuvre du maître. De tous ses livres, de ce poème tragique
            de <title>l’Œuvre</title> à l’épopée rouge et noire de <title>Germinal</title>, des
            pages du <title>Bonheur des Dames</title> aux pourritures d’or et de chair de
              <title>Nana</title>, aux légendes héroïques de <title>la Débâcle</title> ; de tous ces
            livres monte un râle, et ce râle persiste même à travers la joie saine de ce qui va
            naître de l’incessante mort. Seules, des trêves d’amour comme le <title>Rêve</title> et
            comme l’<title>Abbé Mouret</title> ne laissent après elles qu’une moins farouche
            tristesse. Et encore ! Serge n’emporte-t-il pas dans son cœur l’éternel regret de celle
            qui fut sienne, comme en rêve, en dehors de sa vie de chasteté et de prière ?… Non, le
            trouble qui suit la lecture de tels livres (le sillage d’effroi qu’ils laissent en nous)
            n’est-il pas fait pour inspirer aux uns la croyance de l’effort sans trêve, aux autres,
            plus subtils, le scepticisme triste apportant ce bienfait que Clemenceau nomme la
            suprême sagesse du doute, à tous une souffrance purifiante et un besoin de vie plus
            belle et plus intense !</p>
          <p>Si Zola a été lu par la foule, — il a été lu <hi rend="i">mal</hi>. Car elle n’a
            cherché en lui que le détail de mœurs et les peintures de nudité, à la façon de ces
            adolescents qui errent dans les musées en quête de chairs offertes à leur rêve
            inassouvi. Seuls, des détails ont remué cette foule étonnée parce qu’il ne s’était pas
            encore trouvé, depuis des siècles, un homme capable de lui chanter la beauté simple et
            grave des actes d’amour, en leur superbe nudité. Vous parlez d’Eschyle, oubliant que
            dans les républiques antiques une aristocratie régnait sur des esclaves. La popularité
            de Voltaire est plutôt née de ce qu’on nommait son irréligion. Et celle de Hugo lui est
            venue bien moins de la grandiose et sauvage <title>Légende des Siècles</title> que de
            ses paroles dans le vent des révolutions — et de son exil. Lamartine s’était drapé dans
            les plis du drapeau tricolore avec le geste d’un tribun. Quant à Musset, son théâtre,
            seul digne de sa mémoire, laisse le peuple indifférent, — tandis que ses mauvais vers
            feront pâmer longtemps les demi-vierges sentimentales, toujours plus rares, et les
            petits « don Juan » qui n’ont pas lu <hi rend="i">Tinan</hi> !</p>
          <p>Tous ont été admirés par des causes étrangères au meilleur de leur œuvre spirituelle,
            qui prolongea son rayonnement, mais en haut, dans la partie intellectuelle du
            Public.</p>
          <p>Entre la tour d’ivoire de ces admirables maîtres que furent Vigny et Villiers de
            l’Isle-Adam, entre le mépris de Flaubert et le bannissement de Paul Verlaine, il y a
            place pour des hommes qui attendront que la foule se hausse à eux. S’enfermer, <hi
              rend="i">volontairement</hi>, loin d’elle, me semble aussi vain que lui prêcher <hi
              rend="i">directement</hi> l’admiration, puisqu’elle ne peut admirer un poète que s’il
            est doublé d’un homme d’action.</p>
          <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
          <p>Mais vous croyez la foule plus apte à comprendre le Naturisme naissant que le
            Symbolisme mort (dont vous définissez assez mal le rôle). Et c’est là aussi l’erreur,
              <hi rend="i">car pour l’instant</hi>, elle ne comprendra pas plus l’un que l’autre. Je
            crois qu’il faut l’y amener par des procédés étrangers à la <hi rend="i">forme</hi>, et
            je vous sais trop artiste pour la sacrifier. Éternellement les poètes seront des
            précurseurs, le reflet peut-être immédiat de l’aristocratie intellectuelle de leur
            époque, mais ils ne seront compris et à peu près tous que lorsque la foule, riant sans
            les entendre, sera moins assommée de travail, qu’il y aura des trêves pour elle au
            labeur de chaque jour. Dans ces trêves surgiront d’elle des hommes qui viendront grossir
            l’élite.</p>
          <p>Mais la <hi rend="i">foule</hi> demeurera toujours telle : un élément neutre,
            incompréhensif, ou bouillonneront les germes et s’élaboreront lentement les fruits. Et
            pour conclure, laissez-moi vous dire que le <hi rend="i">Naturisme</hi> me semble la
            plus large (si large qu’elle en est vague : tout n’est-il pas dans la nature ?) la plus
            large définition de tous les Arts, dans toutes les époques. Le <hi rend="i"
              >Naturisme</hi>, philosophie panthéiste et matérialiste, — et les visions d’Art en
            découlant, — après l’avoir formée lentement en chacun de nous. Car l’<hi rend="i"
              >œuvre</hi> naît d’abord, puis la <hi rend="i">formule</hi> qui sert à esthétiser, à
            dialoguer, à interpréter<note resp="author" place="bottom">Voyez : L’<title>Œuvre et la
                formule</title>, n<hi rend="sup">os</hi> 2, 3, 5, 7 et 8 (<hi rend="i"
              >l’Effort</hi>).</note>.</p>
          <p>Mais <hi rend="i">votre naturisme</hi> se hérisse, s’enclot de dogmes aussi rigides,
            presque aussi étroits, remarquablement plus vivants que ceux de l’<hi rend="i">école
              romane</hi>. On y pratique trop les mêmes rites, le même culte à soi-même en la
            personne de ses amis. Puis à vous qui avez écrit de très belles pages de critique sur la
              <hi rend="i">Littérature artificielle</hi>, je ferai quelques reproches sur
            l’artificialité de vos interprétations. Quand vous chantez un acte simple de la vie
            commune à tous les hommes, en le douant de beauté, je rends hommage. Cela est le don
            relatif à chaque poète. — Mais quand vous décrétez que tous les laboureurs, tous les
            ouvriers, — ceux qui forgent le fer et ceux qui travaillent la pierre, — sont des héros
            ou des dieux, je trouve cette <hi rend="i">interprétation</hi> plus artificielle que si
            vous voyiez en l’un d’eux le symbole d’un de vos sentiments. Et je comprends moins
            encore ces magnificences de visions que l’expression de symboles qui le sont
            véritablement. Tout est symbole, si vous voulez en convenir, selon celui qui regarde.
            Mais un paysan ouvrant un sillon de labour dans l’aurore, un semeur, le bras levé vers
            le ciel, un pâtre dressé sur la lande immense et nue, un cavalier domptant un étalon
            libre, ont, en soi, assez de beauté, assez <pb n="203"/>de vie, pour que nous essayions
            de les fixer sans les déformer, sans les exagérer encore.</p>
          <p>Tandis qu’un héros d’anciennes légendes, un demi-dieu antique, étant imaginaires, créés
            seulement par la piété du souvenir ou des croyants, recréés par notre propre effort
            intellectuel, peuvent mieux, étant artificiels, incarner un peu de nous, tressaillir du
            reflet de la vie dont nous les animons. Les uns sont des êtres objectifs que nous ne
            pouvons déformer sans quelque ridicule, les autres des êtres subjectifs qui nous
            appartiennent, — et c’est pourquoi, sans critique de <hi rend="i">forme</hi>, je trouve
            certaines pages de M. Saint-Georges de Bouhélier, votre maître, pour qui j’ai d’ailleurs
            une grande estime littéraire, plus artificielles, plus exagérées que ce poème du
            chevalier, dans le merveilleux <title>Tel qu’en songe</title>, de M. Henri de Régnier,
            qui incarne si profondément,, si héroïquement, des tristesses vécues.</p>
          <p>Mais, voyez-vous, mon cher critique, on l’a dit excellemment, — et c’est la sagesse des
            poètes qui l’affirme : Il n’y a que de <hi rend="i">beaux</hi> vers et de <hi rend="i"
              >mauvais</hi> vers, — il n’y a que de <hi rend="i">bons</hi> et de <hi rend="i"
              >mauvais</hi> écrivains que l’on reconnaît à leur don d’exprimer la vie, créée en eux,
            reflétée, ou vue simplement à travers leur tempérament particulier, — car les idées
            évoluant selon l’ombre ou la lumière des âges sont communes à tous les hommes, et le
            génie se révèle par l’empreinte qu’il laisse au front des mots choisis pour les
            formuler !</p>
          <byline><docAuthor key="Delbousquet, Emmanuel (1874-1909)">EMMANUEL DELBOUSQUET</docAuthor>.</byline>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
