<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE notes SYSTEM "notes.dtd">
<notes xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <note n="%1%">Négligeant Rienzi, nous commençons par le <hi rend="i">Vaisseau Fantôme</hi> la série d’études que nous avons annoncée sur les drames de Wagner. Chacune des études suivantes sera demandée à l’un de nos littérateurs wagnériens ; nous remercions M. Catulle Mendès de nous avoir donné la première. (La Red.) (NdA)</note>
  <note n="%2%">Sur les œuvres de ces compositeurs on consultera l’ouvrage publié à Paris en 1881 par César Cui : <hi rend="i">La Musique en Russie</hi> (Fischbacher, éditeur) (la Rép.) (NdA)</note>
  <note n="%3%">Un recueil de ces mélodies populaires russes a été publié, il y a quelques années, à Moscou, par M. Rymski-Korsakow. (NdA)</note>
  <note n="%4%">Les ouvrages annoncés sont au bureau de la <hi rend="i">Revue</hi>. (NdA)</note>
  <note n="%5%">Ce numéro étant exclusivement consacré à la question Lohengrin, on a dû remettre au suivant le mois wagnérien, la bibliographie et la correspondance, et, aussi, la chronique du mois ; nous aurons à parler la prochaine fois des auditions du premier acte de la valkyrie au concert Lamoureux, auditions qui d’ailleurs vont être reprises pendant ce mois de mars (la rép.) (NdA)</note>
  <note n="%6%">Les notes suivantes relatives à Mme Adam se rapportent en même temps à la famille de Wagner ; la belle-mère de Wagner, la comtesse d’Agoult, née de Flavigny, avait eu pour gouvernante, étant enfant, une dame Lambert ; plus tard, installée à paris, la comtesse d’Agoult prit chez elle, comme demoiselle de compagnie, la fille de son ancienne gouvernante, Mlle Juliette Lambert ; c’est en cette même demoiselle Juliette Lambert qui épouse m. Adam et dont il est aujourd’hui question. Des filles de la comtesse d’Agoult, l’aînée, après avoir épousé M. Hans de Buiow et s’être divorcée, épousa richard Wagner. (NdA)</note>
  <note n="%7%">voir notre note précédente (la Rép.) (NdA)</note>
  <note n="%8%">Le premier numéro de la <hi rend="i">Revue</hi> de Bayreuth (1886) contient, sous le titre de l’œuvre de Bayreuth, une série de lettres et de documents de Richard Wagner se rapportant à l’établissement du théâtre de Bayreuth (1871-1876) ; la <hi rend="i">Revue</hi> Wagnérienne en fera dans un prochain numéro une étude spéciale. (NdA)</note>
  <note n="%9%">Dans son précieux ouvrage sur la <hi rend="i">Sculpture Egyptienn</hi>e (chez Ernest Leroux) M. Soldi prouve savamment, ce caractère réaliste de la première sculpture, et par quelles raisons elle fut modifiée. (NdA)</note>
  <note n="%10%">La peinture grecque, ignorée, fut certes postérieure à la sculpture. Les documents historiques et le témoignage des peintures pompéiennes nous la montrent éminemment réaliste. (NdA)</note>
  <note n="%11%">Que l’on se rappelle les tonalités, si fines et gracieuses, de certains tableaux, dans les musées de Dresde, d’Anvers, de Londres. (NdA)</note>
  <note n="%12%">J. de Biez (<hi rend="i">L'art et les Yeux</hi>, Lévy, éditeur) qui, seul, a tenté une explication sérieuse de cet « art consolateur ». (NdA)</note>
  <note n="%13%">La sculpture, impuissante désormais à recréer la vie plastique, pouvait devenir l’art symphonique, comme au dernier siècle, des gracieuses lignes. Elle préfère s’acharner, sans raison à des efforts vains. Les essais, si hardis, de MM. Degas et Soldi n’ont pu l’arracher à une irrémédiable fin artistique. (NdA)</note>
  <note n="%14%">II faut encore mentionner les noms de MM. Walter Bache, un des premiers promoteurs du mouvement wagnérien, Ferdinand Praeger, Franke, Schultz Curtius, Théodor Frantzen le directeur des chœurs aux concerts Richter, et J.B. Moseley qui a fondé la branche anglaise de la société wagnérienne, – enfin Alfred Forman qui a donné du <hi rend="i">Ring des Nibelung</hi> une traduction rythmée et allitérée, et littérale. (NdA)</note>
  <note n="%15%"><hi rend="i">Lohengrin et Tannhäuser</hi> (Leipzig, 1831) (NdA)</note>
  <note n="%16%">9e volume (<hi rend="i">Gesammelte Schriften und dichtungen</hi>, fritzsch, éditeur) (NdA)</note>
  <note n="%17%"><p>Les deux premières représentations de la Goetterdaemmerung à Dresde viennent d’avoir lieu, le 2 et le 4 juin. Le drame exige neuf voix de femme de premier ordre. Nous ne pourrons donc l’entendre que lorsqu’enfin le public comprendra que ce n’est qu’à Bayreuth, dans des représentations de fête, que peut être donné le Ring. (NdA)</p>
  <p>L'orchestre, sous Schuch, est admirable, les cuivres incomparables ; mais l’instrumentation se rapproche de celle de Parsifal, et, toujours, on sent que cette musique est écrit pour des conditions acoustiques autres que celles de nos théâtres. Malten (Brünnhilde) a une voix superbe et joue avec passion ; Gudehus (Siegfried) nous a surtout plu, il cherche à éviter tout ce qui est tradition d’opéra, et joue simplement et noblement. Le chœur d’hommes est très beau. (NdA)</p>
    <p>En somme la représentation du Ring à Dresde, prend maintenant, une place honorable à côté de celle à Munich. (H. S. C.) (NdA)</p></note>
  <note n="%18%">Depuis les notes, publiées dans cette <hi rend="i">Revue</hi>, sur la Peinture Wagnérienne, une exposition impressionniste fut ouverte à Paris, 1, rue de Laffitte. Les pastels de M. Degas, là, sont bien, assurément les chefs d’œuvre de toute peinture. J'ai admiré, encore, quelques images très légères et vraies, par Madame Morizot, et un très beau tableau de M. Tillaux, figurant des fleurs. (NdA)</note>
  <note n="%19%">Les légendes et les mythes peuvent reparaître, dans un art pías parfait mais elles n’y sont plus que des symboles, et servent a recréer — faute d’un moyen plus direct— tels modes très-subtils de la vie. J’expliquerai, dans un article sur la Musique Wagnérienne, comment Wagner fut amené à couvrir une apparence légendaire et symbolique la vie très-moderne des émotions qu’il créait. (NdA)</note>
  <note n="%20%">L'histoire en ces temps antiques, fut toujours un art. Il devient ensuite un travail de préparation à la science – à peine ébauchée aujourd’hui – de la philosophie de l’histoire. (NdA)</note>
  <note n="%21%">Lire ses réflexions sur la vie, dans les promenades d’un touriste, dans sa correspondance (NdA)</note>
  <note n="%22%">Dans <hi rend="i">l’Education sentimentale.</hi> (NdA)</note>
  <note n="%23%">J'excepterais les magnifiques poèmes en vers et quelques poèmes en prose d’Edgar Poe, inventeur, dans ses nouvelles, d’une sorte « le mélodrame psychologique assez facile : présentant, par exemple, une obsession, sans l’analyse des motifs, qui la défantastiseraient, mais la rendraient naturelle et vivante. (NdA)</note>
  <note n="%24%">J'indiquerai, plus tard, dans un troisième article, comment la musique fut amenée, par Beethoven et Wagner, à ne pouvoir plus exister sans le concours des autres arts : comment, aussi, l’union ne peut être décisive, les différents arts n’étant point parvenus au même degré de développement. (NdA)</note>
  <note n="%25%">le directeur de cette <hi rend="i">Revue</hi> m’interdit de mentionner ici un recueil de nouvelles psychologiques, où furent curieusement analysées, et ramenées aux lois communes de la pensée, certaines agitations anormales de l’esprit. (NdA)</note>
  <note n="%26%">Se rappelle-t-on les dernières années de <hi rend="i">Louis Lambert</hi>, dans le beau roman de Balzac ? Transporté à la vision constante d’un monde supérieur, il ne parle point, ou prononce des mots qu’on ne peut comprendre. Mais parfois îles phrases intelligibles apparaissent : et elle sent une éblouissante musique séraphique, l’écho, certes, des régions où elles furent conçues. (NdA)</note>
  <note n="%27%">Une réforme pareille a été tentée naguère, clans un roman : Sor. Mais c’est un roman tout de sensations ; et comme l’action dure environ un demi-siècle, les sensations ne sont pas très rigoureusement enchaînées ; notées seulement à raison de trois ou quatre par an, se succédant sous des alternances invariables. En somme, malgré des innovations de Langage partielles et un peu fantaisistes, c’est une très curieuse et louable ébauche méritoire, du moins, par le souci visible d’une théorie littéraire. (NdA)</note>
  <note n="%28%">Les ouvrages annoncés sont au bureau de la <hi rend="i">Revue</hi>. (NdA)</note>
  <note n="%29%">Voir dans les deux précédents numéros de la <hi rend="i">Revue</hi>, les notes sur la peinture et la littérature wagnérienne. (NdA)</note>
  <note n="%30%"> Je les retrouve telles en les Jeux séduisants du Bossu d’Arras ; Robin Et Marion, la Feuillée, où s’allient par un naïf déchant, tes vives chansons populaires et les musiques religieuses. (NdA)</note>
  <note n="%31%">Fugue en f moll, le Clavecin bien tempéré, II, 12 (NdA)</note>
  <note n="%32%">Les lecteurs de la <hi rend="i">Revue Wagnérienne</hi> auront rectifié l’erreur typographique de la page 178 de notre dernier numéro (3<hi rend="sup">e</hi> ligne de la note) : il faut supprimer la date « 18 » et lire seulement « 16, 17, 19, 21 », ainsi que ces chiffres sont donnés dans les annonces du même numéro (1re page) (NdA)</note>
  <note n="%33%">Errata : page 182, 25<hi rend="sup">e</hi> et 26<hi rend="sup">e</hi> lignes, lire Hedinger et Kauer, au lieu de Ledinger et Kaner (NdA)</note>
  <note n="%34%">Nous nommerons ceux de nos compatriotes que nous aurons vas ou dont on nous aura appris l’arrivée à Bayreuth. (NdA)</note>
  <note n="%35%">On sait que l’amphithéâtre contient 1325 places, la galerie des Princes environ 100, et la Galerie Supérieure autant : mais ces dernières places ne sont vendues que dans les cas exceptionnels d’affluence trop nombreuse, et ne sont occupées jamais qu’en nombre très restreint. (NdA)</note>
  <note n="%36%">De l’Association Wagnérienne Universelle la <hi rend="i">Revue Wagnérienne</hi> a entretenu ses lecteurs principalement dans un article du numéro de juillet 1885. Nous aurons à revenir sur cette institution, par qui de très grands projets sont actuellement préparés. (NdA)</note>
  <note n="%37%">En 1873, un de nos amis, qui a été pendant quarante ans l’ami intime du maître et qui était en visite à Wahnfried, entendit Wagner faire la lecture de son projet détaillé de Parsifal ; le maître lui confirma que ce projet était de 1864. (NdA)</note>
  <note n="%38%">On se souvient que le Gral, dans le poème de Wolfram d’Eschenbach, n’est qu’une pierre précieuse, d’origine incertaine, « lapis exilis ». (Parsifal vers 14070 et suivants). (NdA)</note>
  <note n="%39%">Dans quelques anciennes légendes Tristan et Isolde, comme Siegmund et Sieglinde, sont frère et sœur ; et c’est la connaissance de cette parenté qui fait le nœud du drame. Dans d’autres légendes les personnages de Tristan et de Siegfried, d’Isolde et de Brunnhilde sont confondus, ainsi que Wagner en a fait la remarque. (NdA)</note>
  <note n="%40%">D'après le catalogue de M. Oesterlein, clos en novembre 1881. (NdA)</note>
  <note n="%41%">les répétitions partielles ont eu lieu en effet du 3 juin au 5 juillet, les répétitions générales les 6, 7, 8 et 9 août. (NdA)</note>
  <note n="%42%">Les représentations ont eu lieu les 13, 14, 15, 16, - 20, 21, 22, 23 – et 27, 28, 29, 30 août. (NdA)</note>
  <note n="%43%">Le personnel comprenait, en 1876, chanteurs et chanteuses, 57 choristes, 6 répétiteurs et le chef d’orchestre, et 315 instrumentistes. (NdA)</note>
  <note n="%44%">les ouvrages annoncés sont au bureau de la <hi rend="i">Revue</hi> (NdA)</note>
  <note n="%45%">On se rappelle que e premier volume, dressé sur un plan identique (N°1 jusqu’à 3.372) a paru en 1879, à Leipzig. (NdA)</note>
  <note n="%46%"><hi rend="i">Le Rheingold</hi>, rôle de Wotan (NdA)</note>
  <note n="%47%"><hi rend="i">La Walkure</hi>, rôle de Wotan (NdA)</note>
  <note n="%48%"><hi rend="i">Siegried</hi>, rôle de Wotan (NdA)</note>
  <note n="%49%"><hi rend="i">Tristan et Isolde</hi> (NdA)</note>
  <note n="%50%"><hi rend="i">Parsifal</hi> : prélude et première scène ; entrée de Parsifal, etc. (NdA)</note>
  <note n="%51%">À la liste des personnes arrivées à Bayreuth du 23 au 30 juillet, quo nous avons publiée il y a un mois, ajoutons encore : M. et Madame de Bonnières, Mademoiselle Chevillier, M. Albert Desplanques, M. et Madame Grünebaum, MM. Charles Loiseau, George Maillard, la princesse de Polignac (née de Croy). (NdA)</p>
  <p>Nous tâchons à donner la liste la plus complète possible ; mais nécessairement des omissions doivent avoir lieu. Plusieurs de nos compatriotes sont ainsi venus de Carlsbad à Bayreuth, donc nous n’avons pu connaître les noms. (NdA)</p></note>
  <note n="%52%">La <hi rend="i">Revue</hi> n’a pas mentionné, il y u un mois, les deux soirées données à Wahnfried en juillet, la première, plus intime, le 22 ; la seconde, le 27 ; dans la seconde M. Halir, de Weinar, joua une pièce de Bach pour le violon. (NdA)</note>
  <note n="%53%">Les 1600 places achetées par l’Association furent distribuées gratuitement par elle à ses membres, à raison d’une place par quatre membres. C'est ainsi que vingt places furent envoyées à Paris et distribuées entre les membres parisiens de l’Association ayant adhéré depuis janvier 1886. (NdA)</note>
  <note n="%54%">Si des représentations tronçonnées peuvent exciter quelque intérêt parmi nos compatriotes, nous annoncerons qu’un troisième Cycle de la Tétralogie est préparé à Dresde pour les 18, 19, 21 et 23 septembre : Tristan suivra, sans coupures, promet-on ! (NdA)</note>
  <note n="%55%">Voir les numéros d’août 1885 à juin 1886. (NdA)</note>
  <note n="%56%">Dans sa célèbre « Autobiographie », il nomme ce retour « une inspiration enviable », tandis qu’il qualifie le chant de triomphe lui-même de « vacarme insignifiant »... Dieu le lui pardonne ! (NdA)</note>
  <note n="%57%">Voir le chapitre relatif à cette affaire, dans le volume de M. Edmond Hippeau : « Berlioz intime ». (NdA)</note>
  <note n="%58%">Elle fait une dernière apparition, une trentaine d’années plus tard, au commencement de la Prise de Troie, dans l’Allégro : « Quitte-moi dès ce soir » de l’air de Chorèbe dans la scène avec Cassandre ; voir l’intéressante interprétation de ce passage dans le volume d’Alfred Ernst ; <hi rend="i">L'œuvre dramatique</hi> de Berlioz (Calmann Lévy, 1884) (NdA)</note>
  <note n="%59%">Il existe une symphonie, inédits je crois, de Georges Bizet, exécutée il y a bon nombre d’années chez Pasdeloup, où le compositeur a introduit un thème fixe à la Berlioz. (NdA)</note>
  <note n="%60%"><hi rend="i">Gesammelte Schriften</hi> (Leipsick, chez Breitkopf et Haertel) tome IV; l’article lui-même date de 1855. (NdA)</note>
  <note n="%61%">Dans sa magnifique étude : « In welchem Stile sollen wir componiren ? » dans le musikalisches mochenblait de leipsick, 1878. (NdA)</note>
  <note n="%62%"><hi rend="i">Das Publikum in Zeit und Raum</hi>. (NdA)</note>
  <note n="%63%">Franz Liszt, par Richard Pohl ; Leipzig, B. Elischer, 1884 (NdA)</note>
  <note n="%64%">Streichquartett, op. 135 (NdA)</note>
  <note n="%65%">Vivace (NdA)</note>
  <note n="%66%">Lento Assai (NdA)</note>
  <note n="%67%">En cet endroit de la partition Beethoven a écrit lui-même (grave) « faut-il que cela soit ? » - (allegro) « il faut que cela soit ! Il faut que cela soit ! » (NdA)</note>
  <note n="%68%">Ritournelle finale (NdA)</note>
  <note n="%69%">Les sept psaumes de Gellert, op. 48 ; l’espérance, op. 94 ; le baiser, op. 128 ; la quatrième des mélodies non classées : sehnsucht. (NdA)</note>
  <note n="%70%">Que l’on compare l’admirable fugue, encore classique, des variations sur un motif de Prométhée, op. 35, au premier morceau du quatuor en ut dièse mineur, op. 131 (NdA)</note>
  <note n="%71%">Egmont, coriolan, fidelio (IV, mi bémol) ; et cet élancement triomphal comparable seulement à la Festmarsch de Wagner, l’ouverture <hi rend="i">Zur Weiler des Hauses</hi>, op. 124. (NdA)</note>
  <note n="%72%">M. Adolphe Jullien a bien voulu nous donner la« primeur de ces pages extraites de son grand ouvrage : Richard Wagner, sa vie et ses œuvres qui va paraître à la Librairie de l’Art. (NdA)</note>
  <note n="%73%">En ce qui concerne ces deux artistes hors ligne, on ne vit jamais, parait- il, une telle identification des acteurs avec leurs personnages : c’était à craindre, ce certains endroits, de les voir succomber à leurs émotions presque surhumaines. Un tel degré d’oubli du monde réel, un si complet abandon en scéne paraissent tout au plus acceptables en Allemagne, et seulement eNtre époux. Richard Wagner a payé un juste tribut d’hommages et de regrets à Schnorr, qu’une fièvre maligne enleva aussitôt après les représentations de <hi rend="i">Tristan et Iseult</hi>, le 21 juillet 1865. C'est ainsi qu’à peine entrevu, Tristan rentra dans l’ombre pendant quatre années, jusqu’au jour où M. et Mme Vogl le chantèrent avec grand succès, toujours à Munich, en juin 1869. Voir le chapitre intitulé : Mes Souvenirs sur Louis Schnorr de Carolsfeld, dans les Souvenirs de Wagner, page 187. (NdA)</note>
  <note n="%74%">Plus tard, tes journaux d’Allemagne évaluèrent à 80 000 florins la somme dépensée pour monter Lohengrin, à Munich, et à une somme encore plus élevée les frais de Tristan et Iseult, sans parler de différents cadeaux en argent et en nature « 'élevant au total de 250 000 florins. La Gazette de Cologne, en particulier, annonçait un jour que le roi venait d’offrir à son musicien favori une canne dont la pomme était un cygne en or ciselé et enrichi de brillants valant plusieurs milliers de ducats. (NdA)</note>
  <note n="%75%">La salle du théâtre de Munich, rappelant en beaucoup plus grand le Vaudeville de Paris, était médiocrement éclairée et d’aspect assez triste. Au premier étage, ce face de la scène, efflanquée de deux cariatides, la loge royale éclairée d’un petit lustre ; au-dessus du rideau de la scène, à la place des armes ou emblèmes usités chez nous, une horloge indiquant parfaitement l’heure ; enfin le chef d’orchestre était placé au centre de son orchestre, au lieu d’être auprès de la rampe, et dirigeait debout. (NdA)</note>
  <note n="%76%"><space rend="tab">    </space><hi rend="i">Revue</hi> des deux mondes, 1er juillet 1865 (NdA)</note>
  <note n="%77%">Pourquoi ne pas rappeler ici certaine annotation de Voltaire ? Il écrivait un jour : « Le chromatique procède par plusieurs semi-tons consécutifs, ce qui produit une musique efféminée, très convenable à l’amour. » Voltaire, aussi peu musicien que possible et souverainement rebelle à la musique, avait-il donc prévu, deviné, pressenti Tristan et Iseult ? Ce serait comique — et même humiliant pour aucuns. (NdA)</note>
  <note n="%78%"><p>Le dessinateur hollandais d’Armand Gerbens dans le dernier de ses quatre fusains pour ce cycle de poèmes de Chamisso, a interprété à sa manière la pensée de Schumann, en entourant la veuve du même cadre de paysage, jardin, arbres, banc, où il avait placé la jeune amante dans le premier dessin. (NdA)</p>
  <p>Il y a quelques années, Adolphe Jensen a reproduit cette inspiration merveilleuse du maître de Zwickan dans son cycle, Dolorosa. (NdA)</note>
  <note n="%79%">M. Gounod, en éclectique incurable qui a pour devise : « je prends mon bien où je le trouve », et « qui se gêne est gêne », n’a pas hésité, dans son Roméo, à s’approprier cette idée à sa façon, en quoique sorte comme pendant à la scène de la prison de Faust, de même que la conception du Prologue en partie instrumental et en partie vocal de Berlioz. (NdA)</note>
  <note n="%80%">Dans le premier volume, paru en 1789, de ses fameux <hi rend="i">Mémoires</hi> ou <hi rend="i">Essais sur la Musique.</hi> (NdA)</note>
  <note n="%81%">Mais Mozart et Berlioz ce sont pas les seuls qui aient fait ainsi des citations musicales de leurs propres œuvres ; Wagner lui-même a usé de cette idée ; voir dans le troisième acte des Maîtres Chanteurs le moment, où surgissent deux thèmes de Tristan, l’apparition du motif du cygne de Lohengrin dans le premier acte de Parsifal, etc., et enfin l’emploi de divers thèmes de Siegfried dans le ravissant Siegfried-Idyill. (NdA)</note>
  <note n="%82%">Ce mélodrame n’appartient qu’à la troisième version <hi rend="i">de Fidelio</hi> (1814). (NdA)</note>
  <note n="%83%">de même que, dans la <hi rend="i">Walkirie</hi>, celui du songe de Sieglinde, au deuxième acte (retour, dans les violoncelles en sourdine, de la mélodie du chant d’amour du premier acte). (NdA)</note>
  <note n="%84%">Voir dans le grand ouvrage de M. Jahns que je viens de citer ; comparez aussi le passage relatif à ce thème dans sa brochure : W<hi rend="i">eber, eine Lebens skizze nach authentischen Quellen, Leipsick</hi>, Grunow, 1873. (NdA)</note>
  <note n="%85%">Voir, dans la scène des deux femmes du premier acte, l’apparition fragmentaire du thème du duo du troisième acte : <hi rend="i">Hin nimm die seele mein</hi> ! (NdA)</note>
  <note n="%86%">Les notes réunies sous ce titre auront leur développement en un volume qui sera publié ultérieurement. (NdA)</note>
  <note n="%87%">Traduction de F. Schutz, Bruxelles, J. Sannes, 1869 – ont été traduits encore pour le guide musical et tirés à part en brochures in-8° : Art et Politique,, par M. J. Guillaume ; Richard Wagner et la neuvième symphonie de Beethoven, par Maurice Kuferath. (NdA)</note>
  <note n="%88%">Et non pas « un éminent musicien français » comme le prétend M. Léon Leroy, dans le numéro de fête de Bayreuth ; Seghers est né à Bruxelles le 17 janvier 1801. (NdA)</note>
  <note n="%89%">A part la suppression du prélude de Tristan, le programme fut identiquement le même que celui du concert donné au théâtre italien de Paris, le 25 janvier 1860. (NdA)</note>
  <note n="%90%">édité en flamand de chez De Ries, Bruxelles, 1871. (NdA)</note>
  <note n="%91%">Paris, J. Baur, 1878 (NdA)</note>
  <note n="%92%">Paris, S. Baur, 1879 (NdA)</note>
  <note n="%93%">Audenaerde-Van-Eckhaute, 1880 (NdA)</note>
  <note n="%94%">Notes Bruxelloises, dans le numéro de fête de Bayreuth (NdA)</note>
  <note n="%95%">MM. Sylva, Devoyod, Dauphin ; Mmes Fursch-Madier et Duvivier. (NdA)</note>
  <note n="%96%">Maurice Kuffertah : Notes Bruxelloises dans le numéro de fête de Bayreuth (NdA)</note>
  <note n="%97%">Bruxelles, Schott frères, 1883 (NdA)</note>
  <note n="%98%">Bruxelles, F. Larcier, 1885 (NdA)</note>
  <note n="%99%">MM. Seguin, Jourdain, Soulacroix, Delaquerrière, Durat et Renaud Mmes Rose Caron et Blanche Deschamps ; plus tard, Mme Bosman. (NdA)</note>
  <note n="%100%">Les ouvrages annoncés sont au bureau de la <hi rend="i">Revue</hi> (NdA)</note>
  <note n="%101%"><p>De notre correspondant de New-York ; (NdA)</p>
  <p>Le 1er décembre dernier, première représentation à New-York, de <hi rend="i">Tristan et Isold</hi> ; succès sans conteste, absolu triomphe, interprétation admirable, par mademoiselle Lehmann et M. Niemann ; l’orchestre conduit par M. Anton Seidl avec une intelligence unique de la pensée <hi rend="i">Wagnérienne</hi>. (NdA)</p></note>
  <note n="%102%">Les ouvrages annoncés sont au bureau de la <hi rend="i">Revue</hi>. (NdA)</note>
</notes>