<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE notes SYSTEM "notes.dtd">
<notes xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <note n="$1$">La question de la représentation de <hi rend="i">Lohengrin</hi> n’est pas tant du domaine esthétique que politique. En effet, on pourrait la résumer ainsi : peut-on se dire patriote et accepter qu’on joue à Paris la musique d’un prussien ? L’antiwagnérisme est un thème récurrent des boulangistes. La volonté de monter <hi rend="i">Lohengrin</hi> scandalise les mouvements nationalistes, et le journal <hi rend="i">La Revanche</hi> dirigé par Peyramont encourage des manifestations qui vont entraîner l’abandon du projet. A tel point que le chef d’orchestre Charles Lamoureux porte plainte contre le rédacteur en chef du journal. Lamoureux préfère finalement annuler les représentations plutôt que de risquer un trop grand scandale. On se reportera pour plus de précisions sur ces événements au livre de Martine Kahane et Nicole Wild : <hi rend="i">Wagner et la France</hi>, Herscher, 1983. (NdE)</note>
  <note n="$2$">Il est intéressant de voir comment le wagnérisme se manifeste de façon fort différente selon les cultures. En Russie, la question wagnérienne est uniquement musicale et ne concerne pas les autres domaines de l’art, alors qu’en France, elle concentre toutes les théories sur la fusion des arts. Le wagnérisme en Russie est profondément lié à la réformation de l’opéra. Sont cités dans l’article les musiciens Dorgomijsky, Balakirew, Mussorgsky, Napravnik ou César Cui, réformateurs à la suite de Wagner, sans que, pour autant, ils se réclament directement de lui ou d’une école wagnérienne. L’important répertoire des anciennes chansons populaires est le fond dans lequel les musiciens peuvent puiser leur inspiration comme l’a fait Beethoven avant eux. Glinka ouvre la voie. Le principal lien avec Wagner est la prédominance du drame sur la symphonie et la volonté d’éviter les formes canoniques (airs, cavatines, duos) imposées par les opéras italiens et français... Ils préfèrent, suivant Wagner, la mélodie continue et le récitatif continu pour laisser s’exprimer l’émotion. La question du rôle de l’orchestre est posée. Elle est chez Wagner expression de l’émotion, là où, chez les Russes, l’émotion est exprimée par le chant, ce qui ouvre de nombreux débats. Les musiciens russes ont leurs propres réponses aux questions posées par la révolution wagnérienne des formes. (NdE)</note>
  <note n="$3$">Alexander <hi rend="i">Séroff</hi> (1820-1871) est un compositeur et un critique russe. Les œuvres théoriques de Wagner ont sur lui autant d’influence que les œuvres musicales. Il rencontra Wagner en 1858 et les deux hommes se lièrent d’amitié. Séroff organisa une série de concerts et Wagner dirigea des symphonies de Beethoven ainsi que des pièces orchestrales tirées de ses opéras. À Moscou d’abord, puis à Saint-Pétersbourg en 1863. Il composa plusieurs opéras dont <hi rend="i">Judith</hi> (1863) et <hi rend="i">Rogneda</hi> (1865) plus proches de Meyerbeer, Verdi ou Glinka que de Wagner. Comme le précise l’auteur de l’article, il est véritablement le seul russe qui se déclare wagnérien. D’autre part, <hi rend="i">Lohengrin</hi> fut présenté à Saint-Pétersbourg en 1868 puis <hi rend="i">Tannhäuser</hi> en 1874, la <hi rend="i">Tétralogie</hi> en 1889 à Saint-Pétersbourg et Moscou, <hi rend="i">Tristan</hi> en 1898. Plusieurs textes théoriques sont traduits : <hi rend="i">L’Œuvre d’art de l’avenir</hi> (1897), <hi rend="i">Opéra et Drame</hi> (1906), <hi rend="i">Ma vie</hi> (1911). Quant à César Antonovitch Cui (1835-1918) il participa au groupe des cinq de Balakirev (1836-1910). Connu pour ses opéras et ses mélodies, il est très critique envers <hi rend="i">Lohengrin</hi> et plus indulgent envers <hi rend="i">Tannhäuser</hi>. Il rencontre le compositeur à Bayreuth lors de la création de la <hi rend="i">Tétralogie</hi> et consacre à cet événement une série d’articles intitulée « <hi rend="i">Der Ring des Nibelungen</hi> : une étude critique ». Dans <hi rend="i">La Musique en Russie</hi> (1880), il dévoile sa recherche d’un arioso aussi éloigné de la tradition italienne que de la mélodie continue wagnérienne. Alexandre Dargomyjski (1813-1869), auteur du <hi rend="i">Convive de Pierre</hi> d’après Pouchkine, propose une voie proprement russe face à l’influence wagnérienne. On peut établir un parallèle entre sa recherche d’un « récitatif mélodique » et la « mélodie continue » wagnérienne. On se reportera aux articles de Nicolas Suthon sur les relations entre Wagner et la Russie dans <hi rend="i">Le Dictionnaire encyclopédique Richard Wagner</hi>, aux éditions Actes Sud. (NdE)</note>
  <note n="$4$">Eugène Michel Joseph Abot (1836-1894) est un graveur au burin et un aquafortiste. Il est né en 1836 en Belgique et fut l’élève du graveur français Léon Gaucherel. Le salon de 1877 le fit connaître et il écrivit dans plusieurs revues artistiques comme <hi rend="i">L’art</hi> ou <hi rend="i">La Gazette des Beaux-Arts</hi>. En 1886, il réalisa une série de portraits au burin dont un de Richard Wagner. (NdE)</note>
  <note n="$5$">Le numéro du 8 mars 1886 était intégralement consacré à la « question <hi rend="i">Lohengrin</hi> », c’est-à-dire aux problèmes rencontrés pour jouer cette œuvre à Paris. Le premier article montre jusqu’où pouvait aller la question de la représentation. On pouvait refuser catégoriquement que fût jouée la musique d’un Allemand sous couvert de patriotisme. Mais on pouvait aussi se scandaliser qu’on jouât la musique de Wagner dans un théâtre subventionné comme la salle Favard ! Ainsi certains acceptaient plus facilement la programmation wagnérienne des concerts Lamoureux et huaient à la salle Favard ce qu’ils acceptaient chez Lamoureux. Gille rappelle que les deux lieux sont subventionnés et propose, pour supprimer les conflits, la création d’un théâtre allemand comme on créa autrefois des théâtres italiens. Ainsi, on présenterait des musiques différentes dans des lieux spécialisés. (NdE)</note>
  <note n="$6$">Arthur Léon Carvaille, dit Carvalho (1825-1897) est un personnage incontournable de la vie musicale au XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle. Il a été directeur de plusieurs maisons de théâtre et d’opéras. Il prit la direction du Théâtre lyrique en 1856 où il fit jouer aussi bien Beethoven, Mozart, Rossini, Weber que les français Berlioz, Gounod, Bizet, Saint-Saëns et Delibes. Il dirigea ensuite le Théâtre de la Renaissance puis le Théâtre du Vaudeville après 1868. Il devint directeur de l’Opéra-Comique (salle Favard) en 1876. Ayant le projet de monter <hi rend="i">Lohengrin</hi> en 1884, il partit à Vienne pour étudier les productions présentées et réfléchir à la meilleure façon de le représenter à Paris. La campagne antiwagnérienne de 1886 le força à abandonner son projet. (NdE)</note>
  <note n="$7$">C’est le chef d’orchestre Hermann Lévi (1839-1900) qui créa <hi rend="i">Parsifal</hi> à Bayreuth en 1882. Grand ami de Wagner et de Cosima, il avait toute la confiance du compositeur pour la direction de ses œuvres. (NdE)</note>
  <note n="$8$">Allusion à un pamphlet de Wagner : <hi rend="i">Une capitulation</hi> dont il est question dans l’article de Wolff cité plus loin. Wolff dénonce un texte plus « imbécile qu’odieux » et en explique l’écriture par le mauvais accueil qu’on fait les Parisiens au compositeur et à ses œuvres dans le passé. (NdE)</note>
  <note n="$9$">La ligue des patriotes fut fondée en 1882 et Paul Déroulède en était le délégué. Boulanger était le ministre de la guerre et l’antiwagnérisme devint un cheval de bataille du boulangisme. (NdE)</note>
  <note n="$10$">Marie Van Zandt était une chanteuse américaine. Léon Carvalho l’avait engagée à 19 ans, pour chanter le rôle-titre de Mignon d’Ambroise Thomas en 1880. Elle créa également le rôle de Lakmé dans l’opéra de Léo Delibes en 1883 mais elle dut annuler deux représentations pour des raisons de santé au plus grand désespoir de ses admirateurs qui manifestèrent bruyamment. L’année suivante, un nouveau problème vocal l’obligea à quitter la scène pendant le <hi rend="i">Barbier de Séville</hi> de Rossini. Cela engendra un tel scandale qu’une cabale fut organisée pour son retour sur la scène de l’Opéra-Comique qui se termina en bagarre généralisée. Par le souvenir de cette histoire douloureuse, Albert Wolff rappelle à Carvalho qu’il n’a pas les moyens de renouveler cette mauvaise expérience qui risquerait cette fois d’être d’autant plus violente que la menace prend un tour politique que n’avait pas « l’affaire Van Zandt ». (NdE)</note>
  <note n="$11$">Albert Wolff (1835-1891), journaliste, auteur dramatique et critique fut le secrétaire d’Alexandre Dumas et collabora aux journaux <hi rend="i">Le Gaulois, Le Charivari</hi> et le <hi rend="i">Figaro</hi> dont il fut même le rédacteur en chef. Également critique de peinture, il s’en prit avec virulence aux symbolistes pendant les expositions de 1876 et 1879. On remarquera qu’il est de l’opinion contraire de l’un des critiques dramatiques les plus connus d’alors : Francisque Sarcey (note suivante). (NdE)</note>
  <note n="$12$">On reconnaît bien ici le style empreint de bonhomie de celui qu’on surnommait « l’oncle ». Francisque Sarcey (1827-1899) était un critique dramatique et un journaliste français. D’abord enseignant, il devint ensuite journaliste au <hi rend="i">Figaro</hi>, critique dramatique au journal <hi rend="i">L'Opinion nationale</hi> et au <hi rend="i">Temps</hi>. Chaque lundi, pendant une trentaine d’années, il présenta, analysa, critiqua les pièces de la semaine jusqu’à sa mort en 1899. Son opinion faisait référence, il était connu pour son franc parlé et son « bon sens » bourgeois. Ses articles pour le <hi rend="i">Figaro</hi> portaient le titre révélateur de « grain de bon sens ». Il défendait Sardou contre Ibsen et exprimait son incompréhension face à Maeterlinck et les symbolistes. (NdE)</note>
  <note n="$13$">Ajoutons quelques éléments à la note de la <hi rend="i">revue</hi> à propos de Juliette Adam (1836-1936). Écrivain, polémiste, féministe et républicaine, elle avait épousé en secondes noces l’avocat Edmond Adam, député de la gauche républicaine, fondateur du Crédit foncier et préfet de police en 1870. En cette année 1885, elle tenait salon au 23 du boulevard Poissonnière et recevait entre autres personnalités des lettres et de la politique, Gambetta, Thiers, Hanotaux, Daudet, Flammarion, Clémenceau, Flaubert, Hugo, Maupassant ou Tourgueniev. Après le Second Empire, une grande partie de ceux qui avaient fréquenté son cercle avaient accédé au pouvoir. Elle fonda <hi rend="i">La Nouvelle Revue</hi> en 1879. Elle rencontra George Sand en 1866 et devient son amie. Elle était aussi proche de la belle-mère de Richard Wagner, la comtesse Marie d’Agoult dont elle fréquenta le salon. (NdE)</note>
  <note n="$14$"><hi rend="i">La coupe du roi de Thulé</hi> (1873) est un est opéra en trois actes et quatre tableaux d’Eugène Diaz. (NdE)</note>
  <note n="$15$">Pour ce qui est des relations complexes de Camille Saint-Saëns avec Wagner, on se reportera au <hi rend="i">Dictionnaire encyclopédique Richard Wagner</hi> d’Actes Sud et aux notes du premier volume de <hi rend="i">La Revue wagnérienne</hi>. On voit bien ici que les questions soulevées ne sont absolument pas musicales mais uniquement politiques entre l’Allemagne et la France au point de définir le wagnérisme comme « une monstruosité engendrée par l’immense orgueil de l’Allemagne victorieuse, orgueil habilement exploité par un maniaque, qui fut, dans sa vie publique et privée, un misérable… », comme on peut le lire à la fin de l’article. Cette question est encore un sujet de polémique en Israël. Dans une tout autre mesure, en Allemagne et en France, les problématiques liées aux questions idéologiques sont au cœur des mises en scène. Aux États-Unis, au contraire, la représentation des opéras de Wagner n’a jamais posé de problèmes particuliers. La question de la réception est plus importance pour les œuvres de Richard Wagner que pour n’importe quel autre artiste. (NdE)</note>
  <note n="$16$">« On n’entend point comme on devrait entendre ». La remarque est juste et la question de l’organisation spatiale de l’orchestre est importante. Rappelons qu’à Bayreuth, la fosse d’orchestre est placée sous la scène et que les musiciens sont totalement cachés aux yeux du public. S’élevant des profondeurs de la « fosse mystique », la pâte sonore qui en sort ne ressemble en rien à ce qu’on peut entendre dans une salle classique. En particulier, tous les instruments à vents, les cuivres, s’entendent au second plan par rapport aux cordes, à l’opposé de l’acoustique classique des salles de concerts. L’aspect « clinquant » voire « bruyant » que l’on attribue habituellement à la musique de Wagner est dû en partie à l’acoustique classique des salles. L’autre question, celle des coupures, est évidemment très délicate et encore faudrait-il y ajouter celle de la traduction ! Wagner est alors loin de son projet premier ; on entend les œuvres tronquées, en français, sans mise en scène… avec une sonorité qu’il ne souhaitait pas. (NdE)</note>
  <note n="$17$">Algernon Charles Swinburne (1837-1909) est une des figures importantes de la poésie anglaise de la seconde moitié du XIXe siècle et du symbolisme. Ami des préraphaélites Dante Gabriel Rossetti, John Everett Millais et William Holman Hunt, il écrivit à Oxford quelques tragédies néo-élisabéthaines, et publia à Londres, en 1860, <hi rend="i">Rosamond</hi>, « aquarelle de Rossetti traduite en vers ». Il fut aussi profondément marqué par la lecture de Baudelaire, Victor Hugo et Sade. Son œuvre, principalement poétique et théâtrale, scandalisa en cette période victorienne avec ses références au sadomasochisme, à la flagellation, aux sentiments antireligieux et républicains. Autant dire que le poème ici présenté est bien sage en comparaison de certaines pages de son roman <hi rend="i">Lesbia Brandon</hi> qui décrivent le plaisir sauvage d’un adolescent qui se laisse violenter par les rouleaux d’une mer déchaînée et qui correspondent finalement plus à l’atmosphère de l’ouverture du <hi rend="i">Vaisseau fantôme</hi>. On peut regretter que Swinburne ne se soit pas autorisé ici à exprimer l’atmosphère de sauvagerie, de scandale et de morbidité qui imprègne toute l’œuvre de Wagner. Ajoutons que la traductrice, Tola Dorian, traductrice de Shelley (1839-1918) était une poétesse d’origine russe dont le véritable nom était Kapitolina Sergueïevna Mestcherskaïa. (NdE)</note>
  <note n="$18$">Les membres du Jockey-Club avaient une importance considérable à l’opéra de Paris : ils avaient organisé une cabale contre <hi rend="i">Tannhäuser</hi> qui avait mené à ce qu’on le retire de l’affiche. (NdE)</note>
  <note n="$19$">Allusion au final de <hi rend="i">Tannhäuser</hi>. Le héros fait en effet un pèlerinage à Rome pour que le pape lui pardonne ses péchés. Celui-ci lui répond qu’il ne serait pardonné que lorsque son bâton refleurirait c’est-à-dire jamais. Or, à la fin de l’opéra, un chœur annonce qu’un miracle vient de se produire et que le bâton a refleuri. (NdE)</note>
  <note n="$20$">Wolzogen fut le rédacteur en chef des <hi rend="i">Bayreuther Blätter</hi> dont les articles se distinguent par la lecture nationaliste et raciste de l’œuvre de Wagner (voir également la note sur Wolzogen du premier volume de la revue). <hi rend="i">La Revue wagnérienne</hi> ne s’est pas fait l’écho de ces thèses si ce n’est dans cet article. Aujourd’hui, cela montre combien ces théories étaient diffusées, expliquées, et comment la base du national-socialisme était déjà bien installée. Cet article est impossible à lire aujourd’hui si ce n’est pour l’histoire des idées et pour étudier la diffusion de ce type de théories en France. Cette idée d’un sang plus pur, duquel peut seul naître l’homme de l’avenir et qui donne naissance aux grands hommes dont Wagner, Dante, Cervantès, Rousseau, Shakespeare, Goethe… prêterait à sourire si on ne connaissait pas les horreurs qui ont été commises en son nom. Il faudrait étudier le lien entre ces théories du sang pur et les écrivains de la revue, ce qui serait un sujet en soi. Dans cette lecture raciste, <hi rend="i">Parsifal</hi> est l’œuvre parmi toute. On y retrouve l’idée du sang pur (celui du Christ), du sang régénéré (par la puissance du Graal), celle de l’homme qui devient dieu (c’est l’histoire de <hi rend="i">Parsifal</hi>). Cette interprétation raciste de <hi rend="i">Parsifal</hi> est expliquée ici sans vergogne. Toute la théorie viserait selon l’auteur à démontrer que les Français sont des aryens comme les Allemands et à les réconcilier. La théorie raciale vient au secours des luttes entre la France et l’Allemagne en allant nous chercher une même origine aryenne ! Sur toutes ces questions on se reportera au <hi rend="i">Dictionnaire encyclopédique Richard Wagner</hi> déjà cité et à l’ouvrage de Cécile Leblanc : <hi rend="i">Wagnérisme et Création en France (1883-1889)</hi>, Paris, Honoré Champion, 2005. (NdE)</note>
  <note n="$21$">Josef Aloys Tichatschek (1807-1886) est le créateur des rôles de <hi rend="i">Rienzi</hi> et de <hi rend="i">Tannhäuser</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$22$">Ce qu’on appelle ici le <hi rend="i">Waldweben</hi> est un épisode du second acte de <hi rend="i">Siegfried</hi> désigné en France par « les murmures de la forêt ». C’est ce moment de rêverie du jeune homme dans la forêt avant qu’il ne tue le dragon Fafner. On en fit ensuite une pièce symphonique reprenant les principaux thèmes du second acte. Quant à <hi rend="i">L’Ouverture de Faust</hi>, c’est une œuvre isolée, projet de jeunesse dont il ne reste que l’ouverture. (NdE)</note>
  <note n="$23$">On s’étonnera peut être de voir ici le nom de Chabrier habituellement lié à des œuvres légères. Pourtant, il se voulait le Wagner français, en particulier avec ses deux grands opéras <hi rend="i">Gwendoline</hi> sur un livret de Catulle Mendès (autre grand wagnérien) composé en 1886 et <hi rend="i">Briséis, ou les Amants de Corinthe</hi>, œuvre inachevée (1897). Voir Cécile Leblanc : <hi rend="i">Wagnérisme et Création en France (1883-1889)</hi>, Paris, Honoré Champion, 2005. (NdE)</note>
  <note n="$24$">À propos de Teodor de Wyzewa, on se reportera à la note n° 20 du premier volume de la <hi rend="i">Revue</hi>. Wyzewa commence ici une série de trois articles sur la peinture, la musique et la littérature wagnériennes. C’est la marque du wagnérisme français que de chercher l’influence de la théorie esthétique du compositeur sur ce que Wyzewa appelle « la rénovation de l’art » et ce, dans tous les domaines, et pas seulement dans celui de la musique. L’art véritable doit créer la vie en dehors des modes et des goûts mercantiles du monde moderne. Il reprend cette idée wagnérienne que les arts, pris isolément, ne peuvent exprimer la totalité de la vie. Chacun des arts, peinture, musique et littérature ne saisissent qu’un mode particulier de la vie, c’est pourquoi chaque forme essaie de s’élargir aux domaines particuliers des autres arts comme la poésie étend le domaine de la littérature à celui de la musique. Ces présupposés l’amènent à distinguer deux types de peinture, l’une sensationnelle et descriptive et l’autre émotionnelle et musicale dont le maître est Léonard de Vinci, créateur de mondes émotionnels et non pas descriptifs. Wyzewa voit le maître de cette peinture émotionnelle en Puvis de Chavannes. C’est sur cette opposition entre deux types de peintures qu’il explore les œuvres de ce salon de 1886. (NdE)</note>
  <note n="$25$">Le « Carl Rosa Opera Company » a été fondé en 1873 par Carl August Nicholas Rosa pour présenter à Londres et dans les provinces anglaises, des opéras en anglais. La compagnie poursuivit ses efforts de diffusion et de vulgarisation avec ses tournées dans toute l’Angleterre après la mort de son fondateur en 1889 jusqu’aux années 1960. (NdE)</note>
  <note n="$26$">Michael William Balfe est un chanteur et un compositeur irlandais (1808-1870). D’abord violoniste, il prit des cours de chant et de composition. En 1825, il partit en Italie pour travailler sa technique. C’est ainsi qu’engagé par Rossini lui-même, il chanta à Paris <hi rend="i">Le Barbier de Séville</hi> en 1827. Il eut même comme partenaire la mytique Malibran à La Scala. Il composa une trentaine d’opéras. (NdE)</note>
  <note n="$27$">Edouard Dannreuther (1844-1905) était un pianiste allemand, grand wagnérien et adepte de la « nouvelle musique ». (NdE)</note>
  <note n="$28$">Adelina Patti est une soprano colorature italienne (1843-1919). Née à Madrid de parents italiens et chanteurs, elle commença ses études de chant à New York où ses parents avaient émigré. Elle donna des concerts dans tous les États-Unis et connut un succès considérable. Sa carrière fut très précoce puisqu’elle chanta <hi rend="i">Lucia di Lammermoor</hi> à 16 ans. Deux ans plus tard seulement, elle se produisit à Londres, au Covent Garden dans <hi rend="i">La Somnambule</hi> de Bellini. Puis l’année suivante, elle présenta la même œuvre à Paris. Elle chanta aussi bien les opéras français que les opéras italiens et est aujourd’hui une figure quasi mythique de la soprano. (NdE)</note>
  <note n="$29$">Thomas Wingham (1846-1893) était un pianiste et un compositeur anglais né à Londres. Il composa des symphonies, des ouvertures, des œuvres instrumentales, des messes et un <hi rend="i">Te Deum.</hi> Frédéric Corder (1852-1932) était un compositeur et un professeur anglais. Il enseigna à l’Académie royale de musique. Sa profonde admiration pour Wagner l’amena à publier les premières traductions du Ring en anglais puis des autres œuvres wagnériennes. (NdE)</note>
  <note n="$30$">Au sujet des querelles liées à la traduction, on se reportera aux notes du premier volume de <hi rend="i">La Revue wagnérienne</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$31$">Il s’agit ici du chant de Wolfram lors du tournoi de la Wartburg au second acte de <hi rend="i">Tannhäuser</hi>. Chacun des participants de ce concours de chant doit définir le sentiment amoureux. (NdE)</note>
  <note n="$32$">C’est l’injonction d’aller demander le pardon au Pape à Rome (« nach Rom ») qui termine l’acte. (NdE)</note>
  <note n="$33$">Le chœur des pèlerins reprend le grand thème de l’ouverture, celui par lequel elle débute même, l’un des plus connus de l’œuvre et des plus populaires de Wagner par son atmosphère de religiosité, d’intériorité et de solennité. (NdE)</note>
  <note n="$34$">Il s’agit de ce qu’on appelle « le récit de Rome », très long monologue d’Heinrich (<hi rend="i">Tannhäuser</hi>), au troisième acte. Il rapporte à Wolfram sa visite infructueuse au Pape. (NdE)</note>
  <note n="$35$">Après l’article sur la peinture wagnérienne, voilà donc la suite : la littérature wagnérienne. Wyzewa rappelle que depuis Wagner, l’art n’est pas dans la peinture, la musique ou la littérature mais dans l’union des genres. L’art est un et indivisible et les arts se mêlent dans une divine trinité. Là est le credo wagnérien. Wyzewa retrace l’histoire de la littérature et imagine une littérature qui mêlerait sentiments et raison et qui valoriserait la qualité musicale et sonore des mots. Il cite alors Mallarmé bien sûr, le premier à oser une révolution de la « musique verbale » après la révolution wagnérienne de la « musique instrumentale ». Il est le Bach de la nouvelle poésie pour reprendre une expression d’André Suarès. Il cite encore Laforgue dans les « musiciens des mots » ou Villiers de L’Isle-Adam ou encore le Zola de <hi rend="i">l’Œuvre</hi> pour le domaine romanesque. Il présente alors d’autres exemples d’écrivains « de l’avenir ». Il est intéressant de voir quels sont les choix wagnériens de ces littérateurs considérés comme totalement innovateurs et ce que l’histoire de la littérature aura finalement retenu d’eux. (NdE)</note>
  <note n="$36$">Paul Verlaine (1844-1896) a défendu rapidement Wagner. Il rapporte avoir « fait jadis le coup de poing pour Wagner » dans <hi rend="i">Épigrammes</hi> (1894). Il s’intéresse principalement au mysticisme de <hi rend="i">Parsifal</hi>. Il ne cherche pas à retrouver la puissance wagnérienne dans ses textes mais plutôt une musicalité dont il fixe lui-même les formes dans <hi rend="i">L’art poétique</hi> en 1874. On se reportera à l’article d’Eric Leclerc dans le <hi rend="i">Dictionnaire encyclopédique Richard Wagner</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$37$">Le dernier volet sur l’art wagnérien est consacré à la musique wagnérienne après la peinture et la littérature. Il comporte deux parties (voir la note n° 54). C’est l’occasion de retracer la naissance des arts et la définition de chacun de leurs domaines respectifs comme Wagner l’avait fait dans <hi rend="i">L’Œuvre d’art de l’avenir</hi> et <hi rend="i">Opéra et Drame</hi>. L’histoire de la musique est marquée par deux figures qui annoncent Wagner : Bach et Beethoven. Ces deux figures marquent tous les wagnériens ; on les retrouve chez Suarès, Romain Rolland et bien d’autres. La seconde partie de l’article parut dans le numéro de septembre 1886. (NdE)</note>
  <note n="$38$">Wagner avait imaginé un festival qui devait avoir lieu dans la nature et non en ville. Le théâtre déjà existant à Bayreuth ne correspondait pas à son utopie. Il était de style rococo. La ville de Bayreuth avait offert à Wagner un terrain au pied d’une colline, au nord, pour y construire son théâtre. Pour des raisons de fondations, Wagner ne put y faire construire que sa maison. Le théâtre trouvera son lieu définitif en dehors de la ville. La première pierre est posée le 22 mai 1872 à l’occasion du 59<hi rend="sup">e</hi> anniversaire du compositeur en présence de Nietzsche entre autres personnalités proches du compositeur qui joua la neuvième symphonie de Beethoven. L’architecte en est Otto Brückwald. (NdE)</note>
  <note n="$39$">Cette tradition a été reprise lorsque, après la guerre, Wieland et Wolfgang Wagner ont ouvert ce qu’on a appelé « Le nouveau Bayreuth », en 1951. Cette symphonie de Beethoven était un modèle d’art complet, mêlant, dans le dernier mouvement le texte de Schiller à la musique. C’était, en 1951, sous la direction de Wilhelm Furtwängler. (NdE)</note>
  <note n="$40$">Adolphe von Gross (1845-1931), banquier allemand et administrateur financier du festival de Bayreuth, était aussi un ami proche de la famille Wagner. Il défendit le festival, y compris après la mort de Louis II, lorsque son existence était remise en cause. Il poursuivit son action jusqu’à la crise des années 1920 puis abandonna cette charge importante à la suite d’une mésentente avec le fils de Richard Wagner, Siegfried. (NdE)</note>
  <note n="$41$">Après la mort du compositeur en 1883, Adolf von Gross, l’administratif, et Hermann Levi, le directeur artistique, s’occupèrent de la poursuite du festival. À partir de 1886, c’est Cosima Wagner qui assura la direction du festival et devint « la gardienne du temple », l’idée de fidélité correspondant pour elle à une absence totale de changement, en particulier dans les mises en scène. Elle laissera sa place à son fils <hi rend="i">Siegfried</hi> pour des raisons de santé en 1906. (NdE)</note>
  <note n="$42$">Albert Lavignac (1846-1916) a publié en 1897 un ouvrage de référence intitulé <hi rend="i">Le Voyage artistique à Bayreuth</hi>. Il commence par cette phrase qui, depuis, fait figure de référence absolue : « on va à Bayreuth comme on veut, à pied, à cheval, en voiture, à bicyclette, en chemin de fer, et le vrai pèlerin devrait y aller à genoux. Mais la voie la plus pratique, au moins pour les Français, c’est le chemin de fer ». On trouve en annexe de son livre la liste des Français qui se sont rendus au festival. (NdE)</note>
  <note n="$43$"><hi rend="i">L’Africaine</hi> est un opéra en cinq actes de Meyerbeer sur un livret de Scribe. Il fut créé en 1865 à l’opéra de Paris. (NdE)</note>
  <note n="$44$"><hi rend="i">Les Vainqueurs</hi> (<hi rend="i">Die Sieger</hi>, WWV 89) est un projet d’opéra resté inachevé qui a été inspiré par <hi rend="i">l’Introduction à l’histoire du bouddhisme indien</hi> de Burnouf (1844). L’esquisse de 1856 présente les amours d’un disciple de Bouddha et de Prakriti, une jeune intouchable. Quant à <hi rend="i">Jésus de Nazareth</hi> (WWV80), il reste deux versions d’une ébauche de livret rédigées en 1849. Wagner y oppose l’amour du Christ au matérialisme humain. (NdE)</note>
  <note n="$45$"><hi rend="i">Frédéric I<hi rend="sup">er</hi></hi> est un projet d’opéra historique en cinq actes datant des années 1846-1849. (NdE)</note>
  <note n="$46$">Ce nom est une allusion au livret de <hi rend="i">Parsifal</hi>. Au second acte, Klingsor appelle Kundry ainsi : « Rose infernale ! Tu fus Hérodiade, tu fus tant d’autres femmes, Gundryggia là-bas, Kundry ici : Viens, viens donc, Kundry ! » Gundryggia est effectivement le nom d’une Walkyrie, de l’ancien scandinave « Gunn », bataille et « dryggia », préparer, exciter. Dans son ouvrage, <hi rend="i">Richard Wagner 1813-2013 : Quelle Allemagne désirons-nous</hi> ? (L'Harmattan, 2011), Philippe Godefroid imagine même que Kundry, ou plutôt Gundryggia ait pu, en tant de Walkyrie, annoncer sa mort à Gamuret, le père de <hi rend="i">Parsifal</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$47$">On ne peut que renvoyer aux textes de Claude Lévi-Strauss sur la <hi rend="i">Tétralogie</hi> wagnérienne. Levi-Strauss voyait en Wagner le père de la lecture structuraliste des mythes. Cet article ne fait que mettre en évidence cette idée du parallélisme entre les mythes. (NdE)</note>
  <note n="$48$">Il existe de nombreuses lectures de la <hi rend="i">Tétralogie</hi> wagnérienne. Un ouvrage les recense et les présente de façon synthétique et claire, le <hi rend="i">Voyage au cœur du Ring, Wagner, L’anneau du Nibelung, Encyclopédie</hi>, de Bruno Lussato, Fayard, 2005. (NdE)</note>
  <note n="$49$">Erda est la déesse de la terre, mère des Nornes, équivalent germanique des Parques. Erda, dans le <hi rend="i">Ring</hi>, représente la sagesse, la connaissance. Elle est aussi la mère des Walkyries. Elle est la déesse Jördh de la mythologie nordique, et trouve son équivalent dans la figure de Gaïa dans le monde grec. Elle est le plus souvent plongée dans un profond sommeil dont la tire violemment Wotan au troisième acte de <hi rend="i">Siegfried</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$50$">L’expression « Pur et Fol » correspond à l’appellation de « reine Tor » appliquée à <hi rend="i">Parsifal</hi>. Selon la philosophie véhiculée par l’opéra, seul un jeune homme simple peut avoir accès à la véritable connaissance grâce à la pitié, à sa capacité de ressentir l’émotion de l’autre. (NdE)</note>
  <note n="$51$">Franz Liszt meurt à Bayreuth le 31 juillet 1886, après avoir assisté, malgré son état de santé à <hi rend="i">Tristan</hi> et <hi rend="i">Parsifal</hi>. Le dernier mot que Liszt aurait prononcé sur son lit de mort serait « <hi rend="i">Tristan</hi> ». Liszt est enterré le 3 août 1886 à Bayreuth. (NdE)</note>
  <note n="$52$">Henrietta Constance Smithson, dite Harriet Smithson, née en 1800 et morte en 1854, est une actrice irlandaise, connue surtout pour avoir inspiré à Hector Berlioz sa <hi rend="i">Symphonie fantastique</hi> avant de devenir sa première épouse. (NdE)</note>
  <note n="$53$">Le troisième et dernier article sur l’art wagnérien concerne cette fois la musique. Wyzewa le consacre à Beethoven mais cite également plusieurs musiciens. Henri Vieuxtemps (1820-1881) est un compositeur et un violoniste belge. Virtuose très célèbre (on le compara à Paganini), on n’a guère retenu de lui que ses concertos pour violon, encore n’apparaissent-ils que rarement en concerts, et qu’en complément d’un Sibelius ou d’un Brahms dans les enregistrements. Il rencontra Schumann en 1833 lors d’un voyage en Allemagne, passa plusieurs années comme musicien à la cour de Nicolas I<hi rend="sup">er</hi> et fonda l’école de violon du conservatoire de Saint-Pétersbourg. Il finit sa carrière en Belgique. André Ernest Modeste Grétry (1741-1813) est un compositeur liégeois. Ami de Voltaire, il composa une quinzaine d’opéras et une quarantaine d’opéras comiques. Quant à François Adrien Boieldieu (1775-1834), c’est un compositeur français, considéré comme le fils spirituel de Grétry. Lui aussi fut compositeur à la cour du Tsar de 1804 à 1810. La seule œuvre encore entendue de nos jours et son chef-d’œuvre est <hi rend="i">La Dame blanche</hi> (1825). Cet article sur la musique retrace l’histoire de la musique qui semble aboutir à Wagner. Wyzewa n’indique pas de musicien qui prendrait « la relève ». (NdE)</note>
  <note n="$54$">Cette critique d’un illustre wagnérien n’est pourtant pas partagée par Wagner lui-même, qui consacra au compositeur français un texte intitulé <hi rend="i">Souvenirs sur Auber</hi> (tome IX de l’édition française des <hi rend="i">Œuvres en prose</hi>, p. 183-287). Il écrit en particulier à propos de <hi rend="i">La Muette de Portici</hi>, « La chaleur peu commune, presque brûlante qu’Auber sut maintenir à travers sa musique, comme un courant de lave, reste une des particularité de cette œuvre singulière […] ». (NdE)</note>
  <note n="$55$">André Suarès, dans son <hi rend="i">Wagner</hi> (Paris, revue d’art dramatique, 1899) met aussi en cause cet aspect mondain du voyage à Bayreuth dans une description très critique et acerbe. (NdE)</note>
  <note n="$56$">Oscar Commettant (1819-1898) est un compositeur et musicologue français. Il présente là le pendant humoristique au texte de Barrès. Un peu d’autodérision ne fait pas de mal à la revue : « <hi rend="i">Tristan</hi>, quel opéra d’étude pour un docteur en médecine spécialisée, dans le traitement des maladies mentales et de tout ce qui touche à la névrose ». Nietzsche avait déjà exprimé cette idée avec nettement moins d’humour. (NdE)</note>
  <note n="$57$">Johann Paul Friedrich Richter (1763-Bayreuth 1825), mieux connu sous le pseudonyme de Jean Paul, est un écrivain allemand. Il fréquenta Goethe et Schiller, et publia en 1800 son œuvre la plus célèbre, <hi rend="i">Titan</hi>, un roman inachevé. Il publia aussi ses <hi rend="i">Théories sur l’esthétique</hi> en 1804. (NdE)</note>
  <note n="$58$">Adolphe Jullien (1840-1932), historien et critique musical, est l’auteur, outre de nombreux articles, de <hi rend="i">Richard Wagner, sa vie et ses œuvres</hi>, ouvrage orné de quatorze lithographies originales par Fantin-Latour, Paris, Librairie de l’Art, L. Allison et Cie, 1886. Ami du peintre, il lui consacra une monographie en 1909 et Fantin-Latour l’a représenté à l’extrême gauche du tableau <hi rend="i">Les Wagnéristes</hi> (1885). La revue nous en présente ici un extrait en avant-première. (NdE)</note>
  <note n="$59$">Le ténor Ludwig Schnorr von Carolsfeld (<ref target="http://fr.wikipedia.org/wiki/1836">1836</ref>-<ref target="http://fr.wikipedia.org/wiki/1865">1865</ref>) créa le rôle de <hi rend="i">Tristan</hi> à Munich en 1865 avec son épouse, Malvina Garrigues (1825-1904), <ref target="http://fr.wikipedia.org/wiki/Soprano">soprano</ref> d’origine danoise qui chantait Isolde. Par malheur, il mourut trois représentations plus tard, soit six semaines après sa prise de rôle. Ce n’est pourtant pas en raison du caractère trop écrasant de la partition comme certains détracteurs ont pu l’écrire mais à cause d’un refroidissement qui entraîna une crise d’apoplexie. (NdE)</note>
  <note n="$60$">Henri Blaze de Bury (1813-1888) était critique à la <hi rend="i">Revue musicale</hi>. Il publia en particulier : <hi rend="i">Mes Études et mes Souvenirs. Alexandre Dumas : sa Vie, son Temps, son Œuvre</hi> (Paris, Calmann-Lévy, 1885). (NdE)</note>
  <note n="$61$">Auguste de Gasperini (1823-1868) avait connu Wagner par l’intermédiaire du chef d’orchestre Hans von Bulow et s’était lié d’amitié avec le compositeur en 1860. Son ouvrage <hi rend="i">La nouvelle Allemagne musicale. Richard Wagner</hi> (Paris, 1866) est capital en ce qui concerne les théories wagnériennes. Édouard Schuré (1841-1929), quant à lui, correspondit avec Wagner et Cosima et rencontra le compositeur après avoir assisté à la création de <hi rend="i">Tristan. Le drame musical</hi> (1875) est un ouvrage de référence pour toute la génération symboliste. (NdE)</note>
  <note n="$62$">Le wagnérisme fut rapidement importé en Belgique. La Monnaie, l’opéra de Bruxelles, fut même la première scène francophone entre 1870 et 1914 devant Paris qui eut tant de mal à dépasser sa relation conflictuelle avec Wagner et l’Allemagne. Bruxelles cherchait à devenir une capitale culturelle européenne et produisit de nombreux opéras tant français qu’allemands. Tant et si bien que la scène bruxelloise rivalisa avec l’opéra de Londres dans la présentation des œuvres wagnériennes. Les opéras de Wagner étaient présentés en traduction française. On citera les chefs d’orchestre Joseph Dupont qui diffusa la musique de Wagner par les Concerts populaires (créés par Adolphe Samuel) et Hans Richter qui dirigea <hi rend="i">Lohengrin</hi> en 1870 à la Monnaie et s’installa dans la ville. Comme le rappelle Éric Lecler dans son article sur la Belgique dans <hi rend="i">Le Dictionnaire encyclopédique Richard Wagner</hi>, d’Actes Sud, « De <hi rend="i">Lohengrin</hi> en 1870 à <hi rend="i">Parsifal</hi> en 1914 […] la Monnaie crée les versions françaises des principaux opéras wagnériens ». La nomination d’un grand wagnérien, Maurice Kufferath, à la tête de cette maison, ajoutera encore à son lustre wagnérien. On pourra se reporter également à la communication de Jacques De Decker, <hi rend="i">Wagner chez les Belges</hi> <ref target="http://www.arllfb.be/ebibliotheque/communications.html">[http://www.arllfb.be/ebibliotheque/communications.html]</ref>, Bruxelles, Académie royale de langue et de littérature françaises de Belgique, 2011. Académie royale de langue et de littérature françaises de Belgique. (NdE)</note>
  <note n="$63$">François-Joseph Fétis (1784-1871) est essayiste, musicologue et compositeur. Il fonda la Revue musicale en 1827 qui fusionna en 1835 avec la <hi rend="i">Gazette musicale de Paris</hi>. C’est dans cette <hi rend="i">Revue et Gazette musicale de Paris</hi> que Wagner publia ses premiers textes, essais, critiques musicales et nouvelles. Fétis se montra plus tard hostile au compositeur et sa revue fit beaucoup pour empêcher la représentation à Paris de <hi rend="i">Tannhäuser</hi>. Fétis attaque Wagner tant pour ses opinions politiques que pour ses positions esthétiques. (NdE)</note>
  <note n="$64$">Scudo (1806-1864) était un critique de la <hi rend="i">Revue des deux mondes</hi>. Ennemi de Berlioz, Verdi et Wagner, il aimait s’attaquer à la musique de l’avenir. (NdE)</note>
  <note n="$65$">Edmond Evenepoel (1846-1931), musicologue, haut fonctionnaire belge, grand wagnérien, était le père du peintre Henri Evenepoel. Il est l’auteur du <hi rend="i">Wagnérisme hors d’Allemagne</hi>, Paris, Bruxelles et Leipzig, Fischbacher, Schott, Otto Junne, 1891. Cet ouvrage retrace les différentes étapes du mouvement wagnérien en Belgique et spécialement à la Monnaie. (NdE)</note>
  <note n="$66$">Jean Richepin (1849-1926) était poète, romancier et auteur dramatique. Il collabora à de nombreux journaux et exerça des métiers aussi variés que professeur ou matelot. Il publia en 1876, l’année de l’inauguration du festival de Bayreuth, <hi rend="i">La Chanson des gueux</hi>, qui lui valut une forte amende et une condamnation à un mois de prison. Il publia plusieurs autres recueils de poèmes, dont <hi rend="i">Les Caresses, Les Blasphèmes, La Mer, Mes Paradis</hi>, ainsi que des romans : <hi rend="i">Les Étapes d’un réfractaire, La Glu, Miarka, la fille à l’ours, Les Braves gens</hi>… et des pièces de théâtre : <hi rend="i">Nana Sahib</hi> et <hi rend="i">Le Chemineau.</hi> Malgré les scandales qu’il provoqua, il fut pourtant élu à l’Académie française le 5 mars 1908. (NdE)</note>
  <note n="$67$">Amédée Pigeon (1851-1905) est un poète et un écrivain français. Il publia dans <hi rend="i">La Gazette des Beaux-Arts</hi>, des articles sur l’art allemand. Il fut également journaliste au <hi rend="i">Figaro</hi>, lecteur français à l’Université de Bonn et auprès de l’Impératrice Augusta, la femme de Guillaume premier. Jules Laforgue lui succéda à ce même poste. Il publia sur l’Allemagne plusieurs ouvrages dont <hi rend="i">L'Allemagne de M. de Bismarck</hi> (1885), <hi rend="i">Le Mouvement des arts en Allemagne</hi> (1887) et un livre sur un autre grand wagnérien, italien celui-là : <hi rend="i">Gabriele d’Annunzio, poète et romancier italien</hi> (1892). Remarquons encore qu’il figure sur le célèbre tableau d’Henri Fantin-Latour <hi rend="i">Autour du piano</hi>, aussi appelé « les wagnéristes », peint en 1885. Il est assis à l’extrême droite au premier plan du tableau. (NdE)</note>
  <note n="$68$">Jean Ajalbert (1863-1947) fait partie de la jeune génération de poètes wagnériens. Avocat, journaliste, critique d’art, écrivain et poète, il rencontra le poète Saint Pol Roux à la faculté de droit. Avocat à la cour d’appel, il poursuivit en même temps sa carrière littéraire. Poète impressionniste et romancier naturaliste, il adapta au théâtre l’œuvre d’Edmond de Goncourt et collabora à de nombreuses revues. Il est aussi connu pour ses prises de positions pro-anarchistes. Il défendit Dreyfus aux côtés de Zola et milita contre l’antisémitisme. Il participa également à de nombreuses publications comme <hi rend="i">Droits de l’homme, Le Journal du Peuple, L’Humanité, L’Action, Gil Blas</hi> et publia plusieurs romans après une mission en Indochine. Il entra à l’Académie Goncourt en 1917. (NdE)</note>
  <note n="$69$">Gabriel Mourey (1865-1943) est un écrivain, poète, critique d’art et traducteur. Il dirigea la revue <hi rend="i">Mireille</hi>, consacrée aux poètes marseillais. Il collabora lui aussi à de nombreuses revues dont le Courrier Français, <hi rend="i">L'Image</hi>, L'Art et les Artistes. Il s’intéressa aux mouvements symbolistes et préraphaélites. On citera entres autres écrits sur l’art : D.-G. Rossetti et les préraphaélites anglais : biographies critiques... <hi rend="i">H. Laurens, Les grands artistes, leur vie, leur œuvre</hi> (1910). Il traduisit Swinburne qu’il publia en 1891. (NdE)</note>
  <note n="$70$">Catulle Mendès (1841-1909) eut la révélation wagnérienne lors des concerts parisiens de 1861. Il rencontra le compositeur avec son épouse <hi rend="i">Judith</hi> Gautier, en 1869. On lui doit <hi rend="i">La légende du Parnasse contemporain</hi> (Bruxelles, 1884) ; <hi rend="i">Richard Wagner</hi>, (Paris, 1886) ainsi que <hi rend="i">Le roi vierge</hi> (Paris, 1881). Catulle Mendès fut aussi le co-fondateur de la <hi rend="i">Revue fantaisiste</hi> en 1860 avec Leconte de Lisle. Il participa ainsi à la diffusion des parnassiens et à la défense de Wagner. Il proposa même au compositeur de participer à sa revue mais Wagner était alors trop occupé par les répétitions de <hi rend="i">Tannhäuser</hi>. Mendès prit ses distances avec le compositeur après 1870 mais pas avec sa musique. Ajoutons sa collaboration avec Chabrier pour les livrets de <hi rend="i">Gwendoline</hi> et de nombreuses mélodies. (NdE)</note>
  <note n="$71$">Louis de Gramont est l’auteur du livret d’<hi rend="i">Esclarmonde</hi> de Massenet avec Alfred Blau et l’un des rédacteurs de <hi rend="i">La Revue wagnérienne</hi>. (NdE)</note>
  <note n="$72$">Éphraïm-Georges Michel, dit Éphraïm Mikhaël (1866-1890), est un poète symboliste mort prématurément de la tuberculose. Il écrivit dans diverses revues poétiques et publia un recueil, <hi rend="i">L’automne</hi>, en 1886. Il fréquentait Mallarmé et ses « mardis » où il rencontra entre autres Saint-Pol-Roux et René Ghil. En lien avec l’univers wagnérien, il écrivit <hi rend="i">Briséis</hi> avec Catulle Mendès, pièce dramatique qui sera mise en musique par Chabrier en partie (le seul premier acte est achevé). (NdE)</note>
  <note n="$73$">Pierre Quillard (1864-1912) est un poète symboliste, auteur dramatique et journaliste. Il rencontra au lycée Fontanes pendant ses études, Éphraïm Mickaël, Stuart Merrill et René Ghil, grands wagnériens. Il participa à la fondation de la revue <hi rend="i">La Pléiade</hi>, en 1884 avec Saint-Pol-Roux et Éphraïm Mikhaël. Sa pièce <hi rend="i">La Fille aux mains coupées</hi>, y parut en 1886 avec le <hi rend="i">Traité du verbe</hi> de René Ghil. Il participa également au <hi rend="i">Mercure de France</hi> à partir de 1891. (NdE)</note>
  <note n="$74$">Louis de Fourcaud (1851-1914), auteur de <hi rend="i">L’Évolution de la peinture en France</hi> (1890), successeur de Taine, était critique d’art et professeur d’esthétique et d’histoire de l’art à l’école nationale supérieure des Beaux-Arts de Paris. Il publia de nombreux articles dans <hi rend="i">Le Figaro</hi> et <hi rend="i">Le Gaulois</hi>. Il est l’auteur de <hi rend="i">Richard Wagner, les étapes de sa vie, de sa pensée et de son temps</hi>, paru de façon posthume (Paris, Hachette, 1923). Il connut Wagner et Mathilde Wesendonck. C’est lui qui donna<anchor xml:id="_GoBack"/> dans la revue une première définition du wagnérisme dans un des tout premiers articles. (NdE)</note>
</notes>