<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2018-12-07T18:06:44+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="eng">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les industriels du roman populaire, suivi de : L’état actuel du roman populaire
          (enquête) [articles de la <hi rend="i">Revue des Revues</hi>]</title>
        <author>Frédéric Loliée (1856-1915)</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Éric Thiébaud </name>
          <resp>OCR, XML-TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/critique/loliee_roman-populaire</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons :
              « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France
              (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Frédéric Loliée (1856-1915)</author>, « Les industriels du roman populaire », suivi de :
          « L’état actuel du roman populaire (enquête) », <title><hi rend="i">Revue des Revues et Revue
            d’Europe et d’Amérique</hi></title>, III<hi rend="sup">e</hi> série, nº 19 — X<hi rend="sup"
            >e</hi> année, vol. XXXI, 1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1899, p. 1-18, 19-33 ;
          « Encore les industriels du roman populaire », III<hi rend="sup">e</hi> série, nº 22
            — X<hi rend="sup">e</hi> année, vol. XXXI ? 15 novembre 1899, p. 399-403. PDF : <ref
            target="https://archive.org/details/larevuedesrevue00unkngoog">Internet
          Archive</ref>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1899"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="1899"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="1" xml:id="p1"/>
        <head>Les industriels du roman populaire<note resp="author" place="bottom"><p><hi rend="i">On admet bien
                que le poison glissé dans l’organisme le détraque et précipite sa fin. Nous
                paraissons, cependant, ignorer qu’il y a des poisons moraux faisant plus de mal à la
                conscience publique que jamais l’arsenic ne saurait en faire au corps. Et tandis que
                la société envoie au bagne des meurtriers vulgaires, elle comble de ses faveurs des
                écrivains (?) qui, grâce à la complicité criminelle de certains journaux, versent
                des flots de poison dans l’âme française. Il suffit de lire la plupart des
                feuilletons dits populaires pour comprendre l’étendue du mal qui nous menace, si on
                n’arrive peu à sauver le pays de ces semences de pourriture. Voilà les raisons de
                l’incursion de la</hi> Revue<hi rend="i"> dans l’industrie du roman
              populaire.</hi></p><p><hi rend="i">À côté de notre collaborateur, M. Frédéric Loliée,
                qui s’est chargé d’approfondir l’état actuel du mal, des penseurs romanciers et
                journalistes éminents ont bien voulu à leur tour éclaircir, à différents points de
                vue, ce problème des plus importants pour notre grandeur morale. L’ensemble de ces
                travaux fournit une peinture sombre et un avertissement salutaire. Oui, il faut
                agir, mais comment ? Car il ne suffit pas de critiquer le présent, il faut penser à
                l’avenir. La voie d’appel à la bonne volonté des écrivains de talent nous a paru
                tout indiquée. Dans l’impossibilité où nous nous trouvons de payer d’exemple en
                publiant un grand roman populaire, nous nous bornerons pour le moment à ouvrir deux
                concours pour une nouvelle et un conte à lire à haute voix. Les primes, les noms des
                membres du Comité et les autres conditions seront annoncés dans notre numéro
                prochain. Ceux, parmi nos lecteurs, qui croiraient pouvoir nous suggérer quelques
                idées à cet égard, nous obligeront en nous les communiquant avant le 10
                courant.</hi> (Note de la Rédaction.)</p></note></head>
        <dateline><docDate when="1899-10-01">1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1899</docDate>.</dateline>
        <p><hi rend="sc">Depuis</hi> que le commerce des pensées est devenu
          une véritable industrie, depuis que la majeure partie des auteurs mâchent, au jour le
          jour, sans souci du lendemain, la besogne qui les fait vivre, l’occasion s’est présentée
          plus d’une fois de montrer à l’œuvre, fabriquant et écoulant leurs produits, toute une
          catégorie de gens de lettres, particulièrement dédaigneux des scrupules de l’art, et
          fortement épris des succès monnayés : les <hi rend="sc">Entrepreneurs de romans
            populaires</hi>.</p>
        <p>En ce qui les concerne, le champ des observations est assez ample, en effet, soit qu’on
          s’amuse à relever les licences de leur plume à l’encontre de la logique, du bon sens et de
          la grammaire ; soit qu’on estime juste de dévoiler les subterfuges de signatures
          illusoires et de collaboration multiple au moyen desquels ils enflent démesurément leurs
          volumes et leurs droits d’auteurs ; soit qu’au nom d’un certain <pb n="2" xml:id="p2"
          />principe d’hygiène morale et d’assainissement littéraire, on proteste contre les abus
          d’une production sans vergogne et sans règle.</p>
        <p>Je n’ignore pas qu’il est aisé de mordre sur le travail d’autrui. Facilement on
          inclinerait à réclamer de ces amuseurs des mérites hors de proportion avec le rôle qu’ils
          se sont attribué et le dessein qu’ils poursuivent.</p>
        <p>La critique a beau jeu d’exiger, sous toute espèce de forme d’imagination, des qualités
          supérieures, dont il lui serait fort incommode, souvent, de fournir le modèle après la
          théorie. Mais il faut bien avouer qu’ici la matière ouverte à ses censures n’est que trop
          abondante. Elle n’exagère pas, non certes, lorsqu’elle se prend à demander, de loin en
          loin, l’épuration d’un genre plutôt pernicieux et des singulières mœurs littéraires qui
          s’y rattachent. Au seul et strict point de vue de la raison, ce n’est pas afficher des
          rigueurs d’opinion excessives que de s’étonner hautement de voir couvrir d’or, par la
          multiplication infinie du sou populaire, des élucubrations insanes, qui seraient assez
          rémunérées au poids brut du manuscrit !</p>
        <div>
          <head>I</head>
          <p>Le mal sévit ailleurs qu’en France. Partout l’esprit populaire a les mêmes
            complaisances, partout il se montre aussi crédule, aussi avide d’émotions violentes.
            Cette curiosité instinctive, il se trouve en tous pays des gens habiles à
            l’exploiter.</p>
          <p>La puritaine Angleterre n’est pas des moins industrieuses à spéculer sur les effets de
            l’horrible. Elle a toute une branche de production romanesque, exclusivement adonnée à
            tenir le public anglais au courant des hauts faits du monde des coquins. Il en pullule
            là-bas de ces libretti du crime, dont les échantillons les plus poussés ont réalisé des
            chiffres de tirage vraiment fantastiques et propres à rendre rêveurs nos spécialistes de
            cours d’assises. Quelle n’a pas été la fortune, par exemple, des aventures de Jack
            Sheppard (le Cartouche anglais), dont on a fait ici les <title>Chevaliers du
              Brouillard</title> ! Il existe à Londres une rue entière dont le commerce est
            uniquement défrayé par la <hi rend="i">detective literature</hi>. Depuis les exploits de
            Jack l’Éventreur, les affaires ont monté prodigieusement dans ce <hi rend="i">Red
              Lion’s</hi> où l’on ne voit que des éditeurs et des libraires voués au débit de la
            sombre marchandise.</p>
          <p>L’Espagne, de son côté, pourrait mettre en ligne toute une phalange d’auteurs de bas
            étage empressés à suivre les traces d’un Fernan Gonzalez.</p>
          <p>La vertueuse Allemagne a ses pourvoyeurs en grand nombre de feuilletons au rabais.</p>
          <p>Et si l’on poussait l’enquête, en dehors de l’Europe, jusqu’à l’extrême Orient, on
            verrait qu’au Japon tous les romans regorgent de crimes épouvantables et de scènes de
            mauvais lieux ; on aurait même à constater, en bonne justice, que, dans ladite
            spécialité, ce sont encore les conteurs japonais qui tiennent la corde. Ne travaillant
            que pour les besoins de la restauration populaire, ils épicent en conséquence la
            nourriture qu’ils destinent à des estomacs grossiers. C’est à qui d’entre eux entassera
            dans une série de chapitres le plus d’horreurs<note resp="author" place="bottom">Il est bon de relever
              à la décharge des romanciers japonais que leurs ouvrages ne vont qu’à une seule espèce
              de gens, qu’ils sont fort dédaignés des classes supérieures, qu’on les paye d’autant
              plus mal (en moyenne, 75 francs par volume ; et qu’à la différence de nos
              feuilletonistes, pour une besogne pareille, ils ne récoltent ni le matériel bénéfice,
              ni la réputation.</note>.</p>
          <p>En somme, à quelque point d’horizon qu’on se reporte, ce sont uniformément les mêmes
            effets issant des mêmes causes.</p>
          <p>Il y a un moyen immanquable d’attirer la foule autour de soi, c’est de crier fort,
            lorsqu’on est dans la rue ; c’est de grossir, d’outrer les notes de violence, quand on
            noircit du papier à l’usage des masses. Le peuple se plaît à voir ces figures
            contractées et furieuses, dont le spectacle le sort de sa vie régulière et monotone. Si,
            au surplus, pour faire vibrer, comme il convient, la note sentimentale, vous adjoignez à
            des types de forbans implacables le contraste de créatures angéliques, exposées aux
            pires infortunes et rachetées du mal par la grâce de leur innocence même, alors votre
            succès est assuré. On ne vous chicanera pas sur l’emploi de vos moyens. Les
            invraisemblances nombreuses et les inconséquences énormes dont vous aurez chargé votre
            fabulation passeront à peu près inaperçues. Quant au style, on ne s’occupe pas de cela
            chez ce public ingénu, bon diable, facile à émouvoir et qui, se livrant de grand cœur,
            ne compte pas plus ses larmes que ses rires.</p>
          <p>Les conditions étant celles-là, les procédés étant si bien connus et d’un emploi si
            commode, il n’y a pas lieu de s’étonner qu’il y ait eu, depuis un demi-siècle, en
            France, tant de feuilletonistes satisfaits de leur état.</p>
        </div>
        <div>
          <head>II</head>
          <p>Il y eut des heures brillantes, des heures de faste dans les annales du
            roman-feuilleton. C’était le temps héroïque des Eugène Sue et des Frédéric Soulié. Le
            genre s’altéra vite. On eut promptement fait de se gâter la main. Et les directeurs de
            journaux populaires, sous le prétexte de se conformer aux besoins — qu’ils pensaient
            bien connaître — d’une foule simpliste, de peu de mémoire et très indifférente à la vie
            de l’esprit, contribuèrent sensiblement à cette dépréciation.</p>
          <p>Il arrivait, d’aventure, que de jeunes romanciers, nouveaux venus dans la carrière,
            imbus de préjugés artistiques et moraux que rendait excusables leur ignorance du métier,
            tentaient d’apporter au public quelque conception plus relevée et d’appliquer aux
            fantaisies de leur imagination les éléments au moins d’une méthode esthétique. On ne
            leur laissait pas de longues illusions.</p>
          <p>Ils se portaient d’eux-mêmes au-devant de la leçon, lorsqu’ils <pb n="4" xml:id="p4"
            />allaient offrir au directeur d’un journal en vogue leurs idées et leurs services.
            Celui-ci, homme d’expérience, ne tardait pas à leur rendre nette et claire la formule de
            ce qui convenait à sa clientèle nombreuse et soumise.</p>
          <p>Si nous en croyons l’honorable Jérôme Paturot, qui tâta de cet exercice, quand il s’en
            fut à la recherche d’une position sociale, il leur tenait à peu près ce langage, dès
            qu’il pensait découvrir en eux des signes de vocation et des promesses de
            savoir-faire :</p>
          <quote>
            <p>« Thèse générale, pour réussir : il faut être apte à cuisiner une sorte
              de feuilleton de ménage, qui tienne dans la famille sa place quotidienne et son rôle
              économique, ni plus ni moins que le pot-au-feu. Quant aux personnages, c’est
              élémentaire. Vous prenez une jeune femme malheureuse et persécutée. Vous ajoutez un
              tyran sanguinaire, un ami sensible, courageux et vertueux, un confident sournois et
              perfide, des comparses d’un acabit plutôt équivoque. Lorsque vous tenez en main tous
              ces personnages, vous les mêlez ensemble en deux, trois, quatre cents feuilletons, et
              vous servez chaud. Aussitôt que vous aurez fait un seul roman dans ce genre, cela ira
              comme de source, vous en ferez vingt, trente, sans le moindre effort. »</p> </quote><p>Au commencement, il en coûtait au talent de déroger, de s’amoindrir en se pliant à des
            formes vulgaires. C’était l’effet d’une première nausée de l’esprit. On en revenait. Un
            atelier de feuilletons bien achalandé, s’il ne procurait pas la gloire, garantissait des
            revenus solides. On en prenait doucement l’accoutumance. Et l’on y restait englué pour
            la vie.</p>
          <p>Ce n’était que l’aurore du roman-feuilleton, et déjà les procédés de fabrication
            étaient dûment classés, étiquetés.</p>
          <p>Le mécanisme et l’outillage n’ont guère varié depuis lors.</p>
          <p>À serrer les choses de près, on parviendrait à discerner dans le feuilleton actuel, en
            dehors de l’ancienne forme de cape et d’épée, divers courants, quatre peut-être :
            l’école de Gaboriau, c’est-à-dire le roman judiciaire, qui n’est lui-même qu’une
            émanation du <title>Vautrin</title> de Balzac ; le courant de Richebourg, représentant
            le mélodramatique douceâtre et larmoyant ; celui de Dennery, sentimental et socialiste ;
            celui de Mary, où sont intervenus la documentation pathologique et l’élément militaire.
            On spécifierait, en outre, le mélange de sentimentalisme traditionnel et de sensualité
            moderniste, dont Xavier de Montépin a fait sa marque. Ailleurs, on distinguerait
            quelques spécialistes, tels que F. du Boisgobey et Alexis Bouvier, qui cultivèrent de
            préférence l’actualité, surtout l’actualité criminaliste. Enfin beaucoup d’autres,
            contremaîtres ou manœuvres, nous apparaîtraient exclusivement occupés à retaper des
            causes célèbres.</p>
          <p>Sauf ces quelques nuances, le fond est resté ce qu’il était ; les péripéties, les
            combinaisons, les types d’un usage éprouvé s’y retrouvent pour nous à l’état de vieilles
            connaissances ; et le but unique, le but suprême ; battre monnaie avec l’encrier, n’a
            fait que se préciser davantage.</p>
          <p><pb n="5" xml:id="p5"/>Pour y parvenir, on suit docilement, aujourd’hui comme hier, les
            règles classiques (si l’on ose dire) de cette lucrative manipulation. D’abord la coupe
            (essentielle, la coupe !) devant être pratiquée de telle sorte que le numéro du jour
            tienne au suivant par une espèce de cordon ombilical et qu’il donne à tous l’impatient
            désir du lendemain. Puis la manière subtile de porter à la fin de chaque tranche
            quotidienne la situation critique ou le mot mystérieux. Et encore l’experte façon, moins
            appréciable, pour les lecteurs que pour les auteurs eux-mêmes, de modifier et d’étirer
            le dialogue avec tous les trucs qu’il comporte.</p>
          <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
          <p>Déjà du temps d’Alexandre Dumas, l’inépuisable virtuose, on considérait comme un mérite
            précieux de savoir faire le plus possible de pages avec le moins de phrases imaginable.
            On n’ignore pas quel parti merveilleux l’auteur des <title>Mousquetaires</title> et de
              <title>Monte-Cristo</title> tirait des mots comme ceux-ci :</p>
          <quote>
            <p rend="i">Oui, non, damnation !</p> </quote><p rend="noindent" xml:lang="fre">et des hum ! des oh ! des ah ! à lui payés près d’un
            franc, autant que des lignes entières. Voici un échantillon de sa méthode, qui ne laisse
            rien à désirer pour la concision. Le sévère Athos interroge son valet, le taciturne
            Grimaud :</p>
          <quote>
            <p>— Eh bien ?</p>
            <p>— Rien.</p>
            <p>— Rien ?</p>
            <p>— Rien.</p>
            <p>— Comment ?</p>
            <p>— Rien, vous dis-je.</p>
            <p>— C’est impossible !</p>
            <p>— Puisque je vous le dis</p>
            <p>— En es-tu bien sûr ?</p>
            <p>— Certainement.</p>
            <p>— C’est un peu fort !</p>
            <p>— C’est comme cela.</p> </quote><p>Le modèle a fructifié à souhait, depuis lors, sans avoir pour compensation, d’ailleurs,
            la vie, l’entrain, l’humour, la fougue entraînante d’un Alexandre Dumas. La tradition
            n’a plus chômé de gonfler les phrases avec du vide et de s’en faire des rentes.</p>
          <p>Tirer à la ligne (Dieu sait comme !) ; hacher le style court et menu, filer
            interminablement, hier l’intrigue, aujourd’hui la description, demain le dialogue ;
            émietter en des parts innombrables le corps du sujet, allonger à l’infini les lieux
            communs du genre : embrouillamini de paternité, suppositions d’enfants, vengeances et
            trahisons, distillées goutte à goutte jusqu’au suprême épuisement de la matière : c’est
            toute une gamme d’artifices.</p>
          <p>On l’apprend assez vite.</p>
          <p><pb n="6" xml:id="p6"/>Il est amusant quelquefois de saisir sur le vif ce bon procédé
            de remplissage, qu’ont pratiqué si avantageusement Richebourg, Montépin et leurs
            disciples.</p>
          <p>Nous savons tous que le pathétique d’une situation violemment tendue doit éclater enfin
            avec son maximum d’intensité dans un mot, dans un cri, dans l’un de ces effets inopinés
            et saisissants qui laissent à l’âme une impression profonde. À la scène on appelle cela
            des coups de théâtre. Dans le livre, ce sont des traits sensationnels qui poignent le
            cœur et rendent les yeux humides. Les maîtres du drame et du roman s’appliquent souvent
            à concentrer là toute leur puissance.</p>
          <p>Un feuilletoniste à la toise, un Richebourg, n’aurait eu garde d’y conformer sa
            manière. Avec ces moyens brusques de trancher les émois d’une longue attente, que
            seraient devenus, je vous le demande, les menus profits du narrateur ? Il préférait
            délayer l’émotion, et il s’en acquittait pertinemment.</p>
          <p>Nous allons en relever, un peu au hasard, deux ou trois exemples typiques.</p>
          <p>L’une de ses héroïnes, pauvre jeune fille lâchement séduite, l’infortunée Marie a
            décidé de mettre fin à ses jours. Elle allumera le fatal réchaud. Elle avait entrevu les
            plus radieuses espérances de la jeunesse et de l’amour. Cependant, elle va mourir,
            tandis que la nature au dehors chante ses hymnes de fête. Il suffirait d’indiquer la
            scène, toute simple et tout ordinaire qu’elle soit, pour la rendre tragique. Mais le
            romancier veut prendre son temps. Il traîne en conscience les préliminaires d’un tel
            suicide. Pas une jointure de porte ou de fenêtre, pas une fissure où l’air pourrait
            passer qu’il n’inspecte soigneusement. Pas un détail qu’il ne relate, en l’ornant à
            plaisir, de cette coquetterie suprême qu’apportent souvent « les poitrinaires » dans les
            apprêts de la mort. Il nous montre la ravissante victime <hi rend="i">se lavant à grande
              eau</hi>, se peignant et se coiffant de façon exquise, soignant son linge et se parant
            devant le miroir avec une précieuse lenteur.</p>
          <quote>
            <p>Il ne lui restait plus qu’à mettre ses manchettes ; c’était pour tout à
              l’heure, quand le feu serait allumé.</p> </quote><p>Mais avant de lui laisser porter la flamme au brasier, il juge opportun de lui donner
            une petite leçon à son usage spécial sur la composition du gaz carbonique, dont les
            émanations tout à l’heure engourdiront en elle les principes de la vie. Pensez donc ! En
            sa candide ignorance elle ne savait pas, elle allait mourir sans le savoir, et il est
            urgent de le lui apprendre, que <quote>« <hi rend="i">l’air qui nous fait vivre est
                composé de vingt et une parties d’oxygène mêlées de soixante-dix-neuf parties
                d’azote et que la combustion du charbon, suivant qu’elle est plus ou moins active,
                donne de l’acide carbonique ou de l’oxyde de carbone ; … elle ignorait également le
                changement de composition que subit l’air par suite de l’oxygène remplacé dans
                l’atmosphère par les gaz carboniques</hi> »</quote> !</p>
          <p>Voilà, n’est-ce pas, des détails bien à leur place et d’un goût très réussi ? Un moyen
            comme un autre, direz-vous, de vulgariser la science. <pb n="7" xml:id="p7"/>Feuilletez
            encore, si vous en avez le courage, les tomes volumineux de la <title>Dame en
              noir</title> et vous y trouverez un pendant admirable à ce délicat épisode.</p>
          <p>Il s’agit d’un mariage <hi rend="i">in extremis</hi> entre deux êtres pleins d’amour et
            de regret. Lui vient d’être frappé d’un coup mortel ; il est jeune, il eût voulu réparer
            bien des fautes ; il eût voulu longuement aimer. Elle, aveuglée par les larmes, ne sait
            rien sinon qu’il la réhabilitera en lui donnant son nom, mais qu’aussi il la laissera
            seule ici-bas pour y traîner le deuil d’un incurable désespoir. Quel spectacle émouvant
            et propre à réveiller dans l’imagination l’idée de cette éternelle fraternité de l’amour
            et de la mort, objet de tant de plaintes poétiques ! Mais Richebourg est là qui doit
            conduire la pensée du lecteur, qui le sait et en abuse. C’est à ce moment précis qu’il
            estime utile autant que juste de faire parler <hi rend="i">ex professo</hi> l’officier
            ministériel de rigueur. Un homme qui connaît son métier, celui-là ! Oh ! sans se
            presser, sentencieusement et péremptoirement, notre personnage considère comme un devoir
            d’exposer dans toutes les règles à celui qui n’a plus qu’une minute à vivre les
            convenances du droit civil et les prescriptions juridiques applicables à son cas ! Je
            signale cette perle à ceux et à celles qui auraient tentation de la cueillir dans son
            écrin. Pourtant, ce n’est pas la plus précieuse de la collection, et j’en découvre une
            autre, qui l’emporte de plusieurs carats.</p>
          <p>Savez-vous au monde une impression de stupeur et d’épouvante affolée comparable au
            bouleversement d’âme d’une mère à qui l’on vient de ravir son enfant ? On lit dans
            l’égarement de ses yeux l’angoisse qui la torture. Ses gémissements sont des cris. Elle
            veut appeler… Les mots expirent sur ses lèvres. On craint pour sa raison autant que pour
            sa vie. De ces suppliciées du sort et du roman-feuilleton, il n’en manque pas chez
            Richebourg ; mais ses héroïnes font mieux que de verser des larmes, de sangloter, de
            s’abîmer dans une crise affreuse de désespoir. Elles pérorent et placent des phrases à
            tant la ligne. Dégustez la saveur de ce petit morceau. L’une des malheureuses victimes
            ouvre la bouche, elle va parler…</p>
          <quote>
            <p>Son regard prit une expression terrible et, d’une voix stridente, elle
              s’écria :</p>
            <p>— Demandez donc à la lionne ce qui se passe dans ses entrailles de mère
              quand, rentrant dans sa tanière, elle ne retrouve plus ses lionceaux, qu’on lui a
              pris… Tout d’abord, elle rugit, puis, les poils hérissés, elle s’élance, elle bondit à
              la poursuite des ravisseurs. Malheur à eux si elles les rejoint ! Elle les déchire,
              les broie, les met en pièces.</p>
            <p>« <hi rend="i">En cet instant, je ressemble à la lionne du
              désert</hi> ; c’est la même fureur, la même rage qui grondent en moi. Ah ! je les
              retrouverai, les misérables, les bandits qui m’ont pris mon enfant ; alors j’aurai les
              dents terribles de la lionne et ses griffes sanguinaires, je serai sans pitié, <hi
                rend="i">j’aurai la férocité de la bête de l’Atlas</hi> ! »</p> </quote></div>
        <div>
          <head>III</head>
          <p>De spirituels chroniqueurs, Jean. Bernard, Georges Malet, Charles Canivet, Émile
            Bergerat, Albert Cim et le vigoureux romancier <pb n="8" xml:id="p8"/>Lucien Descaves
            ont raconté des anecdotes fort piquantes sur le désouci artistique de ces grands
            abatteurs de besogne et sur leur aptitude exceptionnelle à détailler quotidiennement des
            monceaux de copie, sans savoir la veille ce qu’ils auraient à exprimer le lendemain.
            Mais que ce thème est fertile et qu’il nous serait aisé de l’enrichir indéfiniment de
            nos propres observations !</p>
          <p>Avant tout on vise à la célérité de l’exécution. Car, s’il est une loi qui s’impose,
            c’est de toujours arriver à temps, quand on s’engage à forfait pour vingt mille lignes
            comme Richebourg, pour trente mille, comme Jules Mary, ou que, librement, à l’instar de
            l’infatigable dévoreur de colonnes Xavier de Montépin, on pousse jusqu’à soixante
            mille !</p>
          <p>On y parvient sans trop de peine quand on a le don et la main. Au sortir d’une période
            inévitable de tâtonnements on s’assimile avec une force d’entraînement surprenante les
            procédés à la mécanique de la fabrication des phrases. Richebourg s’étonnait lui-même de
            la facilité de pondaison à laquelle il était arrivé, presque sans apprentissage. Ponson
            du Terrail, qui eût été capable d’écrire avec goût des récits de peu d’étendue et d’y
            encadrer des études de mœurs et de caractères, avait été conduit par les circonstances
            et par l’amour du gain à dérouler d’interminables suites d’aventures héroïques ou
            criminelles. Or, il s’était si bien rompu à cette manœuvre qu’il pouvait mener de front
            jusqu’à cinq feuilletons quotidiens dans cinq journaux différents !</p>
          <p>L’essentiel, pour le producteur, est de tenir son roman debout pendant environ trois
            mois. Le public est dorénavant conquis, entraîné ; il vous suivra par tous les chemins
            de traverse où il vous plaira de le conduire. Vous pourrez même, s’il vous est plus
            commode, le dévoyer complètement, comme a fait l’auteur de la <title>Fille au Collier de
              perles</title>, roman à succès du <title>Petit Parisien</title>, où se trouve encadrée
            une longue partie qui n’a aucun rapport avec le corps du sujet.</p>
          <p>Il ne s’agit, en pareille course, que d’être ferme sur sa selle et de continuer sans
            sourciller. Richebourg élucubrait <title>Cendrillon</title> pour Mongrédien. Arrivé au
            centième feuilleton, il se voit brusquement arrêté : il avait épuisé son texte. Or, pour
            répondre aux engagements pris, il lui en eût fallu cent encore, au moins. Il appelle à
            son secours un habile de la partie, qui ne sait rien, d’ailleurs, des suites à prévoir.
            Celui-ci tâte le terrain, rencontre un thème accessoire, s’engage dans cette voie, et à
            eux deux ils parviennent à doubler de cent vingt feuilletons.</p>
          <p>Il importe, en effet, que la matière employée se prête à une extrême dilatation. Car,
            au traité qu’on devra signer avec le directeur ou l’éditeur il y aura toujours en
            réserve un certain article vous mettant en mesure d’allonger ou de restreindre la sauce,
            selon le degré de faveur et de curiosité publiques. Quant à vouloir enchaîner les
            aventures avec ordre, quant à conduire l’action au dénouement par un fil <pb n="9"
              xml:id="p9"/>logique, on ne saurait s’embarrasser que le moins possible de cette
            gênante préoccupation.</p>
          <p>Là-dessus, Ponson du Terrail avait la conscience aussi légère que la main. Retourner en
            tous sens une péripétie et l’allonger à perte de phrase, sans autrement s’inquiéter de
            la vraisemblance et de la concordance des détails, n’était qu’un jeu pour ce roi des
            faiseurs.</p>
          <p>Au cours d’une de ses années les plus fécondes, il y avait des semaines et des semaines
            qu’il tiraillait en bas de page des aventures, dont il aurait dû couper le fil depuis
            longtemps Enfin il s’y décide, un jour. Le soir même, il rencontre le directeur du
            journal. Ponson l’avertit qu’il venait de boucler le dénouement. Assez de variations sur
            ce thème. Les ficelles du drame étaient usées… jusqu’à la mèche.</p>
          <p>« — Comment ! s’écrie notre homme, interloqué. Vous avez arrêté court, fini, réellement
            fini ? Mais, vous n’y pensez pas ! Un 14 avril, la veille du réabonnement ! Vos héros ne
            peuvent pas disparaître avant quarante-huit heures d’ici.</p>
          <p>— Il n’y en a plus. Je les ai tués tous.</p>
          <p>— Voyons, voyons, mon ami, pas de mauvaise plaisanterie. Il vous en reste bien un, un
            seul, pour souffler jusqu’au 16. <hi rend="i">Chose</hi>, par exemple, ce traître si
            intéressant…</p>
          <p>— Ah ! ce traître ? Eh bien ! voici dans quelle situation je viens de le placer. Il est
            tombé aux mains des justiciers. (Vous savez que cela se passe en des terres exotiques.)
            On l’a lié sur une planche, que l’on a jetée dans un fleuve plein de crocodiles. On voit
            ça et là des têtes de caïmans, dix, vingt têtes, émergeant de l’eau, gueule ouverte. Une
            Voix crie : « Laissez passer la justice des hommes ! » Mettez-vous en sa place. Je ne
            vois pas qu’il soit commode de le tirer de là.</p>
          <p>— J’en conviens, mais cela m’est égal. Je sais seulement qu’il nous faut : <hi rend="i"
              >une suite à demain</hi>. Arrangez-vous. »</p>
          <p>Ponson du Terrail était homme de ressources. Il chercha et trouva. C’était quelque
            chose d’énorme, d’incommensurable, une histoire devenue légendaire, cette histoire de
            caïmans.</p>
          <quote>
            <p>« … On voyait, reprenait-il, des têtes d’amphibies, dix, vingt têtes,
              émergeant de l’eau, la gueule ouverte… Mais, circonstance à laquelle les justiciers
              n’avaient pas songé, <hi rend="i">c’était pour les alligators le temps des
              amours</hi>, et, poussés par un doux attrait vers les caïmanes, les caïmans laissaient
              glisser au fil de l’eau la planche sur laquelle le misérable pantelait d’effroi. Elle
              vogua longtemps. »</p> </quote><p>Elle vogua, pendant tout un chapitre et l’abonné candide, sans presque s’en apercevoir,
            avait franchi le pas du réabonnement.</p>
          <p>Transformer sans crier gare la face d’un dénouement, donner une entorse violente à la
            logique des aventures et renverser les rôles jusqu’à les rendre méconnaissables, quoi de
            plus simple ? On n’y regarde pas de si près. Les critiques ont l’œil autre part. La
            direction du journal n’a guère envie d’y mettre le nez, et la grosse clientèle n’y voit
            goutte.</p>
          <p><pb n="10" xml:id="p10"/>Un soir, Paul Duplessis, fournisseur ordinaire du feuilleton
            de la <title>Patrie</title>, venait de se rendre au Divan Lepelletier, un cénacle où il
            fréquentait assidûment. Quelqu’un l’aborde, d’un air pressé. C’était son ami, le
            sculpteur Aimé Millet, qui n’était encore qu’un stagiaire de la gloire artistique.</p>
          <p>« —  Un renseignement, vite, lui demande-t-il. Mon père apporte à suivre ton roman,
            chaque matin, une attention pleine d’angoisse. Tu as laissé la comtesse dans une
            situation des plus critiques. Elle est tombée au milieu d’un guet-apens, entourée de
            tous ceux qui ont un intérêt à la faire disparaître… Est-ce qu’elle meurt ?</p>
          <p>— Oui, répond Duplessis. Elle est tuée d’un coup de poignard par le Corse Affiani.</p>
          <p>— Pas de chance ! s’écrie Millet, en frappant du poing sur la table.</p>
          <p>— Bah ! Qu’est-ce que cela peut te faire ?</p>
          <p>— Mais, ça m’intéresse énormément. Mon père m’a parié quelle mourrait ; et moi, pensant
            que tu aurais encore besoin de la comtesse dans la suite du feuilleton, j’ai parié
            qu’elle se tirerait de ce mauvais pas.</p>
          <p>— Un gros pari ?</p>
          <p>— Dix louis.</p>
          <p>— Diable ! fit Duplessis… »</p>
          <p>Puis, tirant sa montre :</p>
          <p>« —  Neuf heures… J’ai encore le temps d’aller sauver la comtesse. Je prends un fiacre
            et je vole à l’imprimerie.</p>
          <p>— Vraiment ! Tu ne plaisantes point ?</p>
          <p>— Non pas ! »</p>
          <p>Et lui serrant la main, Duplessis ajoute d’un air quasi solennel :</p>
          <p>« — C’est bien le moins que je puisse faire pour un ami. »</p>
          <p>Il n’y a là que simple caprice de romancier bon enfant, espièglerie de feuilletoniste,
            sûr de sa plume et de son public ; et nous ne ferons pas à l’ombre de Paul Duplessis un
            grief de cette peccadille. Mais nos confectionneurs actuels portent beaucoup plus loin
            leur sans-façon à coudre et à découdre les morceaux disparates, dont ils habillent leurs
            personnages.</p>
        </div>
        <div>
          <head>IV</head>
          <p>À quoi bon, par exemple, viseraient-ils au mérite de la nouveauté ? Et pourquoi se
            mettraient-ils martel en tête, à propos d’un chimérique résultat, que personne ne
            réclame d’eux ? Qui pense à remonter aux sources de leurs élucubrations ? Qui voudrait
            éplucher les formes de style, usées ou non, dont ils les accommodent ? Tout peut aller,
            tout peut rentrer dans ce cadre élastique. On prend à droite, on pille à gauche ; on
            découpe dans le tas des livraisons anciennes, ici une rubrique à effet, là quelque bout
            de scène ayant sa place marquée d’avance ; ou bien c’est un vieux cliché qu’on aurait
            tort de laisser se <pb n="11" xml:id="p11"/>perdre ; ou c’est une situation maîtresse,
            qui n’appartient plus à personne, tant elle a passé de main en main… Et les phrases
            toutes faites, on n’a qu’à les cueillir. Rien de si aisé vraiment que cette espèce de
            cuisine littéraire. Quand on a façonné pièce à pièce l’étrange macédoine, ou assaisonne,
            on saupoudre d’une main experte, et il ne reste qu’à servir. Les consommateurs ne se
            plaignent jamais. La tranquillité d’esprit est si complète, en pareille affaire, que
            certains ne se gênent point de forcer la dose jusqu’à gâter le métier. Ce sont de vieux
            romans au complet qu’ils rebaptisent d’une étiquette toute fraîche et dont ils ne
            traînent pas à toucher les revenus, en lieu et place des auteurs défunts. On connaît
            l’histoire d’un des derniers feuilletons de l’<title>Éclair</title>. Un homme de lettres
            l’avait composé <hi rend="i">spécialement</hi> pour ce journal. Il le disait. On l’avait
            cru. La <title>Pulcinella</title> fut imprimée de confiance. On la trouva même
            intéressante et nouvelle. Or, quelques semaines après, la rédaction du journal apprenait
            à ses lecteurs que l’œuvre n’était nullement inédite, que M. Oscar Méténier s’était
            uniquement donné la peine d’en changer le titre (jadis le <title>Roman d’une jeune fille
              pauvre</title>), et que le véritable auteur Oscar Honoré l’avait perpétrée, quarante
            années auparavant.</p>
          <p>Il est, du reste, très rare qu’un feuilleton à grands développements sur lequel peuvent
            se greffer et bourgeonner des séries plus ou moins nombreuses de branches annexes et
            parasitaires, soit tout entier de la main de celui qui le fait passer en bloc. Commencé
            par l’un, continué par l’autre, il est achevé par un troisième sans qu’intervienne
            — sauf à la caisse — l’auteur officiel. <quote>« Je sais, dit Lucien Descaves, deux
              romans populaires prodigieusement répandus, qui furent publiés dans ces
                conditions<note resp="author" place="bottom"><hi rend="i">Figaro</hi>,
              25 janvier 1890.</note>. »</quote> Nous les connaissons également, et nous pourrions
            les appeler par leurs noms ; mais il n’est pas toujours bon de dire la vérité, toute la
            vérité.</p>
          <p>Ah ! si l’on pouvait mettre face à face les noms des exploiteurs et ceux des exploités,
            porter à la lumière du jour les secrets des collaborations occultes, démasquer les
            signataires au front audacieux, faire remonter de l’ombre, ne serait-ce que pour un
            instant et pour le seul amour de la vérité, les humbles artisans de ces productions sans
            guère de valeur et, néanmoins, si profitables à d’autres, si lucratives entre les mains
            des hardis entrepreneurs, qui les ont parafées d’un geste large sans les avoir conçues
            ni lues peut-être !</p>
          <p>De tout temps, il exista des associations fictives entre des parvenus de lettres et de
            modestes compagnons, plus affamés de pain que de gloire. Par exemple, qui connaît, à
            présent, le nom de Pelin, un pauvre et simple avocat marseillais, auquel Mirabeau dut la
            rédaction d’un grand nombre de ses discours ? Et des cas analogues, il n’en manquerait
            pas à citer dans l’histoire intellectuelle d’autrefois. Mais jamais ne se seront
            affichées aussi impudemment que de nos jours les pratiques d’un compagnonnage
            mercantile, — l’un des associés <pb n="12" xml:id="p12"/>assumant, pour une bouchée de
            pain, la totalité de la besogne, l’autre se réservant, pour l’avoir regardé faire tout,
            le succès et la recette. Au théâtre, il n’est pas d’accident plus banal. Tel dramaturge
            ou vaudevilliste en renom, tel illustre faiseur passera le premier sur le tableau qui
            n’aura eu, dans l’exécution de la pièce qu’à promener le crayon à droite ou à gauche,
            changeant ici deux mots, retournant là quelque phrase, jonchant le texte de virgules, de
            points d’exclamations, de tirets et de suspensions adroites ! Celui qui n’a rien composé
            ou peu de chose est en vedette au programme ; on ne parle que de sa création ; il la
            fait jouer longtemps, reprendre souvent en province ; il en recueille l’honneur
            complet.</p>
          <p>On aurait à produire bien des divulgations sur ces trompe-l’œil de la publicité ; et il
            en ressortirait une vue comparative fort singulière de la population des auteurs
            modernes. On y verrait, se reposant ou travaillant, deux catégories distinctes de gens
            de lettres : en haut, les heureux ou les habiles de la profession, étalant au revers des
            journaux et sur les couvertures libresques, leur étiquette brillante et bien famée ; en
            bas, les anonymes, les publicistes sans occupation connue, les déshérités de la
            librairie, les <hi rend="i">esclaves de la copie</hi>, comme on les appelle dans la
            presse, les tâcherons obscurs, qui sous-traitent toute espèce de commande et qui,
            pressés par la famine, mènent à la diable des préparations de deuxième ou de troisième
            main. La moindre application leur est bonne qui ressemble à une fonction littéraire. Ils
            ont ramassé avec empressement l’épisode à délayer du roman-feuilleton, comme ils glanent
            au jour le jour les faits-Paris aux journaux, comme ils confectionneraient, si l’on en
            voulait, des brochures humanitaires, des tables de matières de grands ouvrages et des
            prospectus de librairie. Ils écrivent pour d’autres qui signent. Ceux-ci, paisiblement,
            exploitent le nom qu’ils prêtent. Ceux-là vivent d’un maigre salaire et s’efforcent à ne
            pas en être privés de sitôt. Ils poussent à la colonne, allongent, étendent autant que
            la matière est flexible, et n’y mettant pas d’amour-propre d’auteur, ne se relisent
            presque jamais.</p>
          <p>Sur la manière dont procèdent, en ces sortes de marchés, les grands seigneurs de la
            corporation, on en raconte d’assez fortes. Piquons au passage une anecdote instructive,
            uniquement pour nous rendre compte du degré d’aisance et de commodité auquel une grâce
            d’état spéciale leur permet de réduire le poids incommode des scrupules de l’art.</p>
          <p>Nous parlerons à mots couverts… L’un des fournisseurs en vogue des bas de colonne de la
            petite presse, qu’avait poussé de bonne heure dans cette voie la chance d’un heureux
            parentage, venait de faire accepter, sur le seul énoncé du titre, qui sera, si vous
            voulez : <title>la Buveuse de sang</title> ou <title>la Buveuse de perles</title>, un
            roman dont il n’avait pas commencé la première ligne. On l’eût même assez embarrassé en
            le questionnant, à brûle-pourpoint, sur ce qu’il pensait y mettre. Dieu merci on n’avait
            pas avec lui de ces <pb n="13" xml:id="p13"/>indiscrétions-là ! Il avait son homme sous
            la main ; et c’était le principal. Donc, il vivait là-dessus en parfaite tranquillité.
            Mais voilà que, par contretemps, le sous-confectionneur tombe malade et meurt avant que
            l’ouvrage soit terminé. X… n’avait point prévu cette mésaventure. Comme il ne sait pas
            un traître mot du feuilleton en cours, il lui serait bien difficile d’en continuer la
            série. Et puis cela n’est pas dans ses habitudes. Parafer et percevoir, c’est bon ; mais
            écrire ! Il faut aviser, cependant. Il court au journal, réclame tout ce qui a paru du
            roman ; et, fortement agacé, rentre chez lui. L’imprimeur attend. Le public ne
            comprendrait pas et veut la suite de son histoire. Il s’efforce à rattraper le fil. Il
            sue d’ahan pour trouver un développement plausible aux aventures de la Buveuse en
            question ; et il reste le bec de plume en l’air, ne parvenant pas à raccrocher les
            lambeaux du récit interrompu. Mais il est une Providence pour les feuilletonistes.
            Tandis qu’il désespère de sortir de cette impasse, on sonne à sa porte. Quelqu’un se
            présente. Il reconnaît aussitôt à quelle classe de la société appartient le visiteur.
            Cet air minable, ce chapeau bosselé à la main, cette redingote étriquée et lustrée, cet
            orgueil dans les yeux et cette misère dans les habits : il n’y a pas à en douter, c’est
            un confrère… malheureux, et qui va le servir en l’occurrence.</p>
          <p>« —  Monsieur, lui dit l’inconnu, celui à qui vous donniez trois cents francs par mois
            pour composer <title>la Buveuse</title> me faisait faire le roman à moi-même pour cent
            cinquante. Le pauvre homme était un entrepreneur aussi. Je m’offre à le terminer pour la
            somme qu’il recevait. »</p>
          <p>La proposition arrivait à merveille. On passe un traité. X… se réjouit de l’aventure ;
            et, trouvant, une fois de plus, que l’opération a du bon, se promet d’en agrandir le
            champ. Il la pratiquera désormais sur une vaste échelle. Il signera d’une main généreuse
            des romans, des drames, des mélodrames, qui l’enrichiront et le rendront célèbre, sans
            qu’il ait à peine besoin d’y penser.</p>
          <p>Que nous sommes loin, dans cette branche de commerce, de l’antique apostolat des
            lettres !</p>
          <p>On ne s’imaginerait point, si les exemples ne parlaient sous nos yeux, vivants et
            flagrants, jusqu’où peut aller l’indifférence esthétique de ceux que nous appelons des
            fabricateurs de littérature populaire. Personne ne se désintéresse plus vite et plus
            complètement qu’eux-mêmes du sort de la copie, la vague copie, dont ils ont assuré le
            rendement métallique. Que leur importent toutes ces pages, écrites d’un style haletant
            et convulsé ? Ils n’en sont que les entremetteurs. Ils provoquent la commande, la
            reçoivent et passent la main. Ce que deviennent ensuite ces rocambolades, l’impression
            morale qui doit en rester, le bien ou le mal qu’elles sont susceptibles de produire, la
            part plus ou moins forte qu’elles risquent d’avoir à la perversion des consciences et du
            goût publie : voilà des points qui ne les touchent guère. Ils ont en cela, d’ailleurs,
            l’excuse de l’innocence. Ils ne savent pas. Ils en sont les derniers informés. Car vous
            pensez bien qu’ils ne <pb n="14" xml:id="p14"/>perdent pas le temps à corriger les
            épreuves du travail d’autrui, même quand ils ont jugé utile de se l’approprier, pour des
            raisons d’intérêt, financier supérieures aux raisons de la littérature.</p>
          <p>Là-dessus, je me suis laissé dire à l’oreille une petite histoire, qui ne manque pas de
            saveur. Un romancier mondain très goûté, des âmes sensibles et libres, l’un de ceux
            qu’on appelle, comme Maizeroy et divers autres, des <hi rend="i">féministes</hi> parce
            qu’ils sont les ténors en vogue de la forme amoureuse, se trouvait, une fois, serré par
            des besoins d’argent. Ce qui ne doit pas nous surprendre ; car on sait que nos auteurs
            de noble étage aiment assez à pratiquer pour leur propre satisfaction les élégances d’un
            luxe dont ils ont si souvent l’occasion de dépeindre l’en-dehors. Il se prit donc à
            réfléchir, supputer, calculer. Une chronique à cette place, une reproduction par là, un
            nouveau livre à bâcler : voilà pour le sortir d’affaire. Un « rez-de-chaussée », au
            surplus, n’eût pas mal fait en ligne de compte. « Oui, se demande-t-il, pourquoi
            n’irais-je pas aussi, comme tel ou tel, de ma petite entreprise feuilletonesque ? »
            Question résolue aussitôt que posée. Un sujet, un titre se lève dans son cerveau.
            Trouver un gîte pour abriter cette espérance, découvrir un homme de lettres en instance
            d’emploi pour lui donner la vie : l’une et l’autre affaires ne lui demandent pas
            longtemps. Et le voici, maintenant, à l’aise, dégagé d’une préoccupation fâcheuse et
            parfaitement libre de vaquer à de plus doux exercices. Son suppléant est à la besogne,
            déjà. Un travailleur plein de zèle<note resp="author" place="bottom">De talent aussi, et qui s’est
              fait sa place, depuis lors.</note>. Il s’est jeté tête baissée dans le dédale des
            sombres aventures, poétisant de son encre la plus noire le crime et l’assassinat,
            n’oubliant pas de promener les cœurs naïfs à travers les situations les plus funestes,
            enchevêtrant presque avec art les quiproquos et les mystères, se perdant et se
            retrouvant le mieux du monde parmi les zigzags innombrables du dialogue, destinés à
            prolonger les suites insidieuses au prochain numéro ; enfin s’acquittant en conscience
            de son office. Pendant ce temps-là, l’écrivain de marque s’en était retourné aux jeux
            préférés de son imagination, célébrant, comme à l’habitude, d’une plume gracile et
            chatouilleuse, les êtres et les choses de l’amour ; chantant des hymnes à la beauté de
            la femme ; et oubliant… de payer l’autre. Celui-ci, pourtant, ne s’endormait pas.
            Tourmenté par la famine, il réclamait souvent et n’était jamais entendu. On avait, avant
            lui, passé à la caisse sans laisser au fond la moindre pistole. De guerre lasse, le
            confectionneur passa de la prière à la colère, et de l’irritation à la vengeance. Il se
            mit à satiriser l’auteur, le prétendu auteur, dans l’ouvrage que celui-ci justement
            était censé avoir écrit. Tantôt, c’était une allusion aussi transparente que possible ;
            tantôt, c’était une atteinte directe et comme un coup qu’on se donnerait à soi-même. La
            chose était au moins bizarre. On en eut prompte <pb n="15" xml:id="p15"/>connaissance
            dans le clan médisant des lettres. Comment X… ne s’apercevait-il point qu’il se tournait
            quotidiennement en ridicule et de la façon la plus sensible ? Était-ce manie de sa part,
            dilettantisme pervers, folle échappée d’une plume en délire, ou mystification d’un
            malicieux copiste ? Chacun s’en amusait sous le manteau. Un intime enfin prit sur lui de
            l’avertir.</p>
          <quote>
            <p>« — Quelle mouche vous a piqué ? Quelle rage vous est venue de vous
              dénigrer en personne dans le feuilleton qui paraît chaque jour, sous votre nom ? Voilà
              certes, une manière toute nouvelle de se tailler de la réclame ! Non la meilleure, à
              mon avis.</p>
            <p>« — Bah ! que me racontez-vous ? Mais je ne sais rien, moi, de ce qui
              se passe dans mon roman ! Car je ne l’ai pas écrit et je n’ai pas le temps de le
              lire. »</p> </quote><p>Il avait fallu cette plaisante aventure pour qu’il en prît connaissance, en effet, et
            songeât, un peu tard, à solder les honoraires de son « anonyme ».</p>
          <p>Ces mœurs littéraires ne sont-elles pas exquises ?</p>
        </div>
        <div>
          <head>V</head>
          <p>Les femmes, qui s’entendent fort bien à soigner leurs intérêts, dès que leur attention
            s’est éveillée sur le point délicat, ont fait incursion là comme ailleurs, les unes pour
            brocher des romans-feuilletons avec une fécondité malheureuse, les autres pour exploiter
            le genre en douceur, à l’exemple de leurs grands confrères masculins.</p>
          <p>L’abondance dans les paroles et la prolixité dans les discours passent généralement
            pour être le péché mignon des personnes du sexe. Or, une faculté si précieuse de noyer
            le vide de la pensée sous des flots de discours ne saurait se donner carrière nulle part
            avec plus d’avantage que sous cette forme de production kilométrique. Aussi est-ce le
            domaine par excellence des pondeuses de copie. Demandez, plutôt au victimaire cruel du
              <title>Massacre des Amazones</title>. Il nous a livré à cet égard de piquantes
            révélations. Des confidences qu’il a reçues en particulier de M<hi rend="sup"
            >me</hi> Gourand, il résulterait que cette procréatrice intarissable des <title>Cœurs de
              France</title>, des <title>Cœurs vaillants</title>, de <title>Dieu et Patrie</title> !
            (oh ! je ne puis les nommer tous) aurait déjà derrière elle un bagage littéraire de
            plusieurs millions de lignes. (Enfoncé, Lope de Vega !) Affligée d’une même incontinence
            de plume est M<hi rend="sup">me</hi> de Roussen (lisez Pierre Ninous et Paul
            d’Aigremont), qui, elle aussi, sème à la volée les romans et les nouvelles. De hautes
            ambitions la dirigent. Elle n’aspire à rien moins qu’à être la réformatrice du roman
            populaire. Pour témoigner de ses intentions salubres, elle a remplacé l’apologie de
            l’escarpe par des tas d’incestes et l’éternel cambriolage par des <hi rend="i">fleuves
              de poison destinés à des troupeaux de victimes</hi>. Vous, voyez qu’avec elle on gagne
            beaucoup au change.</p>
          <p><pb n="16" xml:id="p16"/>Elles sont comme cela quelques-unes alignant des mots et des
            colonnes, interminablement. Isolées ou groupées par quatre et cinq (tel le bureau de
            rédaction du pseudo Charles de Vittis), elles travaillent pour la clientèle des petits
            journaux.</p>
          <p>Il semble, n’est-il pas vrai ? qu’on soit en pleins travaux de manufactures. Que
            dis-je ! Il y a dans Paris de véritables usines de romans-feuilletons. Et cette image
            n’a rien de métaphorique. J’en appelle plutôt au témoignage de MM. Decourcelle, Maël,
            Georges Pradel, Pierre Salles et <hi rend="i">tutti quanti</hi>, qui doivent être — au
            moins, je me l’imagine ainsi — des mieux informés en pareilles matières.</p>
          <p>De quelle façon se passent ordinairement les choses, il n’est pas malaisé de s’en
            rendre compte. Il y a longtemps qu’Alexandre Dumas inaugura sur une vaste échelle les
            pratiques de cette division du travail, quitte à y porter ensuite son empreinte
            magistrale. Donc, voici comment. Quelque fécond improvisateur a fait accepter le titre
            d’un roman et promis sa signature. Il rassemble son équipe, découpe la besogne,
            distribue à chacun le lambeau qui lui convient, et se réserve pour lui-même de soigner
            les raccords en temps et lieu. Un tel est chargé du scénario ; tel autre confectionnera
            les portraits du traître ou du meurtrier ; un tel encore aura pour tâche spéciale de
            coudre les pièces détachées, traits, situations, incidents. Et le maître entrepreneur
            brochera sur le tout, signera et débitera la marchandise.</p>
          <p>Si, maintenant, pour finir, nous ajoutons qu’il existe de certaines agences ayant le
            monopole des fonds de romans, qu’il est des cabinets d’affaires spéciaux où l’on
            recherche les manuscrits au dernier rabais, afin de les écouler ensuite sous forme de
            reproduction dans cent ou deux cents journaux de province, que les dites agences ont
            leur installation bien connue des miséreux de la profession ; qu’elles ne cachent point
            leur enseigne, mais, au contraire, la relèvent et la décorent d’étiquettes alléchantes,
            telles que celle-ci : <hi rend="i">À la Providence des romanciers</hi> ; qu’elles sont
            comme le Mont-de-Piété de la basse pègre écrivante, avec cette réserve que les objets
            engagés y changent aussitôt de nom et ne reviennent jamais à leurs propriétaires ; et
            nous aurons à peu près tout dit sur les secrets d’un trafic plus heureux
            qu’honorable.</p>
        </div>
        <div>
          <head>VI</head>
          <p>On ne naît pas à la littérature avec la vocation spéciale de romancier
            feuilletoniste.</p>
          <p>C’est un métier nouveau, issu comme beaucoup d’autres choses bonnes ou mauvaises des
            modernes fièvres industrialistes, réagissant sur les travaux de la pensée. De prime
            abord la profession fut estimée avantageuse, parce qu’elle comporte d’innombrables
            clients. Ceux qui l’exercent en ont accepté d’un vouloir réfléchi les servitudes avec
            les profits. Ils n’en sont pas toujours plus fiers. Combien de <pb n="17" xml:id="p17"
            />fois eux-mêmes ne se sentiraient-ils pas écœurés, s’ils devaient lire dans le calme
            les vieilles histoires abêtissantes et stupéfiantes, qui sont la base et le fond de leur
            littérature ! Il ne manque pas, chez eux, de gens de talent et d’esprit ; on ne saurait
            leur dénier ni l’imagination, ni la virtuosité, puisqu’au travers du décousu lamentable
            de leurs ouvrages ils gardent encore cette force d’action, cette prise incontestable sur
            le cerveau de leurs lecteurs.</p>
          <p>Cependant, ils infestent le public d’idées fausses ; ils répandent parmi le peuple une
            foule de notions erronées sur le monde, qu’ils ne connaissent point ou n’ont jamais
            étudié, sur la vie, sur le devoir ; ils accumulent avec une douce impunité les plus
            fabuleuses inepties. Et tout cela, parce qu’un jour ils ont entrevu dans cet exercice
            commode de la plume les retours d’un « gagne-petit infaillible ».</p>
          <p>Ainsi que nous l’avons exprimé ailleurs<note resp="author" place="bottom"><hi rend="i">Nos gens de
                Lettres</hi>, leur vie intérieure, leur rivalités, leur condition. — In-18.
              Calmann-Lévy, éditeur.</note>, on ne connaît plus les dépenses gratuites d’idées. Les
            suggestions d’un personnalisme absolu donnent le branle à toutes les pensées, qui se
            dispersent par la voie du livre ou de la presse. Dans la mêlée générale des existences,
            chacun tire à soi, vise à son but. Comme les autres, les gens de lettres subordonnent à
            des calculs positifs la direction de leur intelligence. Du moins, en est-il qui
            poursuivent parallèlement une ambition artistique et qui aspirent du même coup à se voir
            estimés, applaudis dans leurs œuvres. Les machinistes du roman populaire s’intitulent
            quelquefois des penseurs et des artistes. En leur intime conscience, ils savent bien
            qu’ils se sont détachés sans rémission du prestige idéal. Ils servent à commandement la
            majorité, dont ils sont les favoris de hasard. Ils conforment de tous points leur
            production à la demande supposée de l’acheteur. Qu’importe la valeur intrinsèque du
            produit, si la consommation n’en est pas diminuée !</p>
          <p>Mais, avec cette manière de voir, d’écrire, la besogne d’un chacun s’est rendue, de
            jour en jour, plus mauvaise. Les derniers scrupules d’honnêteté littéraire se sont
            évanouis. Ne serait-il pas temps de savoir enfin si l’on ne pourrait faire mieux et
            autrement ? Pourtant Balzac n’a pas épuisé les misères de la <title>Comédie
              humaine</title>. Les grandes leçons de l’histoire ne sont pas une école fermée. Il y a
            bien encore, dans ce domaine de la fiction simple, des horizons élargis vers lesquels le
            cœur pourrait s’ouvrir et l’âme se répandre.</p>
          <p>On a tenté, à plusieurs reprises, de réagir contre la vogue d’une littérature de
            pacotille et qui semblait avoir fait son temps. Des écrivains de bonne volonté
            s’appliquèrent à remplacer les inextricables péripéties, nouées en dehors du réel et du
            possible, par la mise en action de quelques caractères dans un milieu véridiquement
            décrit. D’autres, comme M<hi rend="sup">me</hi> Gagneur, à l’instar de Frédéric Soulié,
            visèrent au roman de propagande, avec la ferme intention de servir une cause de vérité
            sociale. D’autres encore songèrent au roman historique et <pb n="18" xml:id="p18"
            />populaire à la façon de Grégoire Samarov (Oscar Meding) en Allemagne. Enfin des
            maîtres conteurs, tels que Daudet et Theuriet, essayèrent aussi leurs forces sur ce
            terrain. Alphonse Daudet, que l’expérience avait tenté, voulut offrir à la clientèle du
              <title>Petit Officiel</title> son fameux <title>Tartarin</title>. Il en rapporta cette
            impression que le peuple ne goûte point l’ironie fine et légère. André Theuriet, à qui
            la direction du <title>Petit Journal</title> fit appel par deux fois, comme pour une
            loyale épreuve des dispositions intellectuelles de ses abonnés, s’efforça de leur rendre
            sensible ce parfum d’idéal dont l’auteur du <title>Secret de Gertrude</title> a su
            pénétrer le réalisme choisi et savoureux de ses œuvres. Il n’y réussit
            qu’imparfaitement.</p>
          <p>Ces tentatives ont été rares, isolées. Elles ne devaient avoir qu’une influence
            restreinte et passagère, la majorité des entrepreneurs de feuilletons n’ayant rien
            modifié à leurs procédés de fabrication courante. On ne transforme pas du jour au
            lendemain les habitudes d’esprit imposées par soixante années au moins de routine
            triomphante. Seuls, les directeurs des journaux aimés de la masse, qui disposent à la
            fois des auteurs et du public, seraient en mesure d’assumer la maîtrise de l’âme
            populaire et de lui imprimer une impulsion toute différente. Malheureusement, leur siège
            est fait comme on dit. Entre ces deux solutions : abaisser la forme littéraire au niveau
            des goûts les plus infimes, ou, au contraire, élever ceux-ci progressivement à la
            compréhension d’un art moins vulgaire et plus vrai, ils croient d’un bien meilleur
            calcul de s’arrêter à la première opération. Ils ont gardé la conviction que la foule ne
            prise en art que ce qui lui ressemble, qu’elle est trop affamée pour être friande et que
            toujours elle préférera la quantité à la qualité.</p>
          <p>Tout l’obstacle est là.</p>
          <p>D’amélioration certaine, il n’en pourra résulter que de leur mutuel accord et d’un
            essai prolongé de leur part. Il est hors de doute pour nous, que leur public une fois
            débarrassé des médiocrités qu’on lui sert de toutes mains, prendrait facilement
            l’habitude d’une moyenne d’inspiration, où l’aventure et la mêlée des classes sociales,
            qui l’intéressent essentiellement, tiendraient encore une large place, mais d’où ne
            seraient pas exclus l’observation, l’humour et le sens de l’humanité.</p>
          <p>En attendant que se réalise cette évolution salutaire, ou que le genre lui-même ne
            périsse de sa propre décomposition, c’est affaire à la critique de protester de temps à
            autre, pour la bonne police des lettres, contre la vénalité de certaines plumes et de
            rendre responsables des mauvais ouvrages, qu’ils signent, ceux-là peut-être qui ne les
            auront ni conçus ni exécutés, mais qui très complaisamment en perçoivent le salaire.</p>
          <byline><docAuthor key="Loliée, Frédéric (1856-1915)">Frédéric Loliée</docAuthor>.</byline>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="19" xml:id="p19"/>
        <head>L’état actuel du roman populaire (enquête)</head>
        <dateline><docDate when="1899-10-01">1<hi rend="sup">er</hi> octobre 1899</docDate>.</dateline>
        <div>
          <head>[Paul Adam]</head>
          <salute>Monsieur,</salute>
          <p>Je regrette de ne pouvoir répondre à votre bien intéressante enquête, n’ayant point
            d’opinion sur ce sujet, et étant plutôt porté à croire que le peuple aimera toujours les
            élucubrations stupides, au moins pendant des temps encore.</p>
          <byline><docAuthor key="Adam, Paul (1856-1916)">Paul Adam</docAuthor>.</byline>
        </div>
        <div>
          <head>[Maurice Barrès]</head>
          <salute>Mon cher confrère</salute>
          <p>Si vous donniez les <title>Misérables</title> ou la <title>Guerre et la Paix</title> au
            grand public, il serait intéressé, ému et amélioré. (Ce mot a le tort d’ouvrir toute une
            discussion ; on m’accordera, du moins, que momentanément le lecteur par de tels livres
            est tiré de son ordinaire, ennobli.)</p>
          <p>« Quoi ! me dites-vous, les petites ouvrières ! » — Oui, les petites filles du peuple
            aimeraient Tolstoï comme Bernardin de Saint-Pierre, et tout ce qu’aiment nos sœurs.</p>
          <p>— Alors, vous continuez, et vous me dites : « Quoi ! les terrassiers, les charretiers
            ou autres aimeraient Hugo, Tolstoï ? »</p>
          <p>Là-dessus, voici mon idée : il y a des hommes dans toutes les classes, qui n’ont pas le
            goût de lire. Faut-il les admirer ou les mépriser ? Sont-ce des brutes ou des sages ?
            C’est un autre problème. Mais il n’y a pas une littérature populaire et puis une
            littérature aristocratique. Il y a les choses belles, vraies, instructives,
            émouvantes.</p>
          <p>Ce qu’il y a, c’est la misère.</p>
          <p>Il ne s’agit pas de faire des romans pour le peuple, mais de donner des loisirs aux
            travailleurs.</p>
          <p>Je connais parmi le petit monde auquel on destine ces feuilletons idiots, des cerveaux
            fermés et qui savent aborder les seules œuvres qui comptent, à savoir les
            chefs-d’œuvre.</p>
          <p>Hors les chefs-d’œuvre, il n’y a que de la saleté*</p>
          <salute>Cordialement votre dévoué</salute>
          <byline><docAuthor key="Barrès, Maurice (1862-1923)">Maurice Barrès</docAuthor></byline>
          <postscript>
            <p><hi rend="i">P.-S.</hi> — La littérature populaire ! ce n’est pas un problème
              littéraire, mais économique. Supprimez la dégradation de la misère, donnez des loisirs
              et vous aurez par milliers, dans le peuple des cerveaux bien supérieurs — parce qu’ils
              ont l’expérience des réalités — aux plaisantins d’Institut.</p>
          </postscript>
        </div>
        <div>
          <pb n="20" xml:id="p20"/>
          <head>[René Bazin]</head>
          <salute>Monsieur,</salute>
          <p>Personne ne saurait prophétiser le succès d’une tentative. Mais on peut le souhaiter,
            le croire possible, et c’est mon cas. Il faudrait avoir du peuple une idée bien
            méprisante pour le croire condamné à ne lire que des œuvres médiocres ou nulles. Le
            grand art simple a prise sur les âmes simples. Je n’en veux pour preuve que celle-ci,
            parmi beaucoup d’autres qu’on pourrait citer : l’intérêt, l’émotion, l’enthousiasme des
            auditoires populaires devant lesquels M. Maurice Bouchor et ses amis ont entrepris de
            lire les œuvres les plus connues de la littérature française.</p>
          <p>Je l’ai dit ailleurs et, je le répète ici : nous demandons pour l’ouvrier du pain
            blanc, une maison saine, des heures de repos ; nous nous intéressons à toutes les œuvres
            qui peuvent relever sa condition matérielle : nous multiplions, d’autre part, les
            écoles, les bibliothèques, les cours d’adultes, les conférences ; nous préparons de nos
            mains l’avènement du quatrième état ; nous y travaillons par nos défauts aussi bien que
            par nos efforts ; et je ne vois pas dès lors comment nous pourrions prétendre que le
            peuple aura sa part de toute chose, sauf de littérature et d’art. Serait-ce
            logique ?</p>
          <salute>Veuillez agréer, Monsieur, l’expression de mes sentiments très distingués et
            dévoués.</salute>
          <byline><docAuthor key="Bazin, René (1853-1932)">René Bazin</docAuthor>.</byline>
        </div>
        <div>
          <head>[Henry Bérenger]</head>
          <salute>Mon cher Confrère,</salute>
          <p>Le premier point, pour guérir un mal, c’est d’avoir établi son diagnostic. Je crois que
            nul psychologue n’aurait pu établir celui du roman-feuilleton avec une exactitude plus
            incisive que la vôtre dans l’article que vous avez bien voulu m’adresser. Le mal est
            nettement, spirituellement décrit par vous. Est-il guérissable ? et comment ? C’est ce
            que vous me faites l’honneur de me demander, et sur quoi je vous envoie brièvement mon
            opinion.</p>
          <p>Il y a seulement deux cents ans, le peuple grattait la terre, <hi rend="i">servait</hi>
            les trois ordres (tiers-état compris), et ne connaissait d’autre littérature que
            quelques vagues complaintes patoises. Il y a cent ans, ce peuple, excité par le Tiers et
            les philosophes, fit la Révolution Française, mais ne lisait guère. Son principal
            roman-feuilleton fut les guerres de l’Empire : il eut fort à faire de l’écrire avec son
            sang ; il n’eut point en tête d’autre romanesque.</p>
          <p>Le peuple français n’a commencé de savoir lire et écrire que vers 1840 : j’ai dit
            ailleurs pourquoi et comment<note resp="author" place="bottom">Voir <hi rend="i">la Conscience
                Nationale</hi>, p. 233-234.</note>. Aussitôt il chercha une littérature à son image.
            Ce fut l’époque des colporteurs, de Béranger, de Dumas père et d’Eugène Sue. Époque
            épique, où <pb n="21" xml:id="p21"/>d’Artagnan, Rodin et Monte-Cristo furent des géants
            naïfs, à la mesure d’une démocratie balbutiante !</p>
          <p>Le Second Empire, émasculant toute littérature politique, religieuse et sociale,
            — (qu’elle fût pour l’élite ou pour le peuple), — le second Empire précipita le
            roman-feuilleton, dans les criminalités passionnelles et les imaginations épileptiques
            où il agonise aujourd’hui. Là comme ailleurs, le Second Empire fut le grand corrupteur
            de la Nation. Il dégrada les sensibilités populaires de la même façon qu’il avilit les
            caractères bourgeois : en flattant leurs vices, en les gavant de bas plaisirs
            narcotiques. Rouher avait remplacé Lamartine, et Belmontet Victor Hugo : c’était bien le
            moins que Ponson du Terrail remplaçât Dumas père, et que Xavier de Montépin prit la
            place d’Eugène Sue !</p>
          <p>Vous savez mieux que moi, mon cher confrère, que sur presque tous les points la
            Troisième République a continué, sinon aggravé le Second Empire. Changement d’étiquette
            gouvernementale, mais non point changement de mœurs. Le roman-feuilleton, pas plus que
            le fonctionnarisme ou les politiciens, ne s’est ennobli après le Quatre-Septembre.
            Multiplié par la presse à un sou, il a continué, de concert avec les congrégations et
            l’alcool, à déprimer, à vicier une démocratie que l’école primaire et les
            « intellectuels » s’efforcent héroïquement, sinon avec succès, de relever, de purifier,
            d’exalter. Et la presse quotidienne étant presque toujours aux mains de brasseurs
            d’affaires, il en est résulté qu’aucun directeur de journal n’a osé, ni même désiré,
            lutter contre le roman-feuilleton, pas plus qu’aucun politicien n’a osé, ni même désiré
            lutter contre l’assommoir. Tant que les journaux populaires auront pour maîtres des
            hommes d’argent sans autre moralité que celle de leurs dividendes, nous ne saurions
            espérer une initiative éducatrice de leur part.</p>
          <p>Il reste que nous avons à faire l’éducation du peuple en dehors des journaux
            populaires, et même contre eux. Ce ne sont pas les journaux populaires qui amélioreront
            le peuple : c’est le peuple qui améliorera les journaux populaires. Oui, le peuple
            imposera un jour aux Marinoni et consorts la nécessité de leur fournir une littérature
            non pas populaire, mais humaine.</p>
          <p>Car il n’y a pas de littérature « populaire » : il y a une littérature <hi rend="i"
              >humaine</hi>, qui est la littérature éternelle, c’est-à-dire la littérature des
            chefs-d’œuvre.</p>
          <p>Le problème n’est pas de « transformer » le roman-feuilleton, mais de le supprimer. Ou
            plutôt le problème est de faire que les « feuilletons » de la démocratie soient les
            épopées d’Homère, les tragédies de Shakespeare, les tragédies de Corneille, les romans
            de Hugo, les poèmes de Lamartine !</p>
          <p>Élever toute la masse à la hauteur de l’élite, faire de la foule l’auditoire des
            génies, voilà la mission simple qui s’impose aux écrivains et aux hommes d’action
            d’aujourd’hui. Pas de littérature <pb n="22" xml:id="p22"/>spéciale pour le peuple, mais
            un peuple capable de comprendre la littérature universelle, telle doit être la formule
            éducatrice de la démocratie.</p>
          <p>Il n’y a pas plus de littérature pour le peuple qu’il n’y a de religion pour le peuple.
            Il y a la littérature humaine et la religion humaine, qui sont les mêmes pour tous les
            cœurs et pour tous les esprits. <hi rend="i">Faire arriver le peuple à l’HUMANITÉ</hi>,
            tout est là. Nous en sommes loin !</p>
          <p>Nos instituteurs et nos institutrices, du moins, s’y emploient, élite populaire dans le
            peuple, et avec eux quelques intellectuels dont Édouard Petit et Maurice Bouchor sont
            les modèles charmants et énergiques. Si tous ces éducateurs n’avaient à lutter que
            contre le néant, ils réussiraient peut-être ; mais lutter contre Richebourg et Montépin,
            aggravés par Rochefort et Judet, songez donc, mon cher confrère…</p>
          <p>Souhaitons-leur pourtant de réussir ; car, le jour où ils auront réussi, le concours de
            la <title>Revue des Revues</title> sera inutile. Le peuple ne voudra plus d’autres
            feuilletonistes que les génies. Et alors, la <title>Revue des Revues</title>, comme la
            Grèce antique, pourrait-elle se donner le luxe de couronner des génies ? En aurait-elle
            même l’occasion ?…</p>
          <salute>Bien cordialement vôtre, mon cher confrère.</salute>
          <byline><docAuthor key="Bérenger, Henry Victor (1867-1952)">Henry
            Bérenger</docAuthor></byline>
        </div>
        <div>
          <head>[Maurice Bouchor]</head>
          <salute>Monsieur,</salute>
          <p>Depuis que j’ai reçu votre lettre, j’ai été presque constamment absent de Paris, et je
            n’ai pas eu le moindre loisir pour traiter sérieusement la question qui vous préoccupe à
            juste titre. Veuillez m’excuser de réduire ma réponse à quelques généralités.</p>
          <p>On ne se passera jamais de la littérature d’imagination, dont la forme la plus
            habituelle est aujourd’hui le roman. Il est hors de doute que le roman-feuilleton exerce
            une action néfaste, parce qu’il est outrageusement faux, et que sans la vérité (vérité
            humaine dont ne doit pas être dépourvue la plus libre fantaisie poétique), il n’y a pas
            d’enseignement, pas de morale, il n’y a rien, — même si le vice est puni et la vertu
            récompensée à la fin. En outre, l’absence de pensée, de sérieux, de conscience dans
            l’exécution, ne peuvent avoir qu’une très fâcheuse action sur les esprits, de plus en
            plus déshabitués de tout effort salutaire. Et enfin il y a quelque chose de profondément
            malsain dans cette curiosité pour le crime que l’on a cité à la fois par le roman ou par
            les faits divers, outrageusement étalés dans les journaux.</p>
          <p>D’autre part la littérature sérieuse, celle de l’école naturaliste, par exemple, du
            grand Flaubert au puissant Zola et à ses successeurs, est d’une lecture trop difficile
            pour la très grande majorité des lecteurs et on pourrait lui adresser bien des
            critiques, quant à son <pb n="23" xml:id="p23"/>influence possible sur les mœurs et la
            direction générale des esprits.</p>
          <p>Il est donc très vivement à souhaiter qu’une orientation nouvelle soit donnée à notre
            littérature d’imagination ; qu’elle ait le souci de la vérité, de la pensée, du style,
            et en même temps qu’elle ne rebute pas le gros public par les recherches d’une
            « écriture » compliquée à plaisir, par l’abus des descriptions, par l’amertume de son
            pessimisme, par une dédicace aristocratique pour « la bêtise humaine », généreusement
            prêtée à la totalité des hommes, exception faite des seuls littérateurs. Il faudrait
            enfin que, dans le plus grand nombre des romans, le vice ne s’étalât point avec une
            obsessive complaisance, de façon qu’on n’en fût pas réduit à composer une spéciale et
            niaise littérature pour jeunes filles ; et que, dans les sujets où de graves questions
            de mœurs doivent nécessairement être traitées, l’auteur entrât dans son sujet avec le
            respect dû à sa propre dignité, à la délicatesse du lecteur même viril, et aux misères
            morales de l’humanité, qui en souffre et qui a tant de peine à s’en délivrer.</p>
          <p>Il est certain que l’initiative de la <title>Revue des Revues</title> sera bienfaisante
            aux lecteurs, même si elle ne donnait pas de résultats immédiats. Il est toujours bon de
            prendre conscience des nécessités qui s’imposent à nous.</p>
          <p>Vous avez raison de penser que l’avenir des lectures est lié en grande partie à celui
            de notre littérature, et réciproquement les lecteurs du peuple préparent leur public à
            goûter une littérature saine et sérieuse, que produiraient des contemporains ; et il
            faut d’autre part que les producteurs ne viennent pas sans cesse, par de plats
            feuilletons ou de malpropres romans, détruire les résultats laborieusement acquis de la
            lecture publique.</p>
          <p>Je pense, comme vous, que le souci de la vérité sociale, dans les œuvres d’imagination,
            s’impose avec force ; et, comme une littérature vivante ne peut être que l’expression de
            la vie réelle, d’une société donnée, tout ce qui est d’intérêt social doit occuper une
            grande place dans le roman contemporain, comme dans les préoccupations à la fois des
            penseurs et de la grande masse des hommes d’aujourd’hui.</p>
          <p>Je souhaite à l’initiative de la <title>Revue des Revues</title> le succès qu’elle
            mérite et je suis persuadé qu’elle sera féconde, même, je le répète, si les apparences
            n’en témoignent pas tout d’abord.</p>
          <p>Mais le contact avec un vrai public, complet, humain, hommes et femmes, bourgeois et
            peuple, est peut-être nécessaire à nos romanciers pour qu’ils fassent œuvre vraiment
            populaire (au meilleur sens du mot) et sociale. Qu’ils recherchent donc nos lectures,
            qu’ils y prennent part, qu’ils observent le public ; que, dans les universités
            populaires qui vont être créées, ils entrent en communion plus intime avec une élite du
            peuple. Ce n’est pas par vertu ou par raison qu’on créera une littérature nouvelle :
            c’est spontanément, quand on se sera placé dans les conditions nécessaires pour cela.
              <pb n="24" xml:id="p24"/>Nous sommes à la fin d’une chose très usée ; nous nous
            rajeunirons en n’écrivant plus pour la bourgeoisie élégante, ou pour les portières, ou
            les artistes, ou notre nombril, — mais vraiment et simplement pour le peuple,
            c’est-à-dire pour tous.</p>
          <salute>Bien à vous,</salute>
          <byline><docAuthor key="Bouchor, Maurice (1855-1929)">Maurice Bouchor</docAuthor>.</byline>
        </div>
        <div>
          <head>[Adolphe Brisson]</head>
          <salute>Mon cher Confrère,</salute>
          <p>Assurément, il serait à désirer que le niveau de ce qu’on appelle communément le
            « roman-feuilleton » se relevât… Par malheur je ne vois pas trop les moyens qui
            pourraient le conduire à se réhabiliter dans l’estime des honnêtes gens. Le
            roman-feuilleton, destiné à paraître chaque matin par tranches menues, doit être avant
            tout un roman d’action. Je veux dire que les péripéties y doivent tenir plus de place
            que l’analyse et la description. Il faut qu’il soit rapide, sous peine de lasser la
            curiosité du lecteur. Or, ces nécessités le réduisent à revêtir deux ou trois formes,
            depuis longtemps établies.</p>
          <p>C’est le roman de cape et d’épée (Alex. Dumas, Paul Féval).</p>
          <p>C’est le roman judiciaire ou policier (Gaboriau, Ponson du Terrail, Eug. Sue).</p>
          <p>C’est le roman optimiste, romanesque et sentimental (Georges Ohnet, Émile Richebourg,
            X. de Montépin).</p>
          <p>Je ne crois pas qu’il soit aisé de trouver, en dehors de ces voies, des voies nouvelles
            pour arriver à conquérir le vaste public auquel s’adressent les journaux populaires. Si
            vous voulez serrer la vie de trop près, vous devenez, selon votre tempérament, ou
            brutal, ou mélancolique, ou ironique, ou amer. Si vous vous piquez de psychologie vous
            vous laissez entraîner à des développements excessifs. Si vous voulez réformer les mœurs
            par d’éloquents discours et des déclarations vengeresses, vous tournez au prédicateur.
            Et infailliblement vous rebutez les hommes et les femmes de culture moyenne (ajoutez-y
            les trottins et les mitrons) qui ne cherchent eu rez-de-chaussée des gazettes qu’un
            amusement frivole et un délassement aux soucis de chaque jour. N’oublions pas qu’il y a,
            dans toute créature humaine, un enfant qui aime les Contes bleus. Que ces Contes soient
            écrits le mieux possible, que la morale et la décence n’y soient pas trop offensées :
            voilà ce qu’il nous est permis de souhaiter. Et certainement ces avantages, ou du moins
            le dernier, seraient assurés, si l’État qui, dans quelque mesure, a charge d’âme,
            imposait un frein à la licence de la presse et ne tolérait pas la libre circulation, à
            bas prix, de récits et de romans orduriers qui sont de nature à dépraver la
            jeunesse.</p>
          <p>Et maintenant, mon cher Confrère, j’estime que, en cette matière, les théories sont
            sans valeur et que, seul, l’effort individuel peut être efficace. Le roman-feuilleton ne
            sera régénéré que par un <pb n="25" xml:id="p25"/>écrivain de génie. Je souhaite que le
            concours de la <title>Revue des Revues</title> nous révèle ce phénix.</p>
          <salute>Cordialement à vous.</salute>
          <byline><docAuthor key="Brisson, Adolphe (1860-1925)">Adolphe Brisson</docAuthor>.</byline>
        </div>
        <div>
          <head>[Jules Case]</head>
          <p>Le succès du concours ouvert par la <title>Revue des Revues</title> me semble assuré
            d’avance. L’idée est excellente de faire appel aux jeunes gens et de diriger leurs
            ambitions vers la littérature populaire. Tout le monde y gagnera. La grande masse des
            lecteurs de feuilletons lit probablement peu de livres. Elle est donc fort mal
            renseignée sur la production de librairie et il doit exister dans son esprit un certain
            étonnement. Dans le corps du journal sont présentés et discutés les faits du jour, de
            politique, de sociologie, de morale, etc., suivant telle ou telle conception générale en
            rapport avec l’état de l’âme contemporaine, et dans le feuilleton du rez-de-chaussée se
            perpétuent des traditions romanesques qui ne correspondent à rien. Quelque équilibre est
            à souhaiter. On vulgarise la science, on vulgarise l’histoire, on doit également
            vulgariser la littérature, c’est-à-dire répandre dans les foules les idées maîtresses
            dont s’éclairent quelques livres d’élite peu accessibles au peuple. D’autre part,
            l’auteur, comprenant sa tâche qui est de se mettre à la portée de tous, de plaire,
            d’entraîner les imaginations, de cultiver la curiosité, s’ingéniera à retrouver les
            qualités que nous sommes en train de perdre et qui sont celles du conteur alerte,
            inventif, de parler clair et d’humeur facile. Cette œuvre nouvelle à entreprendre est
            saine. Elle intéressera et réjouira le lecteur, elle sauvera peut-être l’auteur occupé
            de l’obscénité ou de l’ironie dilettante et stérile où se fourvoient de nombreux talents
            sans emploi. Enfin, et en tout cas, quelle meilleure application de la morale que
            d’exiger de l’ouvrier de lettres qu’il fasse de son mieux et que l’œuvre qu’il nous
            livre soit vraiment de sa façon, et non le témoin d’une escroquerie ?</p>
          <byline><docAuthor key="Case, Jules (1856-1929)">Jules Case</docAuthor>.</byline>
        </div>
        <div>
          <head>[Jules Claretie]</head>
          <p>Votre remarquable article, Monsieur et cher confrère, et votre idée surtout me
            paraissent excellents. La presse populaire est un tel véhicule de renseignements qu’elle
            s’honorerait en donnant place au feuilleton moralisateur, à quelque Tolstoï du roman à
            un sou, épris, comme vous le souhaitez, de vérité sociale. Vous ne ferez jamais que le
            peuple n’aille au gros pain qui satisfait son appétit, mais si vous pouvez provoquer un
            mouvement en faveur du roman populaire, parlant au peuple une langue généreuse et forte,
            vous aurez rendu un grand service à tout le monde, aux écrivains et à leurs lecteurs. Je
            crois fermement que Mgr Myriel et Jean Valjean présentés à la masse l’intéresseraient
            aussi fortement <pb n="26" xml:id="p26"/>(et de façon supérieure) que les aventures
            débitées par les fabricants dont vous parlez. Notez, pourtant, qu’il se trouve parmi eux
            des conteurs aussi soucieux que vous-même de l’âme des foules.</p>
          <salute>À vous très sincèrement.</salute>
          <byline><docAuthor key="Claretie, Jules (1840-1913)">Jules Claretie</docAuthor>, <lb/>De l’Académie française.</byline>
        </div>
        <div>
          <head>[Lucien Descaves]</head>
          <p>Je voyais l’autre jour, aux murs d’un préau d’école, des images effroyables destinées à
            inspirer aux enfants l’horreur de l’ivrognerie.</p>
          <p>L’une de ces planches surtout terrifie.</p>
          <p>Elle représente un individu chez qui l’intelligence et la santé résident, et le même
            individu flétri et déprimé par l’abus des alcools. Afin, d’ailleurs, qu’aucun doute ne
            subsiste à cet égard, un autre tableau comparatif montre les organes de ce malheureux,
            sains d’abord, corrodés ensuite par d’implacables poisons.</p>
          <p>Et je regrettai, en regardant cela, qu’il ne fût pas possible d’étendre ces
            investigations au cerveau des personnes adonnées à la lecture des feuilletons
            populaires. Sans doute on y constaterait des ravages analogues à ceux causés par
            d’infâmes trois-six.</p>
          <p>C’est aux gens, me disais-je aussi, qu’il faudrait inculquer d’abord le dégoût de ces
            consommations frelatées, de ces apéritifs quotidiens. Et pour atteindre ce but, tout est
            bon, depuis les lectures populaires de Bouchor, jusqu’au concours ouvert par la
              <title>Revue des Revues</title>.</p>
          <p>Bouchor… Je vois justement son nom parmi les membres de votre comité de lecture. C’est
            un choix excellent, aux yeux de quiconque sait le beau résultat de ces lectures
            populaires, que j’invoquais et auxquelles il s’est dévoué.</p>
          <p>Et je me demande même s’il n’y aurait pas là l’indication d’une action parallèle utile
            et profitable.</p>
          <p>Je veux dire que Bouchor et ses collaborateurs pourraient, à chacune de leurs séances
            mensuelles, lire un court fragment de n’importe quel feuilleton populaire en cours de
            publication, et le couvrir de ridicule et d’opprobre en lisant ensuite, par contraste,
            les pages des maîtres dont ils ont entrepris la diffusion dans le peuple.</p>
          <byline><docAuthor key="Descaves, Lucien (1861-1949)">Lucien Descaves</docAuthor>.</byline>
        </div>
        <div>
          <head>[Auguste Dorchain]</head>
          <salute>Mon cher confrère,</salute>
          <p>J’attendais depuis longtemps qu’un littérateur de talent et décourage, après une
            information précise et par un indéniable exposé des faits, vînt révéler au public les
            malpropres dessous de la littérature à l’usage du peuple. Que ce lettré vaillant ce soit
            vous, je ne m’en étonne point, ni que ce soit la <title>Revue des Revues</title>,
            coutumière de ces <pb n="27" xml:id="p27"/>actes de justice, qui vous donne des pages à
            remplir pour cette exécution nécessaire.</p>
          <p><quote>« <hi rend="i">Ôtons l’ombre à l’intrigue et le masque aux
              fripons</hi> ! »</quote> comme dit Ruy Blas.</p>
          <p>Des pseudo-feuilletonistes, qui ne connaissent même pas le sujet du feuilleton au bas
            duquel ils mettent leur signature, mais qui en tirent profit comme de leur bien propre,
            après avoir donné une bouchée de pain aux pauvres diables dont ils ont exploité la
            plume, vous passerez sans doute quelque jour aux auteurs dramatiques par procuration, à
            ceux qui, sans avoir écrit une seule réplique de la pièce, imposent leur nom sur
            l’affiche et touchent les droits d’auteur, quitte à en rendre une partie, la plus petite
            possible, à l’auteur véritable et une autre, plus forte, au directeur dont la complicité
            leur permet cette friponnerie. Alors, vous rencontrerez probablement, parmi ces beaux
            messieurs, quelques-uns des entrepreneurs de romans dont à présent vous vous occupez :
            quand on est doué d’une certaine absence de scrupules, c’est bien le moins qu’on s’en
            fasse des rentes de plusieurs manières.</p>
          <p>De pareilles combinaisons il ne peut résulter que des œuvres infâmes ou informes. Mais
            si le peuple s’en contente, je ne crois aucunement qu’il y tienne et qu’il soit
            incapable de trouver plaisir à des œuvres plus nobles et plus littéraires. Certes, on ne
            peut espérer que la petite ouvrière, le matin, dans l’omnibus, se passionne pour un
            roman de minutieuse analyse ou d’observation aiguë ; mais toute la littérature n’est pas
            là, Dieu merci ! et celle qui, dans tous les siècles, a profondément agi sur les âmes,
            est même presque tout entière hors de ces livres de cabinet. Le peuple veut des livres
            d’action et d’héroïsme, ou d’espérance et de pitié. Les bâcleurs de romans le savent
            bien et lui donnent, de ces choses, l’apparence et la parodie ; mais s’il y trouvait
            vraiment la poésie de l’aventure et la générosité de l’optimisme, il n’y reconnaîtrait
            que mieux son âme. Aucun roman n’a été plus lu par le peuple que <title>David
              Copperfield</title>, en Angleterre ; que les <title>Trois Mousquetaires</title> ou les
              <title>Misérables</title>, chez nous. Or, dans ces livres, qu’est-ce que Dickens,
            sinon un Richebourg supérieur ? que Dumas, sinon un Ponson du Terrail de génie ? que
            Victor Hugo, sinon un Gaboriau sublime ?</p>
          <p><quote>« Si l’on ouvre mon cœur à ma mort, écrivait Michelet en 1869, on lira l’idée
              qui m’a suivi : “Comment viendront les livres populaires ?” »</quote> Le grand
            historien convenait que trois choses y sont requises, qui vont bien peu ensemble :
              <quote>« Le génie et le charme ; un tact d’expérience, très fin, très sûr, et enfin
              (quelle contradiction !) la divine innocence, l’enfantine sublimité, qu’on entrevoit
              parfois dans certaines jeunes créatures, mais pour un court moment, comme un éclair du
              ciel. »</quote> C’est un idéal qu’on ne peut espérer d’atteindre, mais qu’il serait
            bon d’avoir sous les yeux, quand on écrit pour la foule.</p>
          <p>Je crois qu’on peut attendre beaucoup de bien du concours si <pb n="28" xml:id="p28"
            />généreusement ouvert par la <title>Revue des Revues</title>, et que les œuvres jugées
            les meilleures par son jury de romanciers et de philosophes seront précisément celles
            qui révéleront chez leurs auteurs quelques-unes des vertus que Michelet réclame de
            l’écrivain populaire digne de ce nom.</p>
          <p>En attendant, vous avez disqualifié ceux qui usurpent ce beau titre ; soyez-en loué et
            remercié, pour le Peuple et pour les Lettres.</p>
          <salute>Confraternelle affection de votre</salute>
          <byline><docAuthor key="Dorchain, Auguste (1857-1930)">Auguste Dorchain</docAuthor>.</byline>
        </div>
        <div>
          <head>[M.-L. Gagneur]</head>
          <salute>Mon cher confrère,</salute>
          <p>Assurément votre campagne contre le roman-feuilleton a sa raison d’être. Pour les
            cerveaux naïfs, exaltés ou mal équilibrés, ces aventures abracadabrantes, ces situations
            impossibles, ces crimes atroces ne sont pas sans danger. La chronique des tribunaux nous
            montre assez fréquemment de jeunes criminels dont la cervelle a été farcie de ces
            lectures malsaines et en tout cas antilittéraires. Mais il est d’autres romanciers
            populaires, qui se proposent un but élevé, moralisateur, social et littéraire, prouvant
            une observation exacte de la vie.</p>
          <p>Ceux-là adoptent une thèse et la développent logiquement avec des personnages vus et
            des situations de tous les jours, « comme dans la vie ». Le drame doit se produire
            naturellement par le choc des caractères et des passions et non par des événements de
            pure imagination, plus ou moins invraisemblables et qui, par cela même, n’ont aucune
            portée, aucune valeur. J’ajoute que pour le succès de la publication des feuilletons, on
            doit éviter les longueurs : rien d’inutile ; de la mise en scène, et comme dans les
            pièces de théâtre, marcher toujours vers le but, car dans les romans aussi bien que dans
            les pièces de théâtre ayant une portée morale ou sociale, le but ou dénouement doit
            toujours être la synthèse, la preuve de l’idée qui l’inspire. Vieux jeu, direz-vous ;
            mais on y revient à ce vieux jeu et la preuve c’est que le livre comme le théâtre se
            meurent du nouveau jeu.</p>
          <byline><docAuthor key="Gagneur, Marie-Louise (1832-1902)">M. L. Gagneur</docAuthor>.</byline>
        </div>
        <div>
          <head>[Léon Hennique]</head>
          <salute>Monsieur,</salute>
          <p>J’approuve la <title>Revue des Revues</title>, et, avec elle, avec vous, derrière votre
            article : <title>Les Fabricants de Littérature populaire</title>, article net, article
            brave, je crois aussi qu’il y a tout à essayer, tout, dans l’espoir d’arriver à un
            résultat effectif.</p>
          <p>Ouvrir un concours, obtenir des contes, des nouvelles, des œuvres de longue haleine,
            qui, en restant simples d’expression, en gardant à l’aventure aimée de la foule une
            place prédominante, seront <pb n="29" xml:id="p29"/>moins indignes de nos lettres
            françaises, me paraît donc chose utile, chose noble, chose moralisatrice.</p>
          <p>C’est acheminer vers du mieux, vers du propre… C’est rendre hommage aux magnifiques
            tentatives des Erckmann-Chatrian… C’est rechercher une fois de plus un antidote contre
            la stupidité pleurnicharde, les grossières histoires de crimes, au moyen desquelles,
            sous pavillon fallacieux, de bas, de tristes négriers, de louches écumeurs abêtissent
            les uns et sillonnent implacablement le crâne des autres.</p>
          <salute>Veuillez, Monsieur, agréer l’assurance de ma sympathie la meilleure.</salute>
          <byline><docAuthor key="Hennique, Léon (1851-1935)">Léon Hennique</docAuthor>.</byline>
        </div>
        <div>
          <head>[Daniel Lesueur]</head>
          <salute>Mon cher confrère,</salute>
          <p>Vous me demandez mon opinion sur ce fameux problème du roman-feuilleton, qui nous
            occupe.</p>
          <p>Il n’est pas facile à résoudre, et je n’en ai pas la prétention.</p>
          <p>Ayant, comme beaucoup de mes confrères, été sollicitée d’essayer ce genre, avec la
            fallacieuse perspective de le <hi rend="i">rénover</hi>, j’ai dû renoncer, avant
            l’achèvement de la première tentative — non seulement à toute « rénovation », mais au
            mirage doré qu’un aimable directeur de grand journal quotidien voulait bien faire
            miroiter à mes yeux.</p>
          <p>Ma bonne volonté était hors de doute : c’était le génie qui me manquait. Je ne
            plaisante pas : <hi rend="i">le génie</hi>.</p>
          <p>Pour accomplir l’œuvre rêvée : un roman conforme, si peu que ce soit, à un certain
            idéal d’art, de logique, de psychologie, et de bonne influence morale et sociale, en
            même temps que tout à fait compréhensible et captivant pour un public illettré, il
            fallait un immense génie.</p>
          <p>Pour s’en rapprocher seulement, il fallait être l’Alexandre Dumas des <title>Trois
              Mousquetaires</title>, le Victor Hugo des <title>Misérables</title>, l’Eugène Sue des
              <title>Mystères de Paris</title>.</p>
          <p>Et j’aurais souhaité mieux : songez donc !!!…</p>
          <p>À cette époque, peu éloignée d’ailleurs, je regardais avec des sentiments d’intense
            curiosité le cocher de fiacre lisant le <title>Petit Journal</title> sur son siège, ou
            le trottin dévorant le feuilleton du <title>Petit Parisien</title> en croquant un petit
            pain d’un sou.</p>
          <p>Comment intéresser ce cocher de fiacre et ce trottin avec des pensées et des phrases
            que je pourrais avouer, que je ne serais pas obligée — subterfuge qui ne me satisfaisait
            pas — de signer d’un autre nom que mes essais ordinaires, où je mets toute ma conscience
            à défaut de talent ?</p>
          <p>Sincèrement le problème me passionnait. Hélas !… je ne l’ai pas résolu.</p>
          <p><pb n="30" xml:id="p30"/>Comment voulez-vous, mon cher Confrère, que je vous apporte
            quelque lumière sur ce point ?</p>
          <p>La réflexion définitive que tout ceci m’a suggérée, c’est que, pour se mettre à la
            portée de la foule, il faut être ou sublime, comme elle est quelquefois, ou bas et
            vulgaire, comme elle est presque toujours.</p>
          <p>Il n’y a pas de milieu, parce qu’elle-même n’en a pas.</p>
          <p>Si on ne peut pas l’enlever en plein ciel — où elle nous suivra mûrement — il faut
            consentir à ramper à terre avec elle.</p>
          <p>L’écrivain qui veut la toucher n’a pas le choix : il doit être divin ou ignoble. C’est
            pour ça que les directeurs payent les romans-feuilletons si cher : car, s’il n’est pas
            facile d’avoir des ailes, on ne se résout pas non plus volontiers à patauger dans la
            boue.</p>
          <p>Si le concours de la <title>Revue des Revues</title> nous révélait un moyen terme, j’en
            serais aussi enchantée qu’étonnée.</p>
          <byline><docAuthor key="Lesueur, Daniel (1860-1920)">Daniel Lesueur</docAuthor>.</byline>
        </div>
        <div>
          <head>[Georges Montorgueil]</head>
          <salute>Mon cher confrère,</salute>
          <p>Je ne lis plus en feuilleton que la vie. C’est le seul roman dont je subisse l’anxieux
            mystère de « la suite à demain ». Sans mépris, je ne fréquente pas un rez-de-chaussée de
            nos quotidiens. Mais je sais des gens, autour de moi, qui volontiers s’y attardent. Je
            recueille leurs doléances. Ils se plaignent le plus souvent d’y trouver une fâcheuse
            compagnie et peu d’intérêt.</p>
          <p>Plus jeune, très jeune quand l’insouciance de la tâche me faisait des loisirs, dans ce
            monde ouvrier où mon enfance s’écoula, j’ai lu les feuilletons passionnément ; les miens
            ne leur étaient pas moins fidèles. Nous prenions ce brouet intellectuel comme on nous le
            servait. Il y avait de tout un peu, même du talent, parfois du génie.</p>
          <p>J’ai lu ainsi Erckmann-Chatrian, Eugène Sue, Dumas le père, Victor Hugo. J’ai lu aussi
            d’autres écrivains ; ma mémoire n’a retenu ni leurs noms ni leurs œuvres. Le médiocre,
            en ce genre, ne portant point de profit, nulle trace n’en demeure, impressionnant le
            champ du souvenir.</p>
          <p>Est-il, dès lors, hasardeux de conclure que si un bon roman peut n’être pas bon pour
            tous les lecteurs — d’aucuns étant mal préparés à digérer certains mets trop
            substantiels, — un mauvais roman est toujours, et pour tous, mauvais ? Mais son
            influence, par cela même qu’il est mauvais, n’est point nocive : elle est nulle. Les
            seuls romans qui puissent corrompre sont ceux dont la lecture perfide est un attrait ;
            mais c’est là un danger, m’affirme-t-on, assez rare. Rassurez donc vos amis, mon cher
            confrère, s’ils sont inquiets : il n’y a à craindre, en littérature les effets du
            romanesque, qu’où il y a du talent. Les journaux se plaisent à en faire souvent la
            preuve — par l’absurde.</p>
          <byline><docAuthor key="Montorgueil, Georges (1857-1934)"
            >G. Montorgueil</docAuthor>.</byline>
        </div>
        <div>
          <pb n="31" xml:id="p31"/>
          <head>[J.-H. Rosny]</head>
          <salute>Cher confrère,</salute>
          <p>Votre article est excellent. Il vient à son heure. Eh oui, il est tout à fait
            intéressant de s’occuper de la littérature populaire. À la laisser aux mains des purs
            faiseurs, nous avilissons le terreau humain d’où, cependant, doit sortir l’élite. La
            besogne est bienfaisante d’assainir ces bas-fonds, au même titre que d’assainir par
            l’hygiène les quartiers pauvres d’une grande ville : leur senteur se répand et atteint,
            au bout du compte, les heureux… Nous croyons que ceux d’entre nous qui consacrent leurs
            loisirs à produire quelque travail pour rénover le roman-feuilleton, et surtout pour
            l’assainir, méritent et la reconnaissance du public et celle des lettrés.</p>
          <byline>
            <docAuthor key="Rosny, J.-H (1859-1948)">J.-H. Rosny</docAuthor>.
          </byline>
        </div>
        <div>
          <head>[Gabriel Séailles]</head>
          <salute>Monsieur,</salute>
          <p>La gravité du problème que vous posez me fait un devoir de vous répondre : les
            destinées de la démocratie sont liées à l’éducation du peuple. Comme les meilleurs
            esprits se préoccupaient jadis de « l’institution » du prince, nous devons travailler à
            nous donner un souverain raisonnable. Nous avons multiplié les écoles, diminué le nombre
            des illettrés ; mais nous n’avons pas songé à ce que lirait le peuple, quand il saurait
            lire. Nous avons été au plus pressé ; nous commençons à nous apercevoir que nous ne
            sommes qu’au début d’une tâche qui ne sera jamais achevée. Il est dans notre destinée de
            ne réaliser un bien que pour nous créer des devoirs nouveaux et plus difficiles.</p>
          <p>L’inertie du roman-feuilleton vous inquiète ; vous vous indignez de la camelote que
            certains industriels ne se lassent pas de fabriquer à l’usage du peuple : toujours le
            même procédé, la perpétuelle redite de la même histoire, l’abondance et l’uniformité
            dans la sottise.</p>
          <p>Mais ne pensez-vous pas que la ligne horizontale, qui sépare le roman-feuilleton du
            reste du journal, est une pure fiction, qu’à dire vrai il remonte dans les colonnes, que
            sous des formes diverses il les envahit, les occupe tout entières. Et d’abord qu’est-ce
            donc que le fait divers ? Sinon un feuilleton en raccourci, le canevas que celui-ci
            développe, la matière qu’il étire, tous les méfaits, tous les vols, tous les attentats
            dont il pare ses héros préférés. Lorsqu’un beau crime se commet, c’est jour de liesse :
            on l’annonce en gros caractères, on multiplie les détails, on donne le plan des lieux,
            on conte les habiletés et les ruses de l’assassin, on avertit ceux qui seraient tentés
            de l’imiter des négligences qui l’ont fait prendre. Pour ne rien laisser perdre de
            l’intérêt de ce drame réel, dans le supplément du dimanche, des images en couleurs
            exagèrent l’atrocité de la <pb n="32" xml:id="p32"/>scène, les convulsions de la
            victime, le geste de l’égorgeur. Les criminalistes et les sociologues vous diront le
            danger de ces récits et de ces exhibitions. Dans cinquante ans, dans cent ans peut-être,
            si le remède sort de l’excès du mal, — c’est ainsi le plus souvent que le progrès
            s’accomplit, — comme il y a des ordonnances de police qui règlent l’enlèvement des
            ordures et protègent l’homme contre l’empoisonnement par ses propres déchets et
            excréments, défense sera faite sous peine d’amende d’ouvrir et de déverser au cœur de la
            cité le grand égout collecteur de l’ordure morale humaine. L’homme s’empoisonne
            moralement comme physiquement par ce qu’il sue, crache et rejette d’ignoble : le goût
            est singulier de le ramasser pour s’en nourrir et les autres.</p>
          <p>Lisez maintenant, si vous en avez le courage, les premiers articles, ceux qui traitent
            des plus grands intérêts du pays, des affaires intérieures, des relations avec
            l’étranger. Le strict devoir de l’écrivain serait de se considérer ici comme un
            éducateur. Il devrait se surveiller lui-même, s’imposer de bonnes habitudes d’esprit,
            une scrupuleuse attention à ne pas violer les règles élémentaires de la logique ; il
            devrait s’interdire le mensonge et la calomnie, présenter ses idées avec clarté, exercer
            par des discussions lucides et simples le jugement de ses lecteurs, à tout le moins
            rester fidèle aux grands principes qu’a consacrés la tradition morale de l’humanité, ne
            jamais glorifier la violation des lois, le faux, l’assassinat.</p>
          <p>J’honore ceux qui se soumettent à cette discipline sévère, mais combien préfèrent les
            procédés simplistes du roman-feuilleton ! Les questions ont des aspects multiples ; les
            intérêts sont complexes, d’un peuple à l’autre, dans un même peuple, souvent ils
            s’opposent, le plus sage serait de comprendre les raisons de ses adversaires, de faire
            valoir les siennes, de ne pas crier d’abord à tue-tête pour avoir quelque chance de
            l’entendre. Mais ceux qui ont appris la vie dans le roman-feuilleton savent que les
            peuples, comme les individus, se divisent en bons et en méchants, en héros et en
            scélérats. La discussion devient superflue, on ne discute pas avec la mauvaise foi ;
            l’injure suffit : bref, une politique étrangère de blouses blanches et de
            va-t-en-guerre, l’insulte contre de grandes nations rabaissées de parti pris, des
            rodomontades, des provocations, des défis, qu’on serait le plus souvent bien fâché de
            voir relevés. Le malheur est qu’au dehors on exploite contre nous ces sottises et ces
            violences, qu’on affecte d’y voir l’expression de l’opinion publique française.</p>
          <p>Dans la politique intérieure, même triomphe du roman-feuilleton : l’outrage et la
            calomnie ; d’un côté, le rédacteur, qui est la loyauté, la franchise, la nation même et
            l’âme de la patrie ; de l’autre, tous ceux qui ne pensent pas comme lui, les traîtres,
            des gens qui trament dans l’ombre les plus noirs complots, et auxquels, fussent-ils
            d’ailleurs les meilleurs serviteurs du pays, par tous les moyens, contre les lois,
            contre tout droit, il faut imposer silence. À la libre discussion, qui veut le respect
            de la raison en soi-même et dans les <pb n="33" xml:id="p33"/>autres, qui demande au
            lecteur un effort, on préfère ces hallucinations de mélodrame qui amusent la curiosité
            et flattent les préjugés et les passions. Les gens qui se font des rentes à pervertir
            ainsi la conscience et le jugement du peuple, nous donnent des leçons de patriotisme.
            Quelques pornographes disputent avec eux le privilège spécial d’être la conscience de la
            patrie française.</p>
          <p>N’y a-t-il pas quelque naïveté dès lors à s’étonner qu’on trouve au rez-de-chaussée du
            journal ce qui remplit le journal tout entier. Le roman-feuilleton avec sa niaiserie,
            son simplisme, sa violence et sa platitude, est partout ; il est dans les faits divers,
            il est dans les articles sur la politique étrangère, sur la politique intérieure. Le
            fournisseur qui fabrique et livre le roman populaire, traite la fiction, comme les
            autres rédacteurs font la réalité. Il ne se met pas en frais de raison ni d’imagination,
            il se joue de toute vraisemblance, il oppose les victimes innocentes et les traîtres, il
            amuse la curiosité bête, il flatte tout à la fois la sensiblerie et le goût de
            l’horrible, il sert indéfiniment son « mêlé » de fadasse et d’alcool.</p>
          <p>C’est quelque chose de prendre conscience d’un mal dont on souffre, mais à la condition
            que cette conscience suscite l’effort pour l’en guérir. Le problème est ici
            particulièrement difficile : si l’on écrit des romans-feuilletons, c’est sans doute
            qu’il y a des gens pour les lire ; nous tournons dans un cercle : il faudrait changer la
            littérature pour changer le public, mais pour changer la littérature il faudrait avoir
            changé le public auquel elle s’adresse. Peut-être la question posée est-elle plus vaste
            que nous ne l’imaginons. Depuis quelques siècles notre littérature a un caractère
            aristocratique : elle meurt aujourd’hui d’inanition dans les salons et les boudoirs,
            elle épuise enfin les combinaisons multipliées à l’infini des trois termes de l’adultère
            élégant. Pour se régénérer, il faut que la littérature devienne nationale et populaire.
            Le concours que vous ouvrez, comme tous les concours de ce genre, ne produira sans doute
            rien que d’artificiel. Les œuvres d’art ne se font pas sur commande : elles naissent,
            comme les vivants, du milieu moral qui les rend possibles. Pour que nous ayons une
            littérature nationale, il faut que par le rapprochement de nos classes trop divisées,
            trop éloignées les unes des autres, se reconstitue une nation qui ait une âme à
            exprimer. Le problème n’est ni plus ni moins que ce problème redoutable : la démocratie
            deviendra-t-elle une réalité par l’existence d’un peuple vraiment libre qui élève ses
            propres besoins en élevant son intelligence et sa volonté ? Je suis de ceux qui
            l’espèrent.</p>
          <byline><docAuthor key="Séailles, Gabriel (1852-1923)">Gabriel Séailles</docAuthor>.</byline>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="399" xml:id="p399"/>
        <head>Encore les industriels du roman populaire</head>
        <dateline><docDate when="1899-10-15">15 octobre 1899</docDate>.</dateline>
        <div>
          <head>[Note de la Rédaction]</head>
        <p>L’étude de M. Fr. Loliée sur <title>Les industriels du roman
            populaire</title> de même que l’enquête à laquelle ont bien voulu prendre part plusieurs
          de nos écrivains et critiques des plus éminents ont causé une émotion profonde en France
          et à l’étranger. Accueillie partout avec sympathie, l’initiative prise par la <title>Revue
            des Revues</title> est en train de trouver de nombreux imitateurs. En Italie, en
          Allemagne, en Russie et même en Angleterre viennent de paraître des études et articles qui
          à l’instar de ceux de la <title>Revue</title>, dénoncent le danger et lui opposent
          vaillamment des antidotes. On rend de la sorte non seulement hommage à la gravité de la
          question soulevée par nous, mais aussi à son opportunité. On reconnaît en outre que le
          poison n’est point exclusif à la France. Tous les pays civilisés souffrent aujourd’hui de
          ce mal spécial ignoré de nos ancêtres : le mal du roman populaire.</p>
        <p>Nos lecteurs ont paru surtout frappés de l’étendue et de l’importance de la cause
          défendue dans nos colonnes. Leur sympathie s’est manifestée à cette occasion sous forme de
          nombreuses lettres d’encouragement et de critiques cinglantes des feuilletons populaires.
          Nous en remercions d’autant plus nos correspondants et amis que les matériaux qu’ils nous
          ont fournis serviront à alimenter la campagne qui n’est qu’à ses débuts. Nous croyons
          cependant utile de publier d’ores et déjà deux lettres dont une nous offre une solution
          ingénieuse et l’autre dévoile un procédé moins connu de certains « industriels » qui n’en
          est pas pour cela moins criminel. Nous publions en outre la lettre de M. Pierre Sales qui,
          se croyant injustement visé dans un des passages de l’article de M. Loliée, a cru devoir
          faire appel à l’impartialité de la <title>Revue</title>.</p>
          <byline><docAuthor key="Revue des revues">(Note de la Rédaction)</docAuthor>.</byline>
      </div>
        <div>
          <head>Les Guides-Catalogues pour le peuple [Chachuat]</head>
          <label type="head"><hi rend="i">À Monsieur le Directeur de la «</hi>  Revue des Revues
             ». </label>
          <salute>Monsieur,</salute>
          <p>Je ne suis qu’un pauvre petit instituteur de campagne, ayant pour principal souci
            l’éducation et l’instruction d’un groupe d’enfants du peuple au milieu desquels je me
            sens heureux. Le devoir professionnel compliqué du service de la mairie absorbent à peu
            près tous mes loisirs et m’enlèvent la possibilité de suivre de près les progrès
            scientifiques ou littéraires de notre époque. Ils ne peuvent cependant m’enlever le goût
            de la bonne et saine littérature, et chaque soir je prends sur mes nuits une heure ou
            deux pour lire quelques pages de la <title>Revue des Revues</title> ou à son défaut
            quelque ouvrage sérieux. C’est le meilleur moment de ma vie ou plutôt c’est le seul
            instant où je vive réellement, où je m’appartiens…</p>
          <p>Le concours ouvert par la Revue me suggère une idée que je prends <pb n="400"
              xml:id="p400"/>la liberté de vous soumettre dans l’espoir qu’en la tournant et
            retournant, en la faisant vôtre, vous pourrez en tirer quelque utilité pour l’éducation
            populaire. La voici. La principale cause des succès du roman-feuilleton est sans doute
            la facilité avec laquelle il arrive entre les mains du lecteur ; c’est aussi son bon
            marché ; mais c’est aussi et surtout l’absence de tout guide éclairé pour le lecteur
            ignorant ou demi-lettré, comme aussi l’absence de toute organisation tendant à
            contrebalancer les résultats funestes d’une telle littérature par une lecture plus
            saine, mieux appropriée aux besoins des classes laborieuses et qui se servirait des
            mêmes procédés.</p>
          <p>Ne pourrait-on pas, en attendant une nouvelle éclosion littéraire plus conforme à notre
            idéal, à notre rêve, combattre et atténuer le mal actuel par la publication et la grande
            diffusion de <hi rend="i">guides-catalogues</hi> destinés à éclairer le public sur les
            ouvrages parus jusqu’à présent. On obtiendrait facilement pour cette œuvre le concours
            soit de l’État, soit des sociétés d’éducation et de moralisation existantes, soit même
            de particuliers généreux. Ces guides serviraient de phares au lecteur et lui
            permettraient de se reconnaître dans ce dédale de productions de tout acabit qui
            inondent les vitrines des libraires, les gares des chemins de fer. Ils lui permettraient
            surtout de se composer peu à peu une bibliothèque de choix.</p>
          <p>Il devrait y avoir naturellement autant de guides que de catégories de lecteurs, de
            classes bien tranchées dans la société. Tel guide serait préparé pour les gens du haut
            monde, les riches et les fortunés, tel autre pour les lettrés, les demi-lettrés ; il y
            en aurait plusieurs, et c’est sur ceux-ci surtout que j’appelle l’attention, pour les
            classes laborieuses ; les cultivateurs, les ouvriers de l’art ou de l’industrie auraient
            chacun le leur. Bien entendu que tel bon ouvrage qui pourrait être apprécié de plusieurs
            catégories de lecteurs figurerait sur plusieurs catalogues.</p>
          <p>Ces guides qui avec l’indication des ouvrages proposés, donneraient en quelques lignes
            l’analyse et la physionomie de chacun d’eux, rendraient d’immenses services aux
            ignorants et aux demi lettrés ; ils seraient consultés avec fruit par les savants
            eux-mêmes. Ils devraient, comme la plupart des catalogues de bibliothèques, être divisés
            en séries. Pour éviter la confusion, ceux qui seraient destinés aux classes humbles et
            laborieuses ne contiendraient qu’un nombre restreint de volumes, choisis avec soin.</p>
          <p><hi rend="i">Ces guides, de petit format, peu coûteux, devraient être répandus avec
              profusion</hi>, chaque famille devant avoir le sien. <hi rend="i">Les instituteurs se
              feraient un plaisir de les communiquer ou de les distribuer, et les recommanderaient à
              leurs élèves.</hi> C’est surtout par les cours d’adultes qu’ils pourraient les
            propager utilement.</p>
          <p><hi rend="i">On lit beaucoup à la campagne</hi> ; <hi rend="i">malheureusement, faute
              de connaissances suffisantes</hi>, faute surtout de direction, on lit, on dévore tout
            ce qui tombe sous la main. L’élaboration de guides remédierait dans une grande mesure à
            cet état de choses.</p>
          <p><pb n="401" xml:id="p401"/>Je ne veux pas davantage, Monsieur le Directeur, abuser de
            votre temps par un plus long exposé de l’idée que je viens de vous soumettre. Vous
            comprendrez le mobile qui m’a fait agir et en raison de l’intention, vous serez
            indulgent pour la forme. Je n’ai pas l’habitude d’écrire.</p>
          <salute>Veuillez agréer, etc., etc.</salute>
          <byline><docAuthor key="Chachuat, Maurice">Chachuat</docAuthor>. <lb/>(<hi rend="i">Instituteur à
              Bissey-sous-Cruchaud.</hi>)</byline>
        </div>
        <div>
          <head>Les calomnies internationales dans le roman populaire [Ernesto Meynalotta]</head>
          <label type="head"><hi rend="i">À Monsieur le Directeur de la «</hi>  Revue des
              Revues  ». </label>
          <p>J’ai lu dans votre numéro du 1<hi rend="sup">er</hi> octobre l’admirable étude
            consacrée par M. Frédéric Loliée aux <hi rend="i">industriels du roman populaire.</hi>
            J’ai lu aussi votre appel « à la bonne volonté des écrivains » pour tenter la réforme de
            la littérature populaire.</p>
          <p>Votre pensée est bonne et grande. Je crois cependant que les difficultés que vous aurez
            à vaincre seront si graves, que votre volonté et l’autorité de votre
              <title>Revue</title> et de votre talent suffiront à peine pour les vaincre.</p>
          <p>J’ai été, dans mon pays — qui maintenant, en fait de littérature populaire, est
            parfaitement asservi aux fournisseurs attitrés de Paris — <hi rend="i">l’un des
              industriels les plus fortunés</hi>, peut-être le plus fortuné du roman populaire. J’ai
            connu, avec ma <title>Papesse Jeanne</title>, les douceurs du <hi rend="i">centième
              mille</hi> ; et, si j’ai abandonné ce genre de littérature si lucratif, cet abandon a
            été de ma part bien volontaire. <quote><hi rend="i">Delicta juventutis meæ ne memineris,
                Domine…</hi></quote></p>
          <p>Je crois donc pouvoir sans trop de présomption vous exposer quelques idées sur le <hi
              rend="i">roman populaire</hi>.</p>
          <p>Et d’abord, n’espérez pas que l’on puisse faire entrer dans ce genre de littérature
            « le culte de la vérité ». Le public des feuilletons demande en première ligne le
            dénouement heureux. Vous pouvez être le Dieu du roman, mais si, par votre faute, au
            quatrième volume (car nous en avons autant) le jeune premier n’épouse pas l’innocente
            persécutée, je ne réponds pas de votre vie. Le peuple est affamé de justice, et comme
            dans la vie ordinaire elle est assez rare, il se passionne davantage pour sa cause, dans
            le domaine de la fiction. C’est malheureux, si vous le voulez, au point de vue de l’art,
            mais cela n’empêche point que ce sentiment soit très respectable et très émouvant. Après
            tout, c’est peut-être mon « ancienne profession » qui déteint sur mes convictions…</p>
          <p>N’importe, La vie ne donne jamais toute la satisfaction au besoin de justice que
            ressent le peuple. Le roman populaire est donc condamné à être faux et irréel, ou il
            n’aura pas de lecteurs !</p>
          <p>Cependant je suis bien loin de croire que votre courageuse campagne ne doive pas
            aboutir à quelque chose de bon et de pratique. <pb n="402" xml:id="p402"/>Je
            considérerai même votre œuvre comme très profitable, si vous réussissez :</p>
          <p>1º À délivrer l’écrivain de la tyrannie de la ligne. Tel qui peut donner cinq cents
            lignes admirables patauge et bafouille dès qu’il doit atteindre deux mille.</p>
          <p>2º À supprimer dans vos feuilletons populaires, l’usage si répandu parmi vos écrivains
            de calomnier mes compatriotes. Ma qualité d’Italien n’affaiblit point le reproche que
            j’adresse par l’intermédiaire de votre <title>Revue</title> à vos romans populaires. Il
            ne s’agit pas ici d’une susceptibilité patriotique, mais d’un crime de lèse-humanité qui
            empoisonne les relations entre deux peuples.</p>
          <p>Le <title>Secolo</title> de Milan, qui nous a débité en tranches l’œuvre de
            M. de Richebourg, nous a appris, pendant une série de jours et de mois, l’existence en
            Italie de crapules, traîtres, faussaires, escrocs et toutes sortes d’« Alphonse », dont
            le moindre défaut était qu’ils n’appartenaient à aucun pays et en tout cas n’avaient
            rien d’italien. Car je vous l’assure en toute sincérité, nous n’avons pas même assez de
            bandits pour notre feuilleton local, pourquoi donc pousser la cruauté jusqu’à enlever
            les quelques rares spécimens de criminels à nos industriels du roman italien ?</p>
          <p>Croire, comme M. « Paul d’Aigremont », que le premier Pigaletti venu, uniquement parce
            qu’il est d’origine italienne, pourra mettre en défaut la moitié de la France, y compris
            le gouvernement, cela me paraît peu admissible. Et cependant vos romanciers racontent
            tout cela et nos journaux populaires ont soin de les traduire pour notre
            édification…</p>
          <salute>Veuillez croire, à mes sentiments distingués.</salute>
          <p>Votre lecteur assidu</p>
          <byline><docAuthor key="Meynalotta, Ernesto">Ernesto Meynalotta</docAuthor>. <lb/>(<title>Rivista politica e
              letteraria</title>.)</byline>
        </div>
        <div>
          <head>Pro domo sua [Pierre Sales]</head>
          <salute>Monsieur et cher confrère,</salute>
          <p>Pourquoi traiter avec dédain un genre de littérature qui permet de s’adresser à
            l’immense masse du public, laquelle ne comprend jamais tout de suite les novateurs
            absolus et serait à jamais fermée à toute beauté morale ou artistique, si certains
            écrivains ne les faisaient arriver jusqu’à elle ?</p>
          <p>Quel doit être le but de l’écrivain, s’il a des idées, ou s’il veut répandre celles des
            autres ; et, au fond, a-t-on jamais une idée bien à soi, et est-on autre chose qu’une
            petite résultante de tous les cerveaux qui ont pensé avant nous ? Son but ne doit-il pas
            être de communiquer au public ce qu’il croit juste, bon, vrai, comme de lui inculquer
            les nouvelles découvertes de la science, de la philosophie, ou tout simplement de
            l’hygiène ?… etc.</p>
          <p><pb n="403" xml:id="p403"/>Pour cela, il ne peut prendre que les moyens qui sont à sa
            disposition :</p>
          <p>I. — Le théâtre, s’il a le tempérament dramatique ; cela fait quelques milliers de
            spectateurs, quelques dizaines de mille s’il obtient un grand succès.</p>
          <p>II. — Le livre, la conférence, s’il a un tempérament didactique. Combien ses idées
            auront-elles alors d’auditeurs, de lecteurs ?</p>
          <p>III. — Le feuilletoniste, lui, a des centaines de mille, parfois des millions de
            lecteurs ; et, s’il se fait aimer d’eux, il peut leur exposer toutes les idées qu’il
            croira justes, même si elles doivent étonner, choquer même son public. Seulement, la
            condition primordiale pour que son public le suive, c’est qu’il l’intéresse, qu’il le
              <hi rend="i">prenne</hi> dès les premières lignes, c’est-à-dire qu’il soit avant tout
            un bon feuilletoniste.</p>
          <p>N’est-il qu’un amuseur ?… Eh bien ?… Doit-on, pour cela, lui jeter la pierre ? Et
            faut-il blâmer Dumas d’avoir amusé tant de générations et d’avoir donné quelques idées
            — pas toujours bien justes, je veux bien — de l’Histoire de France à des gens qui
            n’auraient jamais ouvert un livre d’histoire ?</p>
          <p>Reprocherez-vous à Feydeau d’avoir empli, des centaines de fois, la salle des
            Nouveautés avec ses folies ? L’accuserez-vous d’avoir pourri l’âme française parce qu’il
            n’a pas donné le <title>Repas du lion</title> à un public qui voulait se tordre à la
              <title>Dame de chez Maxim’s</title> ?</p>
          <p>Mais quelle merveille que le <title>Repas du lion</title> ! allez-vous me dire.
            Certes ! Et l’exposé des deux doctrines du socialisme est une des admirables choses de
            la langue française. Mais, pour le faire entendre du public, M. de Curel a dû recourir à
            un art que beaucoup de bons esprits considèrent comme inférieur : <hi rend="i">il a dû
              faire une pièce</hi> ! Et c’est parce que sa pièce renferme des beautés de premier
            ordre, qui sont de simples beautés dramatiques, par exemple les fiançailles de
            l’ingénieur devant le puits de la catastrophe, que son éloquent plaidoyer, par moment
            beau comme du Bossuet, arrive au public.</p>
          <p>Laissez donc le roman-feuilleton faire son humble tâche, qui s’adresse à l’immense
            majorité du public et ne l’attaquez pas en lui-même, ce qui est une partie de votre
            campagne. M. Frédéric Loliée assure qu’il y a des fabricants, des exploiteurs ; cela est
            évidemment regrettable, si son étude ne tombe pas dans l’exagération. Mais il y en a
            dans tous les genres, et l’exception n’empêche pas qu’il existe dans la catégorie des
            feuilletonistes comme dans les plus élevées, des écrivains, sans doute modestes, des
            écrivains dont vous avez tout le droit de discuter les œuvres, mais qui ont la très
            légitime prétention de ne le céder à aucun, au point de vue de la probité littéraire et
            qui, s’ils n’y réussissent pas toujours, font toujours de leur mieux pour apporter leur
            toute petite pierre, le simple grain de mortier si vous voulez, à l’immortel édifice des
            Lettres Françaises.</p>
          <salute>Croyez, mon cher confrère, à l’expression de mes sentiments les
            meilleurs.</salute>
          <byline><docAuthor key="Sales, Pierre (1854-1921)">Pierre Sales</docAuthor>.</byline>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
