<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Le bonheur des gens de lettres : discours [graphies originales]</title>
                <author key="Mercier, Louis-Sébastien (1740-1814)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/11915633/louis-sebastien_mercier/">Louis-Sébastien
                    Mercier</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, XML-TEI</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>édition TEI</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/critique/mercier_bonheur_orig</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Louis-Sébastien Mercier</author>, <title><hi rend="i">Le Bonheur des gens de lettres :
                        discours</hi></title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, <publisher>Cailleau</publisher>,
                        <date>1766</date>, in-8, 56 p. PDF : <ref
                        target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62709511"
                    >Gallica</ref>. Graphies originales</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1766"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="preface">
                <pb n="iij" xml:id="piij"/>
                <head>Avertissement.</head>
                <p rend="i">On a les Traités de <hi rend="i">Pierrius Valerianus</hi>, &amp; de <hi rend="i">Cornelius Tollius</hi> : <hi rend="i">De
                    infelicitate Litteratorum</hi>. Je ne sçais si ces deux Ecrivains
                        s’étoient rendus malheureux dans leur Profession, mais leurs Ouvrages ne
                        sont rien moins que concluans. Parmi plus de quinze cent faits, à peine s’en
                        trouve-t-il trois ou quatre qui offrent quelque chose digne de remarque. Il
                        n’est point de revers particuliers attachés aux Gens de Lettres, &amp; s’ils
                        sont poursuivis par la haine, l’envie ou la tyrannie, c’est un malheur
                        commun à toute espéce de Talent. Tous les hommes sont exposés aux mêmes
                        infortunes, &amp; pourquoi les Sçavans croiroient ils devoir être exempts
                        des calamités qui affligent leurs semblables. Je vois beaucoup d’avantages
                        liés à la Profession des Lettres ; je les sens encore mieux. N’est ce rien
                        que de suivre son goût, &amp; de se livrer tout <pb n="iv" xml:id="piv"
                        />entier au charme qui nous flatte ? J’ai donc peint ce que j’éprouvois,
                        &amp; je crois que plusieurs Ecrivains sentent comme moi. Mon but a été
                        aussi de rendre hommage aux Gens de Lettres, &amp; d’éclairer certains
                        hommes sur leur injustice envers des hommes qui se sacrifient pour leur être
                        utiles. La mode est venue de calomnier les Arts &amp; les Gens de Lettres,
                        &amp; l’on se dispense ainsi de l’admiration &amp; de la reconnoissance,
                        deux fardeaux bien pesans pour le cœur ingrat de l’homme, &amp; l’on seroit
                        en droit avec ce faux mépris de rejetter leurs leçons. Je ne parle point
                        pour ces ames insensibles &amp; farouches, ou pour celles qui n’ont qu’un
                        chagrin superbe, je parle pour ceux qui sçavent apprécier les vertus &amp;
                        les talens. On ne confondra peut-être pas parmi les Gens de Lettres qui
                        méritent ce nom, ceux qui l’usurpent. On distinguera facilement ceux qui
                        honorent leur siécle d’avec ceux qui se déshonorent eux-mêmes.</p>
            </div1>
            <div1 type="book">
                <pb n="5" xml:id="p5"/>
                <head>Le Bonheur des gens de lettres.</head>
                <p>Quel spectacle pour l’œil d’un Philosophe que le détail curieux de la variété des
                    esprits, de la prodigieuse différence des talens, des états &amp; des
                    combinaisons infinies qui naissent de ces rapports mutuels ! Ici le souffle du
                    Génie donne à l’homme une vie &amp; une force nouvelles, là, ses facultés sont
                    engourdies dans la nuit de l’ignorance &amp; de la superstition. Tour à tour le
                    Philosophe admire &amp; sourit de pitié. Il considére cet amas de caractères
                    opposés ; la folie &amp; la sagesse qui s’unissent dans une même nation, qui
                    subsistent sans se faire un obstacle insurmontable, <pb n="6" xml:id="p6"/>qui
                    semblent enfin naître &amp; vivre l’une par l’autre. Il voit toutes les
                    largesses de la Nature accumulées sur un seule tête, tandis qu’une foule immense
                    ne rassemble pas un seul de ses dons précieux. L’aigle superbe des Sciences, la
                    colombe gémissante de la Poësie, le compas d’Euclide, le Télescope de
                    l’Astronome, la Boussole du Navigateur, le Métaphysicien méditatif, les Rois qui
                    favorisent les Artistes &amp; reçoivent d’eux en échange une gloire immortelle
                    &amp; le troupeau qui suit leurs leçons ou leurs ordres, tout dans ce systême
                    inégal, qui forme un tout régulier, lui paroît lié d’une chaîne forte &amp;
                    indestructible, qui réunit ces emplois divers sans confusion &amp; sans
                    désordre.</p>
                <p>Mais si les regards sont fatigués de tomber trop fréquemment sur des hommes
                    tellement opprimés qu’ils ne sentent plus leurs chaînes, ou sur d’autres
                    insensibles à ce qui fait les délices des ames tendres &amp; sublimes, il
                    s’arrêtera avec complaisance sur ce petit nombre de Sages répandus sur la terre,
                    qui vivent libres par la pensée, dont la sensibilité éclate en traits de flamme,
                    qui parlent hautement pour l’intérêt des hommes, &amp; qui malgré les discordes
                    des États, entretiennent une <pb n="7" xml:id="p7"/>correspondance utile au
                    monde. A sa vûe élevée, les Rois, les combats, les Tyrans vont disparoître, il
                    ne verra plus que les Oracles de l’Univers qui donnent asyle à la Vérité &amp; à
                    la Vertu fugitive. Leurs travaux seront à ses yeux les travaux les plus
                    honorables, leur gloire la plus pure ; elle leur appartiendra toute entiere, car
                    ils l’auront créée, &amp; elle vivra dans les siécles les plus reculés.</p>
                <p>Telle est la gloire des Gens de Lettres ; s’ils vivent dans la retraite, s’ils
                    vivent séparés, ils n’en forment pas moins un Corps, tôt ou tard rédoutable à
                    ses Tyrans, qui tel que le feu répandu dans les différentes parties de la terre,
                    sert à éclairer ceux mêmes qui se refusoient à la lumiere, &amp; qui doué d’une
                    activité &amp; d’une force invincibles, brave le despotisme qui voudroit
                    l’anéantir ou l’étouffer.</p>
                <p>C’est dans ce siécle philosophique où le mérite fait l’homme, où l’on distingue
                    les talens de la puissance, où le respect extérieur s’accorde aux Dignités,
                    &amp; le respect véritable au Génie, que ma raison libre vient leur rendre
                    hommage. Puisse ma reconnoissance leur rendre un tribut digne d’eux. Si j’étois
                    Roi, j’écouterois leurs leçons, je n’ai que ma voix, elle <pb n="8" xml:id="p8"
                    />leur est consacrée. Leurs opinions diverses, leurs systêmes opposés, leurs
                    combats, le dirai-je, leur foiblesse s’évanouissent à mes yeux. Je ne vois plus
                    que leurs bienfaits qui sont imprimés sur la face des Empires, &amp; qui
                    subsisteront après eux. Je vais les peindre, ces hommes, noblement ambitieux,
                    qui ont aggrandi la sphere de notre entendement, &amp; qui voulant surprendre
                    les premiers secrets de la Nature, ont du moins touché le voile redoutable qui
                    les couvre, en attendant que des mains plus heureuses le déchirent. Si la pensée
                    est utile à l’homme, nous leur devons tout ; ils ont éteints les torches du
                    Fanatisme, ils ont poli les mœurs des Nations, ils ont applani les chemins qui
                    menent aux grandes découvertes, ils ne jugent point la terre, mais ils
                    l’éclairent en silence. Sans doute ils ont reçu de la Nature cette ame étendue
                    &amp; active qui s’éveille à toutes les sensations &amp; saisit avidement leurs
                    rapports, mais qui les soutient dans leurs travaux sans cette renaissans ? Quel
                    bien les dédommage des fureurs de l’Envie qui les poursuit jusqu’au fond du
                    tombeau que la rage détruit encore ? Quel charme leur fait supporter le poids de
                    l’adversité, leur fait mépriser les dons de la Fortune ? <pb n="9" xml:id="p9"
                    />Qui les rend insensibles à l’ingratitude de leurs siécles, aux cris éternels
                    des lâches Zoïles qui les outragent ? Comment renoncent-ils à la faveur des
                    rangs, à cette douce paresse dont la pente est si facile, à ces plaisirs qui les
                    sollicitent d’autant plus qu’ils les fuient ? Qui les attache au silence, à la
                    solitude, à la méditation ? La Gloire, dira-t-on. O Gloire ! je sens ce que tu
                    vaux, mobile des grandes ames, tu récompenses lorsque le genre humain ne peut
                    plus payer ; on te desire, on te poursuit, on fait tout pour toi ; mais qui peut
                    se flatter de goûter tes faveurs ? Toujours contestée, rarement pure, jamais
                    universelle, fugitive &amp; trompeuse, tes adorateurs comprennent eux-mêmes
                    qu’il n’appartient qu’à la mort d’y mettre le sceau ; &amp; qu’il faut dormir
                    dans la tombe, pour être compté parmi les grands hommes. Il est donc un attrait
                    plus présent, plus cher, plus sensible qui anime l’homme de Lettres : sans doute
                    lorsqu’il peint le grand, le beau, le sublime, le gracieux, il éprouve les
                    transports d’une douce émotion ; il saisit, il embrasse son magnifique sujet, il
                    s’identifie avec ce qu’il traite ; &amp; voilà, selon moi, sa plus heureuse
                    récompense, la seule qu’il doive attendre, ou plutôt, voilà <pb n="10"
                        xml:id="p10"/>le charme impérieux qui fait fuir les heures, qui éleve sa
                    pensée, la colore, l’échauffe d’un feu divin &amp; le console de tout,
                    quelquefois même de son obscurité.</p>
                <p>Malheur à celui qui ne trouveroit pas dans ses occupations la source de ses plus
                    cheres délices, il ne seroit rien de grand rien d’élevé. Il ressembleroit à
                    l’Artisan qui se fatigue depuis l’aurore jusqu’au coucher du Soleil, n’ayant en
                    perspective qu’un gain servile. Les travaux d’un homme de Lettres ont un motif
                    plus noble ; son génie le subjugue, il ne lui est pas permis de chérir avec
                    modération, il sera entrainé par les idées mâles &amp; sublimes que son cœur
                    enfante. Il s’enflammera pour l’ordre, la justice, la vertu, &amp; s’indignera
                    aussi puissamment contre le vice, la tyrannie &amp; le méchant.</p>
                <p>Je tracerai donc la sorte de félicité qui accompagne l’homme de Lettres, digne de
                    ce nom. Hommes tyranniques, vils, envieux, frivoles comtempteurs, frémissés ! Il
                    est un bonheur que vous ne lui pouvez arracher. Il existe pour lui
                    indépendamment de vos caprices, de vos traits amers, de vos basses calomnies ;
                    il lui appartient comme à vous, l’affreux sentiment de la haine. Il boit le
                    nectar des Muses, &amp; vous vous <pb n="11" xml:id="p11"/>nourrissez de serpens.
                    L’homme de Lettres vit libre dans une noble indépendance ; l’homme de Lettres
                    goûte des plaisirs délicats inconnus au vulgaire. Ah ! s’il se trouvoit
                    quelqu’Ecrivain qui regardât ce bonheur comme un beau rêve, je le plaindrois ;
                    il me prouveroit combien il est malheureux dans l’exercice de ses talens &amp;
                    le choix de ses études.</p>
                <div2 type="chapter">
                    <head>Premiere partie.</head>
                    <p>L’Homme est jetté dans l’Univers avec un esprit, des sens &amp; des passions.
                        Il me semble que j’entends l’Auteur de la Nature qui lui crie : Je t’ai doué
                        de ce qui t’étoit nécessaire pour la mesure de ton bonheur. Ouvre les yeux,
                        examine &amp; choisis ton fort. La foule des hommes en s’éveillant, ne voit
                        que ce qui frappe leur instinct grossier ; ils existent sans être émûs.
                        Satisfaire quelques besoins, comparer avec peine deux objets, voilà où se
                        réduisent leur desir &amp; leur curiosité : mais l’homme de génie ouvre à
                        peine les yeux, qu’il reçoit à la fois une idée &amp; un sentiment. Tous les
                        êtres s’empressent autour de lui &amp; lui disent : Nous t’attendions, c’est
                        pour toi que nous existons : que tardes tu à nous <pb n="12" xml:id="p12"
                        />interroger ? nous allons tous te répondre. Il fixe alors cette vaste
                        étendue du Ciel, cette immense Nature, qui, fiere dans toutes ses
                        productions n’a point fait d’esclaves, elle n’a point bâti de murs, elle n’a
                        point forgé de chaînes ; cet oiseau qui sur une aîle hardie, franchit
                        l’espace, cet animal des bois qui erre sans guide au gré de son instinct,
                        l’ouragan qui passe, tout parle éloquemment à son cœur, &amp; il apperçoit
                        au milieu de l’Univers la liberté, &amp; il s’écrie : c’est à toi que
                        j’adresse mes vœux, ame des nobles travaux, mere des vertus &amp; des
                        talens ; toi qui formes les ames vigoureuses, les esprits élevés &amp;
                        lumineux ; toi qui ne faisant point d’opprimé, ne fais point d’oppresseur ;
                        toi dont la main sacrée grave dans le cœur de l’homme le caractère primitif
                        de la Justice ; c’est à toi que je voue mes jours, conduis mes pas &amp; ma
                        langue ; je le sens, tu éleveras ma pensée, tu la rendras digne de
                        l’Univers. Je ne dépendrai point du regard des hommes, je ne porterai point
                        les fers qu’ils se forgent, &amp; si ma mâle indépendance, offense le vice,
                        qui veut être despote, elle plaira à la vertu qui fait l’homme, en ne
                        s’assujettissant qu’aux Loix. Aussitôt il se sent un homme nouveau, sa <pb
                            n="13" xml:id="p13"/>vue plane, il ne se laisse pas surcharger de ces
                        Loix inutiles que la sottise ajoute aux Loix nécessaires à la société ; il
                        ne se prépare pas des remords en se créant des devoirs arbitraires<note
                            n="(a)" place="bottom">On entend par loix inutiles, ces loix d’usage
                            &amp; de convention reçues dans le monde, &amp; qui sont aussi
                            fatiguantes qu’elles sont ridicules.</note>. Il épure sa raison pour se
                        préserver de l’erreur ; éclairé sur la valeur réelle des objets, il sçait
                        les apprécier ; au-dessus des illusions du monde, on ne le verra point se
                        passionner pour de petits objets, vendre son tems &amp; son existence,
                        épouser de misérables quérelles, se plonger dans le cahos d’affaires
                        épineuses qui se succédent comme les flots d’une mer agitée, son ame égale
                        &amp; tranquille cherche a vérité, loin du bruit &amp; du tumulte, &amp;
                        rejette les funestes préjugés qui tourmentent ceux qui se prosternent devant
                        eux.</p>
                    <p>Mais s’il use de cette sage liberté qui donne tant de ressort à l’ame, &amp;
                        sans laquelle on ne produit rien de grand, il méconnoît cette indépendance
                        superbe qui se met au-dessus des Loix, &amp; veut briser les liens qui
                        unissent les hommes ; la licence qui égare l’esprit est l’idole des
                        scélérats, elle est l’opposé de la liberté ; peut-elle avoir des attraits
                        pour un cœur <pb n="14" xml:id="p14"/>raisonnable ? La vraie liberté
                        consiste à ne dépendre que de ses devoirs, à jouir des droits d’homme &amp;
                        de citoyen, &amp; à rejetter avec courage les Loix capricieuses de ces
                        esprits minutieux &amp; despotiques, qui feroient à un citoyen l’outrage de
                        penser que les Loix de l’honneur ne suffisent pas<note n="(a)"
                            place="bottom">Par ce mot, liberté, on ne veut exprimer que le droit
                            légitime de conduire sa vie privée selon ses goûts, en n’offensant ni
                            les Loix politiques, ni celles de l’Etat.</note>.</p>
                    <p>Ne nous étonnons pas si le génie est singuliérement ami de la liberté, il a
                        en horreur le despotisme, il redoute ses caprices &amp; ses absurdités ; il
                        lui faut des objets qui puissent nourrir &amp; fortifier sa propre
                        élevation ; voilà pourquoi il a fleuri sous le Ciel pur de la Grece, &amp;
                        qu’il a fui ces Etats où un seul homme est tout, &amp; où par conséquent
                        tout le reste est vil<note n="(b)" place="bottom">Ceci regarde les
                            Orientaux, Peuples soumis à la volonté arbitraire d’un seul homme, &amp;
                            qui d’après l’expérience n’ont jamais excellé dans les Arts qui font
                            l’honneur de l’humanité.</note>. La main qui touche la Lyre, &amp; celle
                        qui trace les devoirs de l’homme, doivent être libres, pour répondre
                        dignement à la noblesse de leur emploi. Le Génie n’a jamais été &amp; ne
                        peut être le partage d’un esclave ; ces coups de pinceau majestueux, ces
                        nuances de grandeur &amp; de justice qui <pb n="15" xml:id="p15"/>doivent
                        animer les tableaux de l’Ecrivain philosophique, où les puiseroit-il ? Les
                        vertus &amp; les talens ne germent point dans des ames basses &amp;
                        rampantes, &amp; quiconque a pû tendre les mains aux fers de la servitude, a
                        dégradé son être &amp; s’est avili d’avance aux yeux de la postérité <note
                            n="(a)" place="bottom">On veut dire que quiconque a rampé pour l’interet
                            de sa fortune n’a rien à prétendre à la gloire.</note>.</p>
                    <p>Je l’entends, cette voix forte &amp; puissante, qui, comme un tonnerre qui
                        roule dans la nue réveille les esprits les plus engourdis ; non ce n’est
                        plus un homme, c’est un Dieu tutelaire qui s’est chargé des intérêts de la
                        patrie, &amp; qui défend la cause honorable de l’humanité ; d’une main il
                        foudroye le vice, de l’autre il dresse des Autels à la vertu, déploye toute
                        l’indignation d’une ame sensible contre d’injustes Tyrans, il rejette le cri
                        insensé de l’opinion pour faire parler la voix immortelle de la raison. Que
                        tous les hommes se rangent du parti de l’erreur, que le despotisme emploie
                        son bras d’airain <note n="(b)" place="bottom">Quand des esprits aveugles
                            s’obstinent à condamner un homme vertueux ; cet homme vertueux n’en sera
                            pas moins attaché à ses devoirs. Voilà le sens que présentent ces
                            mots.</note> pour la faire triompher, il le défiera de réduire en
                        servitude sa pensée. Il cédera plutôt aux clameurs de l’envie, il <pb n="16"
                            xml:id="p16"/>fuira ses persécuteurs jusqu’au fond des forêts, &amp;
                        préférera, s’il le faut, le commerce des Tygres à celui des hommes ; mais du
                        fond des déserts il ne les oubliera point, il les servira, tout ingrats
                        qu’ils sont, attendrit sur les nouveaux malheurs qui les menacent, il fera
                        entendre sa voix désintéressée &amp; expirante, &amp; consumera ses derniers
                        jours à instruire une Société qui la rejette de son sein.</p>
                    <p>Que ces esprits indifférens sur le désordre qui ne les touche pas, que ceux
                        dont la foible prudence méconnoit cette vertu supérieure à toute crainte,
                        l’appellent un insensé, ou le regardent comme un misantrope qui se livre au
                        triste plaisir d’exercer une censure amere ; ce n’est pas à eux de sentir
                        qu’il est impossible à l’homme vertueux de garder le silence, tandis que les
                        cris plaintifs des victimes de l’oppression retentissent à son oreille &amp;
                        frappent son cœur sensible, tandis que les droits éternels de la Justice
                        sont violés pour satisfaire quelques monstres avides, tandis qu’un peuple
                        entier vit dans les larmes, ayant tout perdu jusqu’au droit lamentable
                        d’élever ses soupirs ; ah ! le desir généreux de venger ses freres de
                        l’attentat des méchans enflamme <pb n="17" xml:id="p17"/>son courage<note
                            n="(a)" place="bottom">On a voulu dire que le citoyen généreux
                            embrassoit la défense du foible opprimé, lorsque sa voix anéantie, pour
                            ainsi dire, par la misere, ne pouvoit s’élever jusqu’à ceux qui doivent
                            reparer ses maux.</note>, &amp; si vous croyez que la vanité seule
                        conduit sa plume, hommes ingrats, regardez les persécutions qu’il essuie,
                        son exil, sa vie errante, ses malheurs. Où est son intérêt ? Quel bien lui
                        revient-il ? S’il est coupable, pourquoi donc la gloire demeure-t-elle
                        attachée à ses pas &amp; devient-elle le prix de sa noble audace ? c’est que
                        la gloire qui ne connoît ni les tems, ni les lieux, ni les conventions
                        arbitraires des hommes, juge d’avance comme la postérité.</p>
                    <p>Hommes de Lettres, vous n’êtes pas toujours assez heureux pour avoir de tels
                        sacrifices à faire à la vérité, mais dans tous les tems de votre vie, vous
                        avez des nœuds chers à briser. Les plaisirs vous invitent, la volupté
                        devient plus séduisante lorsque vous vous refusez à ses attraits, il faut,
                        nouveaux Ulisses fermer l’oreille au chant des trompeuses Sirennes, vous
                        couvrir de votre solitude comme d’un Egide impénétrable, fuir le monde pour
                        lui devenir utile, embrasser la retraite autant par goût que par raison ;
                        c’est là que votre ame ne se renferme pas dans le cercle étroit du <pb
                            n="18" xml:id="p18"/>présent qui s’échappe, mais s’élance dans ces
                        espaces immenses qui la rapprochent des Ecrivains de tous les tems. Je vous
                        vois parcourir le vaste miroir des siécles écoulés, examiner les ressorts
                        qui changent la face des Empires, pénétrer le jeu rapide des révolutions de
                        la Fortune, percer les intrigues de l’Ambition, par les événemens passés
                        prédire les événemens futurs, alors tout sert à vous affermir dans vos
                        heureux principes ; vous les jugez, ces foibles humains, vous les jugez sans
                        passion, vous les voyez tels qu’ils sont, composés de grandeur &amp; de
                        foiblesse, de vertus et de vices, mais qui doivent peut-être leurs crimes
                        non à la Nature, qui a caché dans leurs cœurs le doux sentiment de la pitié,
                        principe des vertus, mais à la Tyrannie, à l’affreuse Tyrannie, qui
                        aggravant sur leur tête un joug humiliant les a fait gémir, haïr, détester
                        leur existence &amp; les a forcés d’être méchans en les rendant malheureux.
                        Vous pleurez en voyant dans tous les tems les plaies faites à l’humanité par
                        ceux qui puissans &amp; redoutés, méritoient d’en être l’opprobre &amp; le
                        jouet. Vous pleurez en voyant ces mêmes Loix qui sembloient devoir arrêter
                        le cours de tant de maux, devenir terribles &amp; écraser <pb n="19"
                            xml:id="p19"/>d’un double poids, le foible qu’elles devoient protéger.
                        Votre œil s’étend, votre vûe plane &amp; profondément émus, vous vous écriez
                        d’une commune voix : O ! Qui sçaura aimer dignement les hommes ? Qui verra
                        disparoître l’enceinte des murs, les habis, les coutumes, &amp; les mœurs ;
                        &amp; dans une affection généreuse &amp; universelle, frappera cette barbare
                        intolérance<note n="a" place="bottom">On entend ici par intolérance ces
                            opinions particulieres, que l’orgueil de quelques hommes voudroient
                            donner pour de Loix générales, &amp; la persécution qu’ils suscitent
                            contre ceux qui n’encensent point des rêveries puériles inutiles à la
                            société.</note>, qui oppose Loix à Loix, homme à homme, &amp; qui le
                        rend à la fois aveugle &amp; furieux ?</p>
                    <p>Que l’ignorance confonde l’homme de Lettres avec ces hommes livrés à la
                        paresse sous le nom de repos, qui se dérobent à l’agitation générale pour
                        vivre dans le desœuvrement, qui dorment mollement sur des fleurs, en
                        s’abandonnant au cours enchanteur d’une riante imagination ennemie du
                        travail, &amp; amie de la paix, dont la longue carrière peut être considerée
                        comme un doux rêve, &amp; qui tombent dans les bras de la mort, sans avoir
                        daigné graver sur la terre le souvenir de leur existence ; cette injustice
                        ne m’étonnera point, <pb n="20" xml:id="p20"/>elle sera digne d’elle : mais
                        l’œil qui aura suivi les travaux de l’homme de Lettres jugera différemment,
                        il le verra souvent insensiblement miné par de longues études, périr victime
                        de son amour pour les Arts, tomber en poursuivant avec trop d’ardeur la
                        vérité, comme l’oiseau harmonieux des bois tombe de la branche au milieu de
                        ses chants, ou plutôt comme ces illustres Artistes dont la main intrépide
                        interrogeant dans la région enflammée de l’air le phénomene électrique,
                        couronnent tout à coup leur vie par une mort fatale &amp; glorieuse.</p>
                    <p>C’est ainsi qu’un charme profond captive sous son empire l’homme de Lettres.
                        Entouré des génies les plus rares, c’est à eux qu’il rend son hommage, &amp;
                        non aux idoles de la Fortune. Il brûle l’encens devant ces Auteurs illustres
                        qui ont éternisé leur ame pour l’instruction des siécles, &amp; dédaigne ces
                        hommes qui fiers de leur opulence, croyent tout posséder avec elle. Le
                        tranquille Observateur assis sur la pointe d’un roc qui domine l’Océan,
                        représente le Sage, qui d’un lieu élevé regarde les agitations qui troublent
                        les mortels. Les flots de la tempête se brisent à ses pieds. On ne le verra
                        passe livrer à une mer <pb n="21" xml:id="p21"/>orageuse &amp; incertaine.
                        Que d’autres comme accablés d’eux-mêmes vendent leur existence ; son ame qui
                        redoute jusqu’à l’ombre de la servitude se refuse également aux voies
                        obliques de l’intrigue, à la souplesse du manége, à la moindre démarche qui
                        sente la flatterie. Amoureux &amp; fier de sa liberté, doué d’une aversion
                        insurmontable pour tout ce qui la blesse, il est riche sans bien, célèbre
                        sans dignités, heureux sans adulateurs.</p>
                    <p>Mais au sein de la retraite, on l’appelle dans le tourbillon du monde ; ceux
                        qui se livrent aux plaisirs tumultueux veulent avoir le suffrage de la
                        présence ; jettez-vous dans le tourbillon, frivoles Ecrivains, qui pour
                        écrire n’avez pas besoin de penser, vous y perfectionnerez cet esprit léger
                        tout fier d’idées sémillantes, il vous faut des éclairs, il vous faut un
                        langage brillant qui puisse servir de voile à vos connoissances
                        superficielles ; promenez-vous avec la folie, vous n’avez rien à gâter ;
                        mais toi homme de génie qui as sçu méditer, poser des principes, affermir ta
                        marche, &amp; comme d’un tronc fertile, en suivre toutes les conséquences,
                        toi qui vois en grand, garde-toi d’asservir tes mâles talens au goût des
                        Sociétés ; elles corromproient ton éloquence, <pb n="22" xml:id="p22"/>tes
                        vues hardies &amp; sublimes, ton héroïsme vertueux. C’est aux feux
                        étincelans &amp; legers que dresse l’artifice à recréer les yeux de
                        l’enfance dans l’enceinte des Villes ? C’est au volcan à lancer des colomnes
                        de flamme jusqu’aux Cieux, à tonner majestueusement dans les Deserts, à
                        inspirer une admiration voisine de l’effroi.</p>
                    <p>O ! que l’homme s’abuse sur les objets de la volupté, qu’il se trompe dans le
                        choix de ses plaisirs, qu’il s’égare dans le tortueux dédale des desirs de
                        son cœur. Il ne sent plus que d’une maniere incertaine, &amp; il devient le
                        jouet infortuné du premier caprice qu’il vient de se forger. Voilà le
                        précipice ou conduisent les passions factices ; l’homme de génie les
                        méconnoit, il n’a que celles de la Nature, toujours bienfaisante en
                        elle-même. Mais me dira-t-on, par quel privilége seroit-il exempt des
                        sentimens chers &amp; terribles qui portent la tempête dans le cœur du
                        Philosophe qui recherche l’origine de ces mêmes passions. Cette étendue
                        d’esprit, cette force d’imagination, cette activité d’ame, ne donnent-elles
                        pas plus de prise à ce feu qui semble d’autant plus redoutable qu’on ose le
                        combattre, &amp; ne voila-t-il pas cet homme si orgueil, <pb n="23"
                            xml:id="p23"/>leux de sa sagesse, esclave comme un autre ; non. Nos
                        passions ne sont tyranniques qu’autant que nous les carressons, c’est notre
                        foiblesse qui fait leur amorce, c’est notre complaisance qui les déifie ;
                        l’oisiveté les nourrit, les enflamme, l’amour du travail les enchaîne, les
                        amortit ; la dissipation augmente leur délire, étend leur racines ; la
                        raison affoiblit l’enchantement ; &amp; les beaux rayons de la gloire
                        viennent enfin par leur éclat faire pâlir ces feux mensongers, comme à
                        l’approche d’un jour pur se dissipent les horreurs d’un incendie qui jettoit
                        une lueur affreuse parmi les ténébres. Mais si l’attrait de la beauté
                        subjugue l’homme de Lettres, il ne sera pas du moins avili, il brisera ses
                        fers s’ils sont honteux, il sera semblable au lion enchaîné, qui ne paroît
                        pas esclave au moment même où il se trouve captif.</p>
                    <p>Il est un autre fleau de l’humanité qui le détruit en détail, poison rongeur
                        de l’ame qui l’attaque au milieu de la pompe &amp; des grandeurs, ou plutôt
                        qui la livre à elle-même, &amp; la contraint à se dévorer, maladie commune
                        aux Grands, sombre vapeur qui étend un voile lugubre autour de nous &amp;
                        flétrit l’Univers, état cruel qui sans avoir les traits aigus de la douleur
                        nous l’a <pb n="24" xml:id="p24"/>fait presque désirer pour sortir du moins
                        de l’affreux dégoût d’une insipide existence, ce fleau est l’ennui qu’on
                        peut appeller un demi trépas ; l’homme de Lettres a le secret de chasser ce
                        monstre ténébreux. Oseroit-il approcher, lorsqu’il se trouve en société avec
                        Homére, Tacite &amp; Leibnitz ; il respire leur ame, il s’attendrit ou il
                        s’indigne. Les différentes générations d’hommes, &amp; leurs opinions
                        diverses passent sous ses yeux avec leurs Villes, leurs mœurs, leur culte
                        &amp; leurs loix. Un spectacle succede à un autre ; dans ces champs antiques
                        s’élevent de nouvelles Cités, elles tombent &amp; d’autres s’asseyent sur
                        leurs débris. Où est l’instant ou son esprit actif a pû retomber sur
                        lui-même, il a parcouru l’Univers &amp; a déposé dans sa mémoire une suite
                        magnifique de tableaux qui se reproduiront à son imagination, lorsque
                        l’homme oisif &amp; importun venant le tyranniser prendra son silence
                        méditatif, pour la preuve non équivoque d’une attention qu’il ne mérite
                        point.</p>
                    <p>Il est une autre piége qu’il évite aussi habilement ; ce sont ces Grands qui
                        par vanité daignent quelquefois lui sourire. Semblables à ces Magiciens
                        qu’on nous peint évoquant les paisibles habitans des <pb n="25" xml:id="p25"
                        />tombeaux, ils sont fiers d’arracher l’homme de génie à sa retraite, &amp;
                        de le transporter dans des murs étonnés de le voir. Ils semblent vouloir
                        jouir de sa défaite, ou tirer de lui quelque aveu favorable à leur
                        puissance, mais si cet homme opulent n’est qu’un protecteur ou un être
                        ennuyé, qui veut tenter le dernier remede à ses maux, l’homme de génie n’est
                        pas longtems sans se délier, &amp; il le laisse avec ses statues, son parc
                        immense, &amp; les cordons qui le chamarrent. Mais n’outrons rien, ceux qui
                        ont le malheur d’être grands, peuvent être justes, modérés, sensibles, &amp;
                        indépendamment de leur nom, l’homme de Lettres se lie avec ceux qu’un même
                        goût pour les Arts enflamme, &amp; qui déposant l’appareil fastueux de leurs
                        dignités, ne le reprennent qu’au moment où ils sont forcés d’aller jouer
                        leur rôle sur la scene du monde. Tel Horace vivoit familièrement avec Mecene
                        en homme libre, &amp; non en homme protegé. Ainsi parmi nous Condé honoroit
                        Corneille ; c’étoit la gloire qui faisoit sa cour au génie : Ainsi dans tous
                        les tems les grands dignes de ce nom ont fait les premiers pas vers les
                        Ecrivains qui arrêtoient les regards de leur siécle. Ces grands sentoient
                        bien que leurs noms <pb n="26" xml:id="p26"/>devant passer ensemble à la
                        postérité, elle auroit lieu de s’étonner si elle ne les trouvoit pas
                        unis.</p>
                    <p>L’homme de Lettres ne se refusera donc pas à la Société, lorsqu’elle ne
                        pourra point effeminer son génie ? Que dis-je c’est lui qui doit y porter le
                        plus d’agrémens. Cette aimable gayeté compagne de l’innocence &amp; de la
                        liberté animera ses discours, leur prêtera cette fleur naturelle qui annonce
                        je ne sçais quoi d’ingénieux &amp; de solide, &amp; qui unit une clarté pure
                        à une profondeur heureuse. Ce sera lui qui étendra les idées des autres
                        hommes, qui sous la forme du sentiment, développera les pensées qui
                        reposoient au fond de leurs cœurs, &amp; qui placera sur leurs lévres cette
                        expression juste &amp; facile dont il leur aura donné l’exemple. Cet aliment
                        de la malignité humaine, cette vile ressource des esprits bornés, ce petit
                        orgueil vain &amp; puéril qu’on nomme médisance lui sera inconnu. Trop grand
                        pour s’occuper sérieusement d’objets frivoles, &amp; s’il faut le dire trop
                        amoureux de la gloire pour daigner rabaisser quiconque ignore qu’il en est
                        une, il ne jugera dignes de ses coups que ceux qui par leur puissance
                        influent sur la destinée des Etats, &amp; s’il médit, ce ne<pb n="27"
                            xml:id="p27"/> fera des Rois de leurs Ministres &amp; du vice des
                        Empires.</p>
                    <p>Inhabile à flatter, incapable d’offrir à la Fortune le sacrifice de ses
                        pensées, il renonce à ces places où il faut adopter un esprit de corps,
                        c’est à-dire de cupidité, &amp; c’est ici le vrai triomphe de l’homme de
                        Lettres. La plupart des hommes ne pensent que d’après l’habit qu’il
                        portent ; leur profession crée leurs idées ; celui qui a rompu les liens
                        nuisibles au progrès de la raison paroît seul posséder un jugement libre que
                        rien ne tyrannise : Accoutumé à renfermer ses desirs dans le cercle de ses
                        besoins réels il n’en aura point d’illimités. Il sent que les dons de la
                        Nature les seuls biens véritables sont la santé, la joie, la tendresse, la
                        tranquillité de l’ame, &amp; il soutiendra sans douleur toute autre
                        privation, parce que sa raison aura reglé cette intempérance d’imagination
                        qui fait l’inquiétude des autres hommes. Avouons-le cependant ; l’indigence
                        est affreuse, un ancien Poëte nous la représente sous l’image d’une femme
                        échevelée, abandonnée sur un rocher désert, qui tantôt lutte contre le
                        désespoir, tantôt mesure l’abîme effroyable ou elle va se précipiter ; mais
                        l’indigence n’a jamais surpris l’homme de <pb n="28" xml:id="p28"/>Lettres
                        laborieux, il pourra être pauvre, &amp; ce sera là le gage de ses vertus,
                        &amp; de la noble fierté de son ame. A ce mot je vois frémir les ames
                        foibles qui redoutent la vie ; ames infortunées qui n’existent plus dès que
                        les molles voluptés les abandonnent ; tristes victimes de leur lâcheté,
                        dévouées à la crainte &amp; nées pour l’impuissance ; sans doute elle ne
                        sont point faites pour connoître ce courage mâle qui émousse la pointe de
                        l’infortune, résiste aux revers, triomphe des evénemens, &amp; met au rang
                        des plus précieux trésors l’indépendance &amp; l’honneur.</p>
                    <p>Tel est le partage de celui qui a médité sur l’art de changer les maux en
                        biens, d’opposer la patience aux coups du sort, &amp; de le dompter par la
                        force &amp; l’étendue de son esprit. Envain la Fortune veut se venger des
                        dons qu’il a reçus de la Nature, envain elle l’accable de ces traits qui
                        flétrissent l’ame, il refusera constamment de plier un genou servile devant
                        ses idoles, ou ses favoris. Donnerai-je ici la liste de ces beaux génies
                        persécutés par elle, &amp; qui contens dans leur noble independance ont
                        rejetté tout esclavage, &amp; ont opposé une ame inébranlable aux coups de
                        l’adversité. Je les entends, ils s’écrient d’une voix <pb n="29"
                            xml:id="p29"/>unanime : nous dédaignons les richesses, elles sont le
                        prix de la bassesse. Elles amolissent l’ame en l’enchaînant à de nouveaux
                        besoins. Elles se sont avilies à nos yeux à force d’être l’instrument du
                        crime, &amp; d’appartenir à des hommes méprisables ; que l’or, germe de tous
                        les maux, soit pour eux, la médiocrité &amp; la gloire seront pour nous.</p>
                    <p>Quelle foule d’Ecrivains sublimes &amp; pauvres depuis Socrate jusqu’à
                        Descartes, &amp; depuis Homére jusqu’à Milton ! L’héroïsme a été le partage
                        des plus vastes génies, jamais l’intérêt n’a souillé leur plume, jamais la
                        crainte n’a fait pâlir leur front ; jamais le remord n’a succédé aux accens
                        de leur voix libre. Ici Lucrece sonde la Nature, analyse l’homme &amp; le
                        rassure contre de vaines chimères, heureux, si l’erreur ne se plaçoit pas à
                        côté des plus utiles vérités ; là, Juvenal arme sa main de la verge de la
                        satyre, porte le flambeau dans les ténébres épaisses ou se cache le crime,
                        &amp; sert l’humanité en démasquant le vice. Je te vois fier Lucain, c’est
                        sous un Néron que tu composes ton Poëme ; c’est à son orgueil barbare que tu
                        osas disputer la palme de la Poësie, c’est toi qui péris à vingt-sept ans
                        pour la liberté ; les flots de ton sang rougissent ton bain, tu souris,
                        &amp; tu <pb n="30" xml:id="p30"/>abandonnes un monde où ne pouvoit plus
                        respirer un homme. Qui ne sent frémir la partie la plus sensible de lui-même
                        à la touche énergique d’un Tacite, il peint &amp; il écrase les tyrans,
                        &amp; du même trait les dévoue à l’opprobre. Sans l’amour sacré de la
                        liberté &amp; d’une noble vengeance, où auroit-il trouvé le courage d’écrire
                        l’histoire de monstres paîtris de sang &amp; de boue ? Que vois-je sur ce
                        vaisseau malheureux, ouvert de toutes parts aux coups de la tempête, qui se
                        précipite dans cette mer profonde ? C’est le Virgile des Portugais, qui fier
                        &amp; intrépide, lutte d’une main contre les flots ; de l’autre souleve son
                        Poëme son plus cher trésor, il le protége, le sauve, &amp; s’écrie
                        transporté de joie, je n’ai rien perdu, j’ai préservé du naufrage le gage de
                        mon immortalité.</p>
                    <p>A ces grands traits la froide dérision est prête à naître sur les lévres de
                        l’homme vulgaire. S’il lui faut de plus grands exemples, ou plutôt des
                        exemples faits pour lui, je citerai des Rois qui sur le trône ont eu la
                        passion dominante des Arts, &amp; d’autres qui en sont descendus pour se
                        débarrasser de leurs chaînes, &amp; contenter uniquement la soif d’apprendre
                        qui les dévoroit. Titus, Marc-Aurele &amp; Julien furent <pb n="31"
                            xml:id="p31"/>des Empereurs Philosophes, l’antique vœu de Planton fût
                        rempli, &amp; sous leur régne paisible les hommes sentirent le bonheur
                        d’être gouvernés par des Chefs éclairés, &amp; par conséquent échauffés de
                        l’amour de l’humanité. Héraclite céde à son frere le trône d’Ephese, absorbé
                        dans une méditation profonde, il s’enferme dans les tombeaux de ses
                        ancêtres ; c’est dans l’horreur d’un lugubre &amp; majestueux silence qu’il
                        entreprend de percer le voile qui couvre les sciences profondes. Le Créateur
                        des Russies jaloux de transporter les Arts dans le sol ingrat de sa Patrie,
                        va les chercher à travers les dangers, &amp; les travaux ; il saisit la
                        hache du matelot pour porter plus dignement le poids du Sceptre, &amp; dans
                        l’étendue de l’Europe rien n’échappe à ses avides regards. Elizabeth de
                        Bohême, Princesse Palatine refuse la main de Ladislas IV. roi de Pologne
                        pour cultiver la Philosophie &amp; les Mathématiques, &amp; s’honnorer du
                        nom de disciple &amp; d’amie de Descartes. Christine dépose le Diadême,
                        quitte de vils flatteurs pour s’entretenir avec des êtres pensans, &amp;
                        tandis que les autres Souverains demeurent comme empoisonnés dans leurs
                        vastes Royaumes, elle parcourt l’Italie, théatre superbe <pb n="32"
                            xml:id="p32"/>d’antiques monumens dont les débris portent encore dans
                        l’ame un sentiment involontaire d’admiration &amp; de respect. Et sur les
                        ruines magnifiques de la dominatrice de l’Univers, elle oublie ce trône
                        qu’elle occupoit. Je sçais que la Philosophie oblige les Rois de porter
                        pendant toute leur vie le triste fardeau du Sceptre qu’un destin fatal leur
                        a imposé ; je sçais qu’elle leur défend d’oser s’élever à un état plus
                        heureux, mais elle est aussi trop severe. Retenir l’empire de la puissance
                        est un héroïsme trop grand pour qu’il ne soit pas aussi peu rare, &amp; qui
                        peut blamer Christine parce que à sa place il auroit eu le courage de ne
                        point abandonner l’autorité suprême, le Philosophe sera-t’il toujours
                        orgueilleux de la trempe heureuse de son ame, &amp; exigera-t-il sans cesse
                        des Souverains cette même fermeté qu’il auroit pû avoir.</p>
                    <p>Je ne veux point que vous renonciez à l’empire des Graces, vous sexe aimable,
                        qui pouvez partager le bonheur qu’enfante la culture des Lettres. Jouissez
                        toujours du don flatteur de la beauté qui adoucit l’homme le plus sauvage,
                        &amp; qui est l’heureux lien de la Société, mais connoissez aussi vos autres
                        avantages. Dignes <pb n="33" xml:id="p33"/>compagnes de l’homme, osez penser
                        avec lui ; la Nature vous a donné le même esprit. Vos lumieres dirigées par
                        le sentiment apporteront à l’homme une félicité nouvelle, &amp; peut être
                        ajouteront à l’éclat de vos charmes. Nous ne redouterons pas vos talens,
                        lorsqu’ils contribueront à embellir ce qui nous environne ; je m’éleverai
                        contre cette coutume barbare qui étouffe dans les jeunes personnes de votre
                        sexe les germes précieux des plus rares talens. Pourquoi ne pas donner une
                        égale éducation à des esprits également doués de raison ? celles qui doivent
                        adoucir les amertumes de notre vie, peuvent-elles se passer d’être
                        instruites ? l’ignorance leur prêteroit-elle de nouveaux attraits ? Qu’elle
                        inhumanité les prive de l’avantage que procure le goût des Arts ? Ce Sexe
                        l’ornement de la terre destiné à élever nos premiers ans, sera-t il toujours
                        condamné à la frivolité ? Si leur esprit étoit plus enrichi, notre éducation
                        y gagneroit. Quel plus doux emploi pour une mere que de verser dans les ames
                        neuves &amp; tendres de ses enfans les premieres impressions du beau &amp;
                        du vrai. Que ses paroles sont insinuantes &amp; se gravent profondément !
                        Que la vertu est douce &amp; riante dans sa bouche ! Hommes injustes quel
                        dons profanez-vous ? Pourquoi ne pas cultiver le <pb n="34" xml:id="p34"
                        />sentiment exquis de leur ame ? Pourquoi ne pas tourner la souplesse &amp;
                        la vivacité de leur imagination sur des objets utiles ? Pourquoi enfin, leur
                        interdisant toute noble carrière, leur envions nous encore les jeux &amp;
                        les plaisirs de l’esprit ? Est-ce l’effet d’un préjugé aveugle, où plutôt
                        notre jalousie secrette prévoit-elle que nous serions bientôt
                        surpassés ?</p>
                    <p>Mais ce seroit peu d’avoir exposé la liberté dont jouit l’homme de Lettres,
                        si je ne dévoilois les plaisirs délicats qui l’accompagnent à chaque instant
                        qu’il les appelle.</p>
                </div2>
                <div2 type="chapter">
                    <head>Seconde partie.</head>
                    <p>Homme de génie n’accuse point la Nature ; ne te plains point d’avoir reçu en
                        naissant ce feu sacré qui te presse, te domine, te rend utile &amp; cher à
                        l’ Univers. Est-ce à toi de vendre tes services ? Est-ce à toi d’attendre
                        ton destin des hommes ? Si l’envie s’attache à tes pas, si l’imbécile
                        superstition te poursuit de contrées en contrées <note n="(a)" place="bottom"
                            >C’est cette haine aveugle &amp; opiniâtre que l’envieux conçoit pour
                            l’homme éclairé ; c’est cette jalousie que ressentent les ames basses
                            incapables de l’égaler.</note> si la calomnie exhale les poisons de sa
                        bouche ; que peuvent de tels monstres contre toi ? Est-ce à toi de les <pb
                            n="35" xml:id="p35"/>craindre. Que peuvent-ils contre ton cœur dont le
                        témoignage consolant te récompense d’avoir suivi ce qui étoit juste &amp;
                        grand ? Aimerois-tu mieux grossir la classe des hommes vils &amp; lâches
                        dont la fureur triomphe ? Préférerois-tu une molle inaction à l’honneur même
                        dangéreux de parler devant le genre humain ? Songe que c’est lui qui est
                        juge ; rappelle à ce Tribunal sacré, &amp; tache d’honorer toujours
                        dignement en toi la cause de l’homme. Songe que tu tiens entre tes mains les
                        intérêts de toute ame noble &amp; généreuse ; plaide avec courage, &amp; en
                        présence du méchant même, il frémira à ta voix, les remords secrets
                        déchireront son cœur, &amp; tu liras ton triomphe sur son front abattu. Tu
                        es malheureux, persécuté ; eh ! Dis moi qui ne l’est pas ? Echapperois-tu
                        dans l’obscurité à la haine ? Non : tu trouverois dans la poussiere des
                        insectes ténébreux qui te tourmenteroient, &amp; tu aurois de moins tes
                        talens, tes vertus &amp; ta renommée. Que te font ces cris odieux ? Te
                        ravissent-ils l’honneur ? Ta gloire en devient souvent plus grande. As-tu
                        toujours suivi l’inspiration secrette de cette voix qui nous dirige ?
                        N’as-tu jamais été l’interpréte du mensonge, l’instrument de la haine ?
                        N’as-tu rien donné au ressentiment ? Si tu t’es trompé, <pb n="36"
                            xml:id="p36"/>est-ce de bonne foi ? Tes erreurs ne tiennent-elles qu’à
                        ton extrême sensibilité. Leve encore une tête superbe, &amp; marche au
                        milieu de tes semblables ; comme un Roi généreux que précédent les
                        bienfaits, marche au milieu de ses vastes domaines.</p>
                    <p>Ami, ne te regarde pas comme une victime préparée pour le seul bonheur
                        d’autrui : la Nature n’a pû te sauver les peines inévitables attachées à la
                        condition humaine ; mais vois aussi toutes les qualités dont elle t’a doué
                        avec une magnificence digne d’elle &amp; de toi. Elle t’a donné ce sentiment
                        exquis, ce discernement prompt &amp; vif, cette ame honnête &amp; sensible
                        qui s’enflamme pour le beau, &amp; le goûte avec transport. Il existe entre
                        l’Univers &amp; toi une relation intime, ou plutôt l’Univers est créé pour
                        tes yeux. C’est à toi d’analyser &amp; de peindre ses beautés. Tu seras
                        saisi de respect, d’admiration &amp; d’enthousiasme, lorsque le vulgaire ne
                        sera pas même ému ; tu seras pour ainsi dire le point vivant ou viendront se
                        refléchir les merveilles diverses de la Nature, &amp; ton amour invincible
                        pour le vrai, pour le bon, te donnera chaque jour une idée flatteuse de la
                        sublimité de ton ame.</p>
                    <p>Ce que la volupté a de délicieux elle le reçoit de l’esprit, ses délices sont
                        pures &amp; <pb n="37" xml:id="p37"/>immortelles comme lui, c’est une source
                        heureuse qui ne tarit point. L’image du beau, ainsi que celle de la vertu
                        est gravée au fond de nos cœurs ; il n’appartient qu’à nous de la contempler
                        sans cesse ; voilà la véritable jouissance de l’ame, &amp; le plaisir
                        inaltérable ; aussi les gens de Lettres sçavent trouver en eux-mêmes une
                        satisfaction douce &amp; continue, qui n’agite point le cœur, qui ne
                        réfroidit point l’imagination, tandis que les autres hommes jamais
                        détrompés, embrassent dans une volupté passagere un phosphore brillant qui
                        se dissipe.</p>
                    <p>Qu’est-ce que le bonheur ? Le bonheur est l’ouvrage de la raison, c’est le
                        parfait accord de nos desirs &amp; de notre pouvoir. Or, l’homme de Lettres
                        amoureux dès l’enfance, de tout ce qui porte l’empreinte de la pensée &amp;
                        du sentiment, s’éclaire à la lumiere de l’une, &amp; s’échauffe à la douce
                        chaleur de l’autre. Il trouve des charmes variés ou les autres
                        n’apperçoivent qu’une couleur triste &amp; uniforme. Il n’a pas besoin de
                        recourir à des objets étrangers ; il n’a qu’à descendre en lui-même qu’à
                        fouiller cette mine riche &amp; profonde qui recéle des trésors inconnus.
                        Son ame est dans l’équilibre, par ce qu’elle ne poursuit pas plus qu’elle ne
                        peut obtenir ; elle sera heureuse <pb n="38" xml:id="p38"/>par le sentiment
                        qu’elle a de connoître, d’embrasser divers rapports, &amp; de jouir d’une
                        foule de tableaux. Il n’est point de plaisirs flatteurs s’ils n’affectent le
                        sentiment : c’est la partie divine de notre être, elle saisit ce qui est
                        inaccessible aux sens, elle se passionne, s’attendrit, s’enflamme, sa
                        subtilité inconcevable pénetre les objets les plus éloignés ; elle est la
                        créatrice &amp; la dépositaire des plaisirs de l’homme de Lettres, plaisirs
                        aussi vifs peut être que ceux que procurent les passions, mais sans
                        contredits plus fréquens, plus vrais &amp; plus durables.</p>
                    <p>O ! vous qui m’entendez, qui possedez ce sentiment rare, ce tact fin &amp;
                        délicat, ce feu subtil inconnu, vous me dispenserez de définir ce que vous
                        sentez avec transport. Ce n’est pas pour vous que je parle ames froides
                        &amp; bornées qui n’avez jamais fait usage de vos facultés intellectuelles ;
                        il faut frapper vos sens pour réveiller votre langueur. La science est pour
                        l’homme de Lettres un océan immense, où il se plonge avec volupté ; il étend
                        de tout côté la sphere de son bonheur, &amp; devient sensible à des plaisirs
                        qui échapent au reste des hommes. Descartes qui s’emprisonne trente années
                        fondant la Terre &amp; les Cieux ; Mallebranche loin de ce monde lorsqu’il
                        médite ; <pb n="39" xml:id="p39"/>Corneille dans l’enthousiasme jusqu’au
                        lever de l’aurore ; la Fontaine assis un jour entier au pied d’un arbre,
                        exposé à l’inclémence d’un Ciel pluvieux ; Archiméde qui n’apperçoit point
                        la main qui va l’assassiner ; voilà le charme invincible &amp; profond qui
                        retient dans ses chaînes invisibles l’ame du Poëte, &amp; du Philosophe ;
                        qui la pénétre, la remplit sans la fatiguer, qui accroît sa force &amp; lui
                        découvre des régions nouvelles étincelantes de beautés neuves &amp;
                        sublimes. Quelle joie plus pure en effet que celle que donne la découverte
                        d’une utile vérité ? Est-il un transport plus vif que celui qu’inspire le
                        sentiment rapide du beau ? Où est le contentement préférable à celui qui
                        couronne d’honorables travaux ? Alors je ne sçais quel transport noble,
                        &amp; non orgueilleux rend à l’homme de Lettres un témoignage consolant de
                        la grandeur de son génie, parce qu’il a sçu l’appliquer à ce qui est utile,
                        décent &amp; honnête.</p>
                    <p>Rien ne lui est étranger, tout ce que l’esprit humain a pensé vient se
                        peindre à son esprit, son gout en devient plus étendu, &amp; plus sûr, son
                        intelligence plus nerveuse. Il jouit tour à tour des systêmes élevés &amp;
                        profonds de la Métaphisique, des sublimes préceptes de la Morale, des
                        immuables vérité de la Géométrie, des tableaux <pb n="40" xml:id="p40"
                        />attachans de l’Histoire, du pinceau de Rubens, du cizeau de Bouchardon, du
                        charme inexprimable de l’éloquence, &amp; de celui de la Poësie le premier,
                        le plus beau des Arts, qui frappant par excellence le cœur de l’homme, lui
                        procure le plaisir d’être délicieusement ému, &amp; embellit à ses yeux tous
                        les objets de l’Univers.</p>
                    <p>Ainsi la méditation qui paroît sombre &amp; severe, &amp; qui est le supplice
                        d’un esprit superficiel devient la passion chérie d’un homme de Lettres ;
                        son esprit profond parcourt successivement la chaîne qui lie les êtres,
                        monte, descend, s’arrête, compare les rapports, les juge, &amp; est fier des
                        traits épars &amp; lumineux qu’il saisit dans sa course rapide. Une premiere
                        vérité l’enhardit à en connoître une seconde, &amp; si sa vie n’étoit pas
                        bornée, sans doute, tél homme de génié auroit embrassé le cercle des
                        connoissances humaines.</p>
                    <p>Faut-il s’étonner s’il dédaigne tout spectacle de vanité &amp; de luxe, s’il
                        chérit cette simplicité, vrai caractère de la grandeur, soit dans les Arts
                        soit dans les mœurs. Qu’à-t-il besoin des mœurs factices &amp; artificieuses
                        de son siécle ? Sa Société est la Société des grands hommes de tous les
                        tems. Que seront à ses yeux les foibles imitations d’un Art limité ? Son
                        spectacle et <pb n="41" xml:id="p41"/>celui de la Nature, c’est-là qu’il
                        prépare ses pinceaux, &amp; qu’il broye ses couleurs. Il se plaît dans les
                        contrastes les plus frappans, dans les phénomenes les plus terribles qui
                        font l’école du génie. Il admire également la clarté brillante d’un jour pur
                        &amp; serein, &amp; les nuages orageux portés sur les aîles des tempêtes,
                        &amp; le calme auguste de la Nature qui se tait dans le fond des Forêts,
                        &amp; l’écho du Tonnerre qui du haut de son trône terrible &amp; ténébreux,
                        gronde avec majesté sous un Ciel déchiré par l’éclair, &amp; le fleuve
                        majestueux qui promenant lentement ses eaux, répete ses bords enchantés,
                        &amp; les vagues mugissantes qui frappent &amp; blanchissent d’arides
                        rochers de leur écume, &amp; l’aspect magnifique d’un vaste &amp; superbe
                        Palais, &amp; les débris antiques des colomnes renversées &amp; rongées par
                        la lime des tems.</p>
                    <p>Mais l’ombre de la nuit survient, il se dérobe au sommeil ; à la lueur d’un
                        flambeau qui le plonge dans une volupté douce, il converse avec ces morts
                        illustres, ces sages de l’antiquité, réverés &amp; bienfaisans comme les
                        Dieux, héros donnés à l’humanité pour sa gloire &amp; son bonheur.</p>
                    <p>Alors dans les vastes pensées d’une sublime méditation, le livre antique lui
                        tombe des mains, le soufle inspirateur se <pb n="42" xml:id="p42"/>répand
                        dans son ame, son cœur s’échauffe ; son imagination s’allume, un
                        frémissement délicieux coule dans ses veines, l’enthousiasme le saisit ; sur
                        des aîles de feu, son esprit s’élance, il franchit les limites du monde, il
                        plane au haut des Cieux : là, il contemple, il embrasse la vertu dans sa
                        perfection, il s’enflamme pour elle jusqu’au ravissement &amp; à l’extase, je
                        vois son front riant tourné vers le Ciel, des larmes de joie coulent de ses
                        yeux, l’amour sacré du genre humain pénetre son cœur d’une vive tendresse,
                        son sang bouillonne ; la rapidité de ses esprits entraîne celles de ses
                        idées ; c’est alors qu’il peint avec sentiment, qu’il lance les foudres
                        d’une mâle éloquence, qu’il crée ces chefs-d’œuvres l’admiration des
                        siécles ; il donne l’ame, la vie, ou plutôt il embrâse tout ce qu’il touche.
                        Que lui manque-t-il alors pour rétablir l’ordre dans l’Univers ? Il ne lui
                        manque que la puissance ; il a le droit d’aimer, de hair ; il a vû tout ce
                        qui blessoit cet ordre, la maladie des Empires, la contradiction des Loix,
                        la Force égorgeant l’Equité ; il a frémi à la fois d’un mouvement de
                        tendresse &amp; d’indignation ; il a voulu terminer les débats antiques de
                        l’horrible oppresseur, &amp; du foible opprimé ; &amp; si dans l’excès de
                        son zèle, il s’est égaré dans ses vûes sublimes, <pb n="43" xml:id="p43"/>du
                        moins les succès du crime ne lui en ont point imposé, &amp; n’ont point
                        fatigué sa constante vertu.</p>
                    <p>Ce seroit ici le lieu de peindre l’ivresse qui pénetre son ame, lorsqu’aux
                        acclamations des Citoyens satisfaits, la gloire aux aîles brillantes,
                        descend sur sa tête la couronne qu’il a méritée ; lorsqu’un Peuple éclairé
                        &amp; sensible lui prodigue ces applaudissemens qui font pâlir l’Envie ;
                        lorsque la reconnoissance multiplie son nom dans toutes les bouches, &amp;
                        que plus heureux encore il voit la flamme généreuse qui embrâse ses écrits
                        se répandre dans tous les cœurs, &amp; qu’ils se remplissent des principes
                        vertueux qu’il a établis pour le bonheur des hommes. Alors il dit, j’ai fait
                        quelque bien sur la terre, mon existence n’a point été méprisable, elle
                        m’est chere, puisqu’elle a été utile à quelqu’autre. O gloire ! ô amour de
                        l’estime ! C’est toi qui satisfais le penchant le plus digne de nous ; tu
                        nous écartes des routes de la molesse pour nous faire marcher sur les pas
                        des grands hommes ; tu ravis au néant le souvenir des nobles travaux ; sois
                        toujours la passion la plus forte, la plus durable, la plus agissante dans
                        l’homme de Lettres. Quiconque ne te sent pas ne s’élevera point même
                        jusqu’au médiocre.</p>
                    <p><pb n="44" xml:id="p44"/>C’est ainsi que sont payés les momens que l’homme de
                        Lettres a passé dans la solitude. Le tems écoulé &amp; perdu pour l’homme de
                        Lettres a passé dans la solitude. Le tems écoulé &amp; perdu pour l’homme
                        vulgaire existe encore pour lui. Il se reproduit sous ses yeux, &amp; le
                        remords d’un jour inutile n’entre point dans son cœur ; le calme, la
                        tranquilité, enfans de la modération des desirs, deviennent son partage. La
                        tendre amitié lui sourit. Que les hommes durs la dédaignent ; que les
                        tristes raisonneurs la calomnient ; il la trouve parce qu’il l’invite. Il ne
                        cherche point dans son ami un flatteur ou une victime de ses caprices, mais
                        une ame honnête où il puisse délicieusement épancher la sienne, établir une
                        communication intime de toutes ses pensées, s’élever, s’embellir
                        mutuellement dans un commerce qui ne souille point le mélange impur de
                        l’intérêt. Le don de la parole devient pour eux le lien de leurs cœurs, ils
                        s’entendent, se préviennent &amp; se perfectionnent l’un par l’autre.
                        L’expression naïve de leurs sentimens vole sans effort sur leurs lévres, ils
                        osent se montrer tels qu’ils sont ; la confiance s’établit, le rapport de
                        goût se fortifie, l’amitié les unit à jamais, ils pensent ensemble, &amp;
                        ils n’ont point à craindre que la cupidité vienne briser des nœuds dont le
                        charme fait toute la force.</p>
                    <p><pb n="45" xml:id="p45"/>O ! qu’il est doux dans le sein de cette auguste
                        amitié, de n’obéir qu’à la voix du génie, de suivre ses inspirations
                        secrettes, de nourrir chaque jour ce feu sacré des beaux Arts, ce goût épuré
                        qui forme une trempe d’ame également vigoureuse &amp; sensible. Quelle
                        source de délices de s’élever avec Corneille, de pleurer avec Racine, de
                        rire avec Moliere, depenser avec Montesquieu, Buffon, &amp; Rousseau. O
                        douces illusions de la Poësie ! Vous n’avez pas moins de charmes pour moi
                        que la vérité ; puissiez-vous me toucher &amp; me plaire jusques dans les
                        derniers instans de ma vie. Que je lise avec le même ravissement ce que les
                        Muses immortelles ont chanté, que j’oublie les passions orageuses qui
                        tourmentent l’homme inquiet pour m’élever aux pensées riantes ou
                        majestueuses qui font disparoître tout ce qui n’est pas elles. Dans mes
                        promenades solitaires, je te suivrai dans les combats impétueux, Homére
                        &amp; tes héros me paroîtront aussi grands que tes Dieux. Tu peindras
                        l’amour sacré de la Patrie, la valeur qu’il inspire ; la gloire qui
                        accompagne l’homme courageux, l’opprobre inévitable qui atteint le lâche. Je
                        goûterai tes images tour à tour sublimes &amp; gracieuses, &amp; cette
                        chaîne d’or qui tient l’Univers suspendu devant le maître <pb n="46"
                            xml:id="p46"/>des Dieux, &amp; la ceinture de la mere des graces, &amp;
                        le sang immortel de Venus qui coule sous la lance du fougueux Diomede, &amp;
                        Junon qui sur le mont Ida enveloppé d’un nuage impénétrable aux rayons du
                        Soleil, désarme dans ses bras le Dieu qui lance la foudre ; tout sera pour
                        moi un tableau de la Nature, tout m’offrira sous d’aimables fictions
                        l’emblême de la vérité. Je te méditerai comme Platon inimitable, La
                        Fontaine, toi dont la naïveté cachoit tant de profondeur, j’aimerai à
                        reconnoître l’empreinte de ce cœur sans fiel, de cette ame si simple, mais
                        si noble qui défendit Fouquet, &amp; ne connut jamais le moindre détour.
                        Assis sous un ombrage frais, couché près du cristal des eaux, tu souriois à
                        la Nature, &amp; la Nature te couronnoit de ses fleurs. Je ne t’oublirai pas
                        énergique la Bruyere, toi qui portas une vûe si pénétrante dans les replis
                        du cœur humain ; en apprenant à me connoître, j’apprendrai à pardonner aux
                        hommes ; mais quand la nuit étendra ses voiles sombres, que les mortels
                        fatigués se livreront au repos, au milieu du silence des nuits, tu
                        m’entraineras hors des limites du monde, audacieux Milton, un voile
                        impénétrable couvroit ta paupiere, mais ton œil intellectuel apperçut cet
                        esprit qui porté sur <pb n="47" xml:id="p47"/>les eaux appella l’Univers de
                        l’abîme du néant. Tu me peins le jour pompeux de la création, la terre
                        couronnée de verdure s’échappant des mains du Tout-Puissant ; il allume le
                        Soleil, il déploye l’auguste pavillon du firmament. Tu me transportes dans
                        le Jardin d’Eden ; tu me fais voir le régne fortuné de l’innocence, la
                        beauté majestueuse d’Adam, les graces pudiques de la chaste compagne.
                        Bientôt je traverse l’empire de l’informe Cahos, je descends dans les
                        gouffres brûlans creusés par la Justice Divine. Là, tu me réprésentes les
                        esprits de révolte étendus sur le lac enflammé ; leur Chef porte sur son
                        front cicatrisé l’empreinte de la foudre ; j’entends les blasphêmes
                        respectueux qu’il vomit dans son audace, aussi étonnante que coupable ;
                        soudain tu me ravis aux Cieux, je vois les légions aîlées qui entourent le
                        trône de l’Eternel ; il parle, tout s’ébranle ; les milices du Dieu vivant
                        s’élancent pour venger sa puissance outragée. Le Ciel &amp; l’Enfer se
                        choquent ; l’Enfer a soulevé ses feux, le Ciel a fait pleuvoir ses foudres,
                        la victoire est suspendue dans ce combat terrible ; mais quel moment
                        formidable ; le char du fils de l’Eternel franchit les plaines de
                        l’immensité ; les carreaux vengeurs qui partent de ses mains, précipitent,
                        écrasent &amp; <pb n="48" xml:id="p48"/>poursuivent ces innombrables légions
                        de rébelles ; ô Milton ! Je les vois tomber dans le gouffre immense de la
                        désolation ; j’entends les portes de l’effroyable abîme se refermer pour
                        jamais, &amp; je te vois un instant près du vainqueur, couronné des rayons
                        de sa gloire, &amp; environné de l’éclat de mille Soleils.</p>
                    <p>Active imagination, tu es la source &amp; la gardienne de nos plaisirs ; ce
                        n’est qu’à toi que nous devons l’agréable illusion qui nous flatte ; tu
                        sçais fournir à notre cœur les plaisirs dont il a besoin ; tu rappelles nos
                        voluptés passées, &amp; tu nous fais jouir de celles que l’avenir nous
                        promet ; tu plais sur-tout à l’esprit ; c’est ta flamme subtile &amp; légere
                        qui colore &amp; les Cieux &amp; la terre &amp; les Mers ; sans toi l’ame se
                        refroidit, la fleur la plus précieuse de notre sensibilité tombe, se fanne,
                        &amp; tous les charmes de la vie disparoissent ; tu distingues dans les Arts
                        celui qui est né avec du génie ; la pensée la plus profonde s’évanouit, si
                        elle n’est revêtue de tes couleurs ; tu as peut-être découvert plus de
                        vérités que la raison même, car tu joins la force à l’agrément, la
                        persuasion à l’autorité ; tout ce qui est vif, délicat, riant est de ton
                        ressort ; oui, tu es le miroir heureux où se peignent, se multiplient, <pb
                            n="49" xml:id="p49"/>s’embellissent tous les objets de la Nature.</p>
                    <p>Aimable imagination, souveraine de nos esprits, dès qu’on se livre à ton vol
                        enchanteur, l’infortune fuit, les rayons de l’espérance dorent la
                        perspective du bonheur ; l’homme de génie échauffé par toi, se trouve dans
                        son malheureux destin au-dessus de ses revers, &amp; même il les oublie ; il
                        porte en lui un trésor que ne peut lui arracher la Fortune : Animé d’un feu
                        céleste, il exerce sa pensée, elle se repose sur les objets les plus
                        sublimes ou les plus rians, &amp; l’image de ses maux est effacée. Baçon
                        emprisonné sous la voûte d’un cachot, commandoit à son ame de franchir ces
                        murs épais, elle méditoit l’ordre éternel de l’Univers, le mélange
                        inévitable de bien &amp; de mal, la succession nécessaire du plaisir &amp;
                        de la douleur. Eh, que lui faisoient alors ces chaînes, qui ne pouvoient
                        captiver la plus noble partie de lui-même ? Chantre de Tancrede &amp;
                        d’Armide, je te suis dans tous les lieux où t’entraîne le destin le plus
                        bizarre, je vois le charme de la Poësie, comme un baume vivifiant, ranimer
                        ton ame flétrie par la douleur ; tu braves le sort &amp; les ennemis en te
                        jettant dans les bras des Muse ; la mort s’avance &amp; tu ne l’apperçois
                        pas ; ton œil ne <pb n="50" xml:id="p50"/>se porte que vers l’immortalité.
                        Je vois Tompson monté sur un Vaisseau prêt à fondre dans l’abîme ; il semble
                        oublier le péril, il contemple les superbes images de cette horrible
                        tempête, ce sombre effrayant qui colore la Nature attristée, &amp; la lueur
                        rapide des éclairs réfléchie sur les eaux ; passionné pour son Art, il
                        s’écrie : O ! Le beau spectacle, ô la magnifique tempête ! Ovide est exilé
                        loin de Rome, dans les affreux Déserts de la Scithie. Une Nature sauvage
                        s’embellit de sa présence. Il confie à sa Lyre les chagrins de son ame,
                        &amp; par une magie puissante, ses malheurs s’effacent, tandis qu’il
                        s’occupe à les peindre. Il épanche sa douleur dans ses vers éloquens ; il se
                        plaît dans ses plaintes, le succès de son esprit trompe son cœur, &amp; il
                        rend vaine la vengeance de son Tyran.</p>
                    <p>Amour des beaux Arts, que n’enflammes-tu tous les cœurs ? Tu serois un
                        secours toujours présent contre l’ennui &amp; contre l’infortune ; les
                        mortels désabusés ne connoîtroient plus d’autre ambition que celle de
                        reculer les bornes de l’esprit humain ; attendris par vos leçons, ils ne
                        deviendroient sensibles qu’aux charmes éternels du beau. Est-il rien deplus
                        délicieux que de pouvoir jouir de la Nature, en tous les tems, en tous les
                        lieux ; d’ouvrir son ame aux objets enchanteurs qui la décorent ? <pb n="51"
                            xml:id="p51"/>Quelle source inépuisable d’agrémens que ce qui flatte
                        notre goût intérieur, faculté distincte des autres sensations, &amp; qui
                        nous rend sensible à la beauté, à l’ordre, à l’harmonie ! Alors les mœurs
                        prennent l’empreinte de ces occupations douces &amp; utiles. Tandis que
                        l’ennemi des beaux Arts sur le déclin de ses années, à charge à lui-même
                        &amp; aux autres, éprouvera un vuide affreux, n’envisageant que le spectre
                        de l’ennui, &amp; les ombres horribles de la mort : l’homme éclairé jouira
                        du spectacle de sa vie passée ; il aura sçû apprécier, ce que vaut
                        l’existence, &amp; fort par sa pensée, il ne redoutera point l’instant
                        inévitable qui doit terminer sa carrière : ainsi le généreux Fénélon, qui
                        montra à l’Univers le caractère rare &amp; sacré d’une ame remplie à la fois
                        d’une extrême vertu &amp; d’une extrême douceur, ne perdit point dans les
                        Cours la simplicité de ses mœurs, &amp; conserva dans son exil cette égalité
                        d’ame que rien ne pût corrompre. Ainsi, Fontenelle, ce Nestor, qui illustra
                        deux siécles, calme, tranquille, modéré jusqu’à sa derniere heure, vit fuir
                        le songe de la vie comme un Sage du haut d’une colline élevée voit mourir
                        les derniers rayons du Soleil.</p>
                    <p>Que ne puis-je placer ici les noms de ces Ecrivains non moins distingués par
                            <pb n="52" xml:id="p52"/>leurs vertus que par leurs talens ? Je ferois
                        voir que le feu du véritable génie n’embrâsa presque jamais que des ames
                        sublimes. Je prouverois par les écrits &amp; les actions de ces hommes
                        immortels combien leur cœur étoit pénétré de cette vertu douce dont ils se
                        sont efforcés d’étendre l’empire. Alors mes foibles accens rendus plus forts
                        par la mâle éloquence de ce bienfaiteur de l’humanité iroient porter la
                        honte &amp; le remord dans le sein de leur persécuteurs ; alors l’Envie
                        étonnée de se trouver sensible laisseroit tomber ses fléches empoisonnées ;
                        &amp; ses lâches Ministres réduits au silence, ne jouiroient plus du
                        coupable plaisir de rabaisser un mérite qui les offusque.</p>
                    <p>Pourquoi ne puis-je dissimuler ici le vice de la Littérature moderne ? Je
                        l’avouerai elle est fouillée par des Auteurs mercenaires &amp; méprisables,
                        dignes milices de l’ignorance &amp; de la calomnie dont ils suivent les
                        mouvemens désordonnés. Au milieu de cette triste &amp; dévorante anarchie,
                        je ne ferai point entendre ma voix, mais je m’adresserai à vous qu’une
                        émulation trop ardente, un amour excessif de la gloire conduisent à dépriser
                        de trop dignes rivaux. Il appartient sans doute à la raison de dissiper les
                        prestiges de l’orgueil <pb n="53" xml:id="p53"/>malheureusement si naturel à
                        l’homme, &amp; de faire voir qu’on ne s’éleve point en abaissant autrui. Ma
                        voix est foible, mais du moins elle sera l’interpréte de l’honnêteté ; &amp;
                        je dirai : ô vous qui courez la carriere de l’immortalité, oubliez-vous
                        qu’ayant l’honneur de parler aux hommes, ils ont droit d’attendre de vous
                        une vertu mâle, severe, courageuse, qui sçache prononcer contre vous-même
                        lorsque l’intérêt général le demandera. Oubliez-vous qu’on ne pardonne pas à
                        l’envieux, &amp; au méchant même en faveur de son génie, &amp; que le
                        souverain mépris s’allie quelquefois à l’admiration des plus rares talens.
                        Oubliez-vous que si la malice humaine sourit quelquefois aux traits
                        ingénieux de la Satyre, elle passe avec la foule interessée à le recevoir,
                        &amp; que l’équité proscrit bientôt cette petite vengeance en marquant du
                        sçeau du mépris le jaloux censeur. Eh ! Que veulent dire cette haine, ce
                        fiel, cette animosité qui vont bientôt vous confondre avec le plus vil des
                        hommes. Le Forgeron hait le Forgeron, la faim lui dicte son inimitié ; mais
                        vous qui pretendez à la gloire, imiterez-vous l’homme venal dont l’ame
                        répond à la bassesse de son état ? Que craignez-vous ? L’estime publique est
                        inépuisable, &amp; la gloire tient des couronnes <pb n="54" xml:id="p54"
                        />toutes prêtes pour chaque espece de mérite. Doit-on être l’objet de vos
                        éternelles vengeance pour oser courir la même carrière ou vous vous
                        rencontrez ? Ne devez-vous donc arriver au but que couvert de lauriers
                        arrachés avec fureur des mains de vos concurrens, &amp; déja flétris par la
                        honte ainsi que par les reproches des Spectateurs ? Songez que vous êtes
                        tous égaux lorsque vous volez dans la lice. Qui de vous en effet oseroit se
                        flatter d’être déclaré vainqueur par la voix de la postérité ? Elle jugera,
                        &amp; vos cris ne seront point entendus, &amp; tous ces téméraires critiques
                        disparoîtront, heureux si l’oubli ne les dérobe à l’opprobre. Que ces têtes
                        étroites, ces ames mal nées indifférentes sur l’intérêt général, concentrées
                        dans leurs petits intérêts ne voyent que ce qui les blesse, vous hommes de
                        Lettres &amp; dignes de ce nom, vous ne profanerez point une plume qui ne
                        doit être consacrée qu’au bien public, en la faisant servir à l’orgueil
                        d’immoler un rival ; c’est à vous de donner l’exemple de ce généreux
                        désintéressement, de cette impartialité qu’on est en droit d’attendre de
                        vous, &amp; que vous exigeriez pour vous même.. L’éloge d’un homme de génie,
                        n’est-il pas la plus douce récompense d’un autre homme de génie <pb n="55"
                            xml:id="p55"/>dites c’est mon frere qu’on admire, qu’on loue, qu’on
                        persécute, je dois le consoler, le défendre, puisque les méchans le
                        punissent d’être éclairé &amp; vertueux ; pour jouir de l’estime de mes
                        contemporains, il me faudra un jour passer par les mêmes épreuves. Oui,
                        hommes de Lettres vous ne formez qu’un corps, vos intérêts sont les mêmes,
                        rendez-vous respectables ; l’union seule peut concentrer vos forces. Vous
                        serez invincibles en unissant vos lumières. Si vous vous isolez vous ne
                        serez plus que de foibles ruisseaux, qui se déssecheront d’eux-mêmes, tandis
                        que vous auriez pû former un fleuve vaste, imposant &amp; d’un cours
                        majestueux &amp; immortel. Eh ! La gloire elle-même vaut-elle le plaisir
                        réel &amp; sensible, de vous communiquer vos idées, d’aggrandir mutuellement
                        vos connoissances, de mêler les trésors de vos ames, de vivre en freres, en
                        amis, honorés &amp; vertueux. Que l’amour propre est petit &amp; méprisable
                        auprès de cette élevation d’ame qui fait disparoître toute rivalité !
                        Périssent donc les odieux monumens érigés à l’Envie : que sur leurs débris
                        s’éleve un autel à la paix ; venez-y serrer les nœuds d’une amitié utile
                        &amp; douce. Que l’émulation n’excite plus parmi vous que de ces disputes
                        dont les Arts puissent s’<pb n="56" xml:id="p56"/>enrichir. Si votre cause
                        exige quelque chaleur, que ce soit avec noblesse avec honnêteté ; vos
                        raisons ne perdront rien de leur force lorsqu’elle seront présentées avec
                        modération ; on y reconnoîtra mieux le ton de la vérité. Songez enfin que la
                        justice, la générosité, la grandeur d’ame doivent vous animer si vous voulez
                        les peindre avec force, &amp; les faire passer dans les cœurs de ceux qui
                        vous écoutent. Distingués du reste des mortels par vos lumières, montez
                        votre ame au ton de votre génie, il en sera plus grand, plus fier, plus
                        sublime, plus cher à la Nation, à l’humanité, &amp; la foule envieuse ne
                        saisira plus le prétexte de vous refuser son hommage pour exercer le triste
                        droit de calomnier vos mœurs, &amp; vous mépriserez les sourds complots du
                        Fanatisme, &amp; de l’ignorance, &amp; affermis sur la colomne inébranlable
                        de la probité jointe à l’honneur, vous verrez vos ennemis réduits à garder
                        un silence qui fera leur supplice &amp; leur honte.</p>
                </div2>
                <trailer rend="i">FIN.</trailer>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
