<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2018-12-09T12:17:34+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les confessions littéraires : le vers libre et les poètes (articles du <hi rend="i"
            >Figaro</hi>)</title>
        <author key="Croze, Austin de (1862-1937)">Austin de Croze</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Éric Thiébaud </name>
          <resp>OCR, XML-TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/critique/croze_confessions-litteraires/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons :
              « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France
              (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Austin de Croze</author>, <title><hi rend="i">« Les Confessions littéraires.
              Le vers libre et les poètes », </hi>Le Figaro. Supplément littéraire du
            dimanche</title>, <date>29 juin-12 octobre 1895</date> : 21<hi rend="sup">e</hi> année,
          nº 26, 29 juin 1895, p. 101-102 <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k272814z">(Gallica)</ref> ; nº 27,
          6 juillet 1895, p. 107 <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k272815b/f3"
            >(Gallica)</ref> ; nº 28, 13 juillet 1895, p. 110-111 <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k272816q/f2">(Gallica)</ref> ; nº 29,
          20 juillet 1895, p. 113 <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2728173"
            >(Gallica)</ref> ; 21<hi rend="sup">e</hi> année, nº 31, 3 août 1895, p. 123 <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k272819v/f3">(Gallica)</ref> ; nº 32,
          10 août 1895, p. 126 <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k272820s/f2"
            >(Gallica)</ref> ; nº 33, 17 août 1895, p. 131 <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2728215/f3">(Gallica)</ref> ; nº 34,
          24 août 1895, p. 134 <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k272822j/f2"
            >(Gallica)</ref> ; nº 36, 7 septembre 1895, p. 141-142 <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2728249/f1">(Gallica)</ref> ; nº 37,
          14 septembre 1895, p. 146-147 <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k272825p/f2">(Gallica)</ref> ; nº 38,
          21 septembre 1895, p. 151 <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2728262/f3"
            >(Gallica)</ref> ; nº 39, 28 septembre 1895, p. 154-155 <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k272827f/f2">(Gallica)</ref> ; nº 40,
          5 octobre 1895, p. 158-159 <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k272828t/f2"
            >(Gallica)</ref> ; nº 41, 12 octobre 1895, p. 162 <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2728296/f2">(Gallica)</ref>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1895"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="101" xml:id="p101"/>
        <head>[Introduction]</head>
        <dateline><docDate when="1895-06-29">29 juin 1895</docDate>.</dateline>
        <p>— Mon poème sur le Rhône ? répondit Mistral à un de nos confrères venu l’interroger, j’y
          chanterai le peuple des bateliers qui descendent le Rhône de Lyon à la mer, aussi bien
          ceux qui sont sur les bateaux à vapeur que ceux qui dirigent les barques… L’ouvrage aura
          plusieurs chants et sera sans rimes.</p>
        <ab type="ornament">———</ab>
        <p>Et voici que cette déclaration du chantre de Calendal et de Mireille cause une violente
          rumeur dans tout le clan poétique de France.</p>
        <p>Les classiques s’émeuvent, et s’effarent un peu ils craignent l’influence de cette
          maîtrise qui se révolte.</p>
        <p>Les Décadents, les Symbolistes buccinent de folles louanges Mistral vient à eux,
          disent-ils.</p>
        <p>Des autres, ces clameurs : « Le Nord a conquis le Midi », « le Midi conquiert le
          Nord » !</p>
        <p>Nous avons voulu connaître moins superficiellement l’opinion, les craintes et les espoirs
          de nos poètes, car l’évolution de Mistral est significative la littérature française est
          dans une période de transition. Il importe de savoir où l’on va. Mais qu’auparavant on
          nous permette deux mots de recherches historiques sur cette passionnante question du vers
          libre et de la rime.</p>
        <p>De tous temps, de toute poésie, du rythme naquit la rime, et de tous temps aussi des
          novateurs hardis s’élevèrent contre elle. Tandis que le rythme est, au fond, un ensemble
          de sons en proportion avec nos organes, la rime reste simple conformité de sons dans les
          finales des mots, et bien qu’il puisse y avoir conception d’un système poétique sans rime,
          et qu’il ne puisse y en avoir sans rythme, insensiblement, même dans les versifications
          soumises à la métrique grecque, comme la latine par exemple, l’allitération aidant, des
          rapprochements de sons s’opèrent <quote>« <hi rend="i">date telum, fama
            malum</hi> »</quote> et, de par l’assonance se crée la rime.</p>
        <p>De toute antiquité, la rime fut usitée chez les Orientaux ; mais si nous la trouvons dans
          le <title>Cantique des cantiques</title>, terminant des versets simplement rythmés, si les
          Arabes l’employaient dans leurs vers, rimés de trois à cinq pieds, plus lente fut
          l’évolution latine, et toute de décadence. Claudien ne s’en sert qu’en fin de strophes,
          destinées au chant, tandis que saint Augustin rime et numère ses syllabes, comme nous le
          faisons encore, et nous n’en voulons pour preuve que son poème contre les Donatistes, en
          vers de seize syllabes, coupés en deux hémistiches et terminés uniformément en e, avec ce
          vers pour refrain :</p>
        <quote>
          <l rend="i">Omnes qui gaudetis de pace, modo verum judicate,</l>
        </quote>
        <p rend="noindent">ce qui fut donc la première ballade. En France, de tous temps, il y eut
          dualisme et lutte, et si Robert Estienne appelle notre poésie <quote>« rythme
            françois »</quote>, il rime déjà, lui et ses amis. Plus tard ne déclare-t-on pas que :
            <quote>« par le retour du même son, la rime fait pour le vers, ce que le vers fait pour
            le poème par le retour du même rythme »</quote>, ce que Fénelon enragé <hi rend="i"
            >verlibriste</hi> se refuse à accepter. Sans nous attarder aux brillantes tentatives du
              <num>xvii<hi rend="sup">e</hi></num> et du <num>xviii<hi rend="sup"
          >e</hi></num> siècle, et tout en donnant cette opinion de Voltaire qui veut que
            <quote>« les vers soient tellement faits que le lecteur ne s’aperçoive pas qu’on a été
            occupé de la rime »</quote>, rappelons que Fabre d’Olivet, au commencement de ce siècle,
          s’éleva contre les ennemis de la rime, déclarant que <quote>« tout le mal que l’on dit
            d’elle n’est vrai qu’entre les mains d’un homme sans génie ou qui plaint sa
            peine »</quote>, ce qui n’empêchera pas Mistral de nous donner une merveilleuse épopée
          et quelques poètes contemporains de mener bataille contre la rime. Aussi, nous plaît-il de
          clore cette courte notice par un souvenir bien près de nous et déjà bien effacé au milieu
          de ces luttes, nous voulons dire l’apparition en 1887 du très curieux poème de
          H. Ed. Bailly intitulé <title>Lumen</title>, avec ce sous-titre <title>Féerie
            chatoyante</title>, tout entier dans la nouvelle manière et, pour cela même, devenu date
          en cette évolution littéraire.</p>
        <ab type="ornament">———</ab>
        <p>Et maintenant que les poètes se défendent ou attaquent, jugent ou bataillent,
          s’attristent ou s’enthousiasment, respectueux nous les écouterons, ayant tenu cependant à
          nous adresser d’abord au Maître qui, cause de tout cet émoi, a bien voulu, en de loyales
          et claires explications, pour le Figaro, affirmer sa poétique nouvelle.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Mistral</head>
        <dateline><docDate when="1895-06-29">29 juin 1895</docDate>.</dateline>
        <quote>
          <label type="dateline" rend="n">Maillane (Bouches-du-Rhône)</label>
          <p>Monsieur, on vous a dit que je travaillais à un poème sans rimes. C’est vrai. Mais mon
            système n’est pas ce que vous entendez, je crois, par « vers libre ». Mon poème sera
            composé de vers de la même étendue, vers de dix syllabes et à finale féminine, coupés
            par deux césures, l’une à la quatrième, l’autre à la sixième, comme ces vers de la
            « Divine Comédie » :</p>
          <quote>
            <l>           |      |</l>
            <l>Nel mezzo del cammin di nostra vita</l>
            <l>           |      |</l>
            <l>           |      |</l>
            <l>Mi rincontrai per una silva oscura.</l>
            <l>           |      |</l>
          </quote>
          <p>La rime est donc remplacée dans ma nouvelle manière par le rythme, de plus je me fais
            une loi d’éviter les assonances des fins de vers ; et mes finales, toutes dissonantes
            sur la gamme <hi rend="i">a, e, i, o, u</hi>, produisent une mélodie qui n’est pas sans
            agrément.</p>
          <p>Mon système est par conséquent aussi difficultueux — peut-être plus — que celui qui
            procède par rimes. Notez bien que je ne suis pas un adversaire de l’ancienne prosodie,
            que j’ai pratiquée dans toutes mes œuvres et si j’avais à recommencer ma carrière de
            poète, c’est tout bonnement avec celle-là que je recommencerais.</p>
          <p>Mais lorsqu’on a pondu vingt ou trente mille vers, on finit par s’apercevoir que les
            mêmes rimes vous rivent plus ou moins aux mêmes images et aux mêmes idées, ce n’est donc
            que pour affranchir l’inspiration de ce penchant que je me suis décidé à essayer des
            vers sans rime.</p>
          <p>Quant à la dislocation de l’ancien vers français, telle que d’aucuns l’ont mise en
            œuvre, je vous avoue très humblement qu’elle me rend assez pénible la lecture ou
            audition de leurs poésies, si belles qu’elles soient. Chaque langue, chaque race a ses
            traditions naturelles, en art comme en littérature, il est dangereux d’en sortir, si
            l’on tient à être compris, et surtout à être goûté.</p>
          <p>Pour ce qui est de mon vers sans rime, quoiqu’il n’ait guère été d’usage en Provence et
            en France, j’ai cru pouvoir l’y acclimater, par les exemples que j’en vois dans les
            autres langues latines catalan, espagnol, italien, où ce genre de vers est assez usité,
            particulièrement pour la poésie du théâtre.</p>
          <p>Voilà, monsieur, tout ce que je puis répondre pour le moment à votre interrogation.</p>
          <label type="salute" rend="n">Recevez, etc.</label>
          <p rend="right"><hi rend="sc">F. Mistral</hi>.</p>
        </quote>
        <p>Mais déjà, lorsque nous parvint cette lettre où le superbe aède expose si clairement sa
          nouvelle théorie poétique, nous avions commencé notre enquête auprès des maîtres du vers,
          auprès des chefs des différentes écoles, et partout, académiques, romantiques,
          indépendants, modernistes, tous préoccupés de l’œuvre nouvelle, cherchaient à défendre, à
          expliquer, commenter ou combattre la révolutionnaire attitude du chantre provençal.</p>
        <p>Et voici donc, volontairement mêlées, pour ne point nous astreindre aux puérilités de
          palmarès, les savantes consultations reçues.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Remy de Gourmont</head>
        <dateline><docDate when="1895-06-29">29 juin 1895</docDate>.</dateline>
        <p>C’est d’abord une lettre-notice du très délicat écrivain qui, en ses livres
            « <title>Sixtine</title> », « <title>Lilith</title> », « <title>Le Latin
            Mystique</title> », rappelle les purs imagiers de Sienne :</p>
        <quote>
          <p>1º Sur l’évolution de Mistral (poème <title>le Rhône</title>, en vers mesurés, mais non
            rimés et sans assonances).</p>
          <p>Si, par vers mesurés, on entend ici le vers blanc syllabique, la tentative ne sera ni
            neuve ni intéressante s’il s’agit d’une restauration du vers métrique, latin, avec
            dactyles et spondées, le « grand félibre », comme vous dites, aura sans doute pris
            beaucoup de peine pour un résultat nul. Les langues romanes : français, italien,
            provençal, etc., ne peuvent se plier logiquement à la métrique ; les brèves et les
            longues de leurs mots sont des longues et des brèves accidentelles, de position et non
            de principe longue dans tel groupe de mots, la même syllabe du même mot sera brève en
            tel autre groupe. L’accent se déplace selon l’intonation, selon même la signification
            oratoire de la phrase. En un mot, dans les langues romanes, filles du latin, il n’y a
            plus de <hi rend="i">quantité</hi>. Carducci a écrit des vers italiens métriques ;
            récemment, M. Louis Dumur a publié tout un volume de vers métriques français ; c’est
            ingénieux, c’est curieux, mais arbitraire et, je crois, vain. Voici, de M. Dumur, un
            vers hexapode ïambique :</p>
          <quote>
            <l>L’ennui détient ma tête lasse et monotone…</l>
          </quote>
          <p rend="noindent">deux tétrapodes ïambiques :</p>
          <quote>
            <l>Délace de mon cou tes bras,</l>
            <l>Tes poses molles, fille impure….</l>
          </quote>
          <p rend="noindent">un tétrapode anapestique :</p>
          <quote>
            <l>J’ai pleuré de le voir disparaître si vite…</l>
          </quote>
          <p>Ce dernier vers semble certainement fait de quatre anapestes, mais anapestes de
            position et non de quantité ; c’est, à la vérité, un alexandrin racinien, et rien de
            plus.</p>
          <p>S’il s’agit du vers blanc, ce que je dirai de la rime s’y appliquera ;</p>
          <p>2º Sur l’introduction de la rime dans les vers français.</p>
          <p>Les plus anciens vers français, de la langue d’oïl, sont rimés deux par deux à rimes
            plates, tout comme ceux de <title>Pour la Couronne</title> ; mais la rime y est telle
            qu’il faut l’appeler assonance ; mots rimant ensemble dans la <title>Vie de saint
              Léger</title> (<num>x<hi rend="sup">e</hi></num> siècle) : volontiers et moustier,
            entrat et trovat, mel et el, odit et vit, etc. Dans le système de l’assonance, la rime
            vraie n’est qu’un hasard ; dès le <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, elle est
            assez fréquente : dei et tornei, parpens et tens, conseil et soleil, triforie et
            ivorie,</p>
          <quote>
            <l>Les rocs sont de crisoprase</l>
            <l>Color de feu ont qui embrase…</l>
          </quote>
          <p>Cela est tiré du <title>Roman de Thèbes</title>, lequel est rimé avec beaucoup de soin.
            Le passage de l’assonance à la rime fut insensible on peut toutefois remarquer que la
            poésie latine incline vers la rime riche en même temps que la poésie française, dans la
            deuxième moitié du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle au <num>xiii<hi rend="sup"
                >e</hi></num>, Rutebeuf rime comme Théodore de Banville ;</p>
          <p>3º La décadence de la rime.</p>
          <p>Le culte de la rime riche s’est maintenu jusqu’à l’époque classique ; les <pb n="102"
              xml:id="p102"/><hi rend="i">poetae minores</hi> du <num>xvii<hi rend="sup"
              >e</hi></num> siècle ; les Théophile, les Saint-Amant, les Le Moine, les Saint-Louis
            (tous et d’autres excellents poètes et de métier) aimaient la rime, aimant le manuel de
            leur art ; Corneille, Racine, Molière, La Fontaine riment comme d’honnêtes rentiers ; au
                <num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, les poètes — les menuisiers qui
            déshonoraient ce nom — riment comme des pauvres ; Victor Hugo enfin restaura la rime,
            tout simplement en enrichissant le dictionnaire poétique d’un nombre infini de mots
            méprisés. Depuis le romantisme, la langue s’est peu enrichie et les rimes se sont
            usées : on les retrouve toujours les mêmes — les mêmes avec une certitude décourageante.
            De récents poètes, Henri de Régnier, Albert Samain, Adolphe Retté n’ont cherché à
            renouveler un peu la rime qu’en se privant de certains mots trop connus et trop frustes.
            Mais si ce n’est une tentative vers l’assonance pure et simple, aucune réforme sérieuse
            n’a été inaugurée. Il faudrait faire comprendre au poète que la rime est faite <hi
              rend="i">pour l’oreille</hi> et non pour l’œil. <hi rend="i">Mer</hi> et <hi rend="i"
              >aimer</hi> rimaient du temps de Ronsard, ils ne riment plus ; <hi rend="i">mère</hi>
            et <hi rend="i">amer</hi> riment parfaitement et de [la] façon la plus riche — car, et
            surtout à la fin des mots (ceci est <hi rend="i">absolu</hi>), il n’y a plus de muettes
            en français. De cette règle, les poètes peuvent induire que le nombre de leurs rimes
            possibles vient d’être doublé ; ils doivent donc rimer — et plus richement que jamais —
            car leur fortune s’est accrue. J’estime néanmoins que l’assonance est légitime, surtout
            en des sujets que l’on veut un peu vagues, vaporeux, transparents à peine comme de
            matinales brumes ; la rime affirme, l’assonance doute ! Le maniement de l’assonance est
            difficile.</p>
          <p>4º S’il vaut mieux rimer ou non.</p>
          <p>Il n’y a pas de vers français sans rime ou sans assonance. Le vers latin lui-même
            parvenu à sa perfection à la fin du <num>xii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle, dans les
              <title>Cantilènes</title> d’Adam de Saint-Victor, requiert la rime, et riche ; une
            précédente école, celle de Notker, se contentait de l’assonance.</p>
          <p>Le vers sans rimes — pourquoi pas le rosier sans roses ?</p>
          <p rend="right"><hi rend="sc">R. de Gourmont</hi>.</p>
          <p><hi rend="i">P.-S.</hi> — Tout ce qui est dit du français est applicable aux autres
            langues romanes — excepté le roumain, tout imbu de slave.</p>
        </quote>
        <p>Après si savante analyse on ne sera pas fâché d’en voir la très attrayante synthèse dans
          ces vers que M. de Gourmont veut bien extraire pour nous de
          <title>Hiéroglyphes</title> :</p>
        <quote>
          <label type="head">LE LAC SACRÉ (fragment)</label>
          <lg>
            <l>Les vagues gémissaient comme des femmes blessées,</l>
            <l>Le lac sacré râlait sous la haine du ciel</l>
            <l>Et l’invisible chœur des amours trépassées</l>
            <l>Aboyait à la mort et broyait de ses ailes</l>
            <l>Les vagues gémissant comme des femmes blessées.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Ô lac sacré, témoin de tant d’anniversaires</l>
            <l>Et des chuchotements de tant d’âmes royales,</l>
            <l>Toi qui vis, surgissant des dalles funéraires,</l>
            <l>Tant de fantômes blancs étendre leurs mains pâles</l>
            <l>Vers le témoin sacré de tant d’anniversaires.</l>
            <l>…………………………………………………………</l>
          </lg>
        </quote>
        <signed rend="b">Austin de Croze.</signed>
        <trailer>(À suivre.)</trailer>
      </div>
      <div>
        <pb n="107" xml:id="p107"/>
        <head>François Coppée</head>
        <dateline><docDate when="1895-07-06">6 juillet 1895</docDate>.</dateline>
        <p>Que pouvait bien penser de toute cette révolution le plus doux des académiciens, celui
          qui sut noblement se complaire parmi les humbles, à qui enfin il sera beaucoup pardonné
          parce qu’il a beaucoup aimé !…</p>
        <p>Dans le cabinet de travail popularisé par les photographies <title><hi rend="i">« Nos
              Contemporains chez eux »</hi></title>, Roger-Milès, Remacle et quelques artistes
          devisent avec le poète, nous parlons de l’évolution de Mistral.</p>
        <p>— Si on lui eût annoncé pareille chose, ce pauvre Banville en serait mort <pb n="108"
            xml:id="p108"/>d’apoplexie ! s’exclame gaîment François Coppée. Ah ! nous sommes à une
          époque de transition, on est las de suivre toujours la même voie, on veut du nouveau ;
          peut-être de cette juvénile fermentation sortira-t-il quelque chose de bon…
          Malheureusement, il est trop de mode de s’occuper des étrangers et non de nous ; je ne dis
          pas cela pour Mistral que j’aime beaucoup, qui est vraiment un grand et noble fils de
          France et dont la langue est le trait d’union entre le latin et la nôtre. Quant à son
          évolution, je la crois raisonnable, car, en somme, le provençal me semble très pauvre de
          rimes, toujours des voyelles ! tandis qu’il possède l’accent tonique, lequel nous n’avons
          pas. D’ailleurs, je suis convaincu que le chantre divin des <title>Magnanarelles</title>
          nous donnera, quelque forme qu’il emploie, un merveilleux poème.</p>
        <p>— Et que pensez-vous, mon cher maître, de la nouvelle et libre formule poétique ?</p>
        <p>— Mon Dieu ! je ne nie pas l’importance, la bonne foi, les heureuses trouvailles des
          jeunes littérateurs ; toutes leurs recherches sont intéressantes, mais. voyons !
          s’attaquer à la Poésie et en faire d’informe prose !… Allons ! la Poésie est le résultat
          tout particulier de sensations, d’impressions, de mouvements d’âme, c’est donc du
          convenu ; est-ce l’élévation des idées qui fait la Poésie ? regardez la prose de
          Chateaubriand ! Reconnaissez-le : la seule cadence, le heurt savant des rimes constituent
          la Poésie… Et puis, enfin, je trouve outrecuidant de jeter par-dessus bord une forme que
          nous avons mis douze siècles à acquérir ; lisez la <title>Chanson</title>, monorime et
          mnémotechnique, <title>de Roland</title>, lisez les fabliaux, du moyen âge, voyez la
          Poésie grandir jusqu’au sublime Corneille !… La rime amène la banalité des sons et des
          images ? Pour le provençal peut-être, pas pour le français ; voyez ce <title>Dictionnaire
            de rimes</title>, là, ouvrez-le et considérez quelle liste infinie d’exquises
          sonorités !…</p>
        <p>L’académicien, dans cette boutade, ne le cédait-il pas au gavroche ? Car, s’il nous faut
          oublier <title>la Grève des forgerons</title> et <title>le Pater</title>, n’y a-t-il pas
          tels vers dans <title>les Intimités</title>, dans <title>Pour la Couronne</title>, dont il
          est difficile de croire que la rime fut extraite d’un Quitard ou d’un Napoléon
          Landais ?</p>
      </div>
      <div>
        <head>Georges Rodenbach</head>
        <dateline><docDate when="1895-07-06">6 juillet 1895</docDate>.</dateline>
        <p>Le subtil, l’émotionnant poète du <title>Voyage dans les yeux</title>, de
            <title>Bruges-la-Morte</title> et du <title>Voile</title>, chante aussi la gloire de
          Mistral et nous envoie ce petit bleu, aimablement accompagné d’un petit poème inédit :</p>
        <quote>
          <label type="salute" rend="n">Cher Monsieur,</label>
          <p>Mistral a lui-même expliqué que, si son poème sera écrit en vers sans rimes, c’est
            qu’il se trouve exposé à retomber dans les mêmes, après trente mille vers publiés ! La
            raison ne pourrait être invoquée que par lui. En tout cas, quelque forme qu’il adopte,
            son <title>Rhône</title> sera encore une grande œuvre, parce qu’il est une âme de grand
            poète.</p>
          <p>C’est dire que le vers, libre ou non, avec ou sans rimes, dépend de celui qui
            l’emploie. Depuis Baïf, et de tout temps, on a fait des vers blancs, des vers libres,
            des vers traditionnels, avec ou sans talent. La question est donc indifférente. Ce qui
            le prouve c’est que, en ce moment, plusieurs poètes affirment leur beau talent en
            pratiquant les vers libres, tandis que d’autres se prouvent des poètes aussi <hi
              rend="i">modernes</hi>, en restant dans l’ancienne prosodie, aérée en tout cas. De
            même, en peinture, l’école du <hi rend="i">Pointillé</hi>, n’a pu disqualifier les
            autres façons, de peindre. Chacun, en réalité, crée la forme qui convient à son rêve. Et
            le plus important n’est pas d’être à la mode, mais à sa mode.</p>
          <label type="salute" rend="n">Agréez, etc.</label>
          <p rend="right">Georges <hi rend="sc">Rodenbach</hi>.</p>
          <quote>
            <l>La nuit tombe ; le vent tiédit, édulcoré</l>
            <l>Par la calme fraîcheur des pièces d’eau voisines ;</l>
            <l>On sent dans l’air du lilas neuf et des glycines,</l>
            <l>Tandis qu’un astre vieux, d’or détérioré,</l>
            <l>Émerge, puis un autre un peu moins incolore ;</l>
            <l>Or les jeunes étoiles ont aussi jailli ;</l>
            <l>Alors, honteux du premier astre trop vieilli,</l>
            <l>Voilà le ciel soudain qui le réincorpore.</l>
          </quote>
        </quote>
        <p rend="right"><hi rend="i">Pour copie conforme</hi> :</p>
        <signed rend="b">Austin de Croze.</signed>
      </div>
      <div>
        <pb n="110" xml:id="p110"/>
        <head>Sully Prudhomme</head>
        <dateline><docDate when="1895-07-13">13 juillet 1895</docDate>.</dateline>
        <p>L’éminent académicien qui, avant M. de Heredia — et plus simplement peut-être — acquit
          une juste gloire en confectionnant d’adorables et doux petits sonnets, dont les vers
          faciles chantent dans toutes les mémoires, M. Sully Prudhomme voulut d’abord s’abstenir
          dans cette enquête ; mais ayant par la suite considéré comme un devoir de prendre parti
          dans cette lutte de l’Art contre la Mode, il voulut bien, toujours aimable, nous adresser
          cette intéressante lettre :</p>
        <quote>
          <label type="dateline" rend="n">Aulnay, juillet 1895.</label>
          <label type="salute" rend="n">Monsieur et cher confrère,</label>
          <p>J’ai en ce moment l’esprit fort éloigné des questions que votre gracieuse lettre me
            pose. Je suis tout à la confection d’un petit discours que je vais bientôt prononcer à
            la distribution des prix du lycée Condorcet. Je n’ai donc pas le loisir de vous répondre
            longuement. D’autre part, ce serait inutile, car j’ai eu déjà l’occasion de manifester
            mon opinion sur la crise littéraire qui vous occupe, dans une brochure intitulée
              <title>Réflexions sur l’Art des vers</title>, que j’ai publiée, il y a trois ans, chez
            Lemerre. Dans cet opuscule aride, je m’attache à distinguer avec netteté l’essence de la
            prose et celle des vers, parce que nos présents réformateurs me semblent faire de la
            prose sans le savoir, et j’explique de mon mieux la genèse de la versification française
            par la loi physiologique du moindre effort appliqué à l’acoustique du langage rythmé ;
            ce qui ne laisse aucune part à l’arbitraire, dans la constitution du vers.</p>
          <p>Mon point de vue, humblement scientifique, n’a pas été admis sans doute par les
            récentes écoles de poésie, car elles n’ont pas même daigné discuter mes principes. Elles
            voient les choses de plus haut ; de mon côté, je ne peux les suivre, de sorte que nous
            ne nous sommes pas rencontrés. Je considère comme stériles toutes les discussions des
            artistes entre eux, parce qu’ils se dispensent de définir et de préciser ; ce ne sont
            que des échanges de protestations naïves. Je me suis donc retiré du débat, et je n’y
            rentrerais que si mes assertions étaient attaquées par des moyens de convaincre purement
            rationnels, les seuls dont je reconnaisse l’efficacité en matière de technique. Mais je
            ne le souhaite nullement, l’argument décisif par excellence est, à mes yeux, la
            production d’une œuvre qui force l’admiration de ceux qui ont donné des gages suffisants
            de compétence pour les apprécier. Je salue le talent de plusieurs novateurs
            admirablement doués, et j’espère que, après avoir fait l’épreuve consciencieuse des
            perfectionnements proposés, ils reviendront à la facture naturelle du vers français, je
            veux dire à celle qui s’est organisée peu à peu, à la longue, non par le caprice et
            l’oreille, mais par la sélection qu’elle a faite spontanément, dans le discours, des
            formes qui distinguent les vers de la prose.</p>
          <p>Quant à la tentative de Mistral, je me récuse, je ne suis pas en état de la juger, car
            j’ignore le provençal ; je ne sais pas quelles ressources le vocabulaire de cette langue
            offre au rimeur pour éviter la monotonie. Je me borne à dire que, s’il s’agissait de la
            versification française, je regarderais cette tentative comme une désertion.</p>
          <p>Je n’ai en portefeuille aucune poésie inédite achevée ; j’ai donné la dernière aux
            étudiants pour un album.</p>
          <p>Je le regrette vivement.</p>
          <p>Veuillez agréer, monsieur et cher confrère, l’expression de mes sentiments les plus
            distingués.</p>
          <p rend="right"><hi rend="sc">Sully Prudhomme</hi>.</p>
        </quote>
        <p>Comme on le voit, c’est une leçon très fine et très douce que le poète du bonheur
          mélancolique et simple donne aux jeunes pontifes — oh ! combien turbulents — de la poésie
          anglo-belge et brumo-saxonne. Très fier, mais non orgueilleux, car s’il parle de lys il ne
          les brandit point comme des massues préraphaéliques. M. Sully Prudhomme jette le gant aux
          rénovateurs-déformateurs de notre poésie ; qui le ramassera ?…</p>
        <p>Mais que celui-là n’oublie pas que M. Sully Prudhomme veut de la précision. Allons : à
          qui le tour ?</p>
        <p>Mais ne serait-ce pas au plus bizarre, au plus sincère aussi, des jeunes
          rénovateurs ?</p>
      </div>
      <div>
        <head>René Ghil</head>
        <dateline><docDate when="1895-07-13">13 juillet 1895</docDate>.</dateline>
        <p>L’étrange adversaire des symbolistes, le très convaincu poète scientifique, philosophique
          et sociologique de <title>En Méthode à l’Œuvre</title>, <title>le Vœu de vivre</title>,
          etc., nous écrit :</p>
        <quote>
          <p>Il se trouve peut-être des jeunes symbolistes ou autres, pour regarder comme un peu
            leur œuvre l’évolution de Mistral vers un vers plus libre. Je ne serai pas plus avec eux
              <pb n="111" xml:id="p111"/>en cette pensée présomptueuse, qu’en toutes les autres.
            Mistral évolue logiquement.</p>
          <p>Le temps poétique actuel a senti tout l’artificiel du poème à forme fixe, et de la
            strophe : avec elles pas de mouvement logique et progressif de l’idée. Or, l’on a brisé
            harmoniquement le vers, l’on fit sagement. Mais, trop souvent l’on en vint aux vers sans
            rimes, et, sous prétexte de rythme libre, l’on écrivit des vers de un à seize pieds
            — simple et naïf artifice typographique. — Puisque l’on veut mon avis personnel, je le
            donnerai d’après mon <title>En Méthode à l’Œuvre</title>, succinctement. Je crois qu’il
            faut garder la forme de l’alexandrin, admirable par son jeu de nombres premiers qui
            additionnés donnent les dissonances, et multipliés, les eurythmies. La rime est comme un
            point d’orgue marquant ce vers : mais, ce vers, il ne doit plus s’astreindre à des
            césures, à éviter les hiatus, etc. règles empiriques. La strophe se délie et le poème
            n’est plus, qu’un développement harmonique de l’Idée absolument maîtresse des rythmes,
            une suite de motifs instrumentaux, par lesquels se nuance se dérobe, revient ; domine,
            la Pensée. Les rimes viennent selon l’idée, et leurs sonorités apparentées de près ou de
            loin, doivent apporter modifications à l’idée générale, la compléter, ou l’atténuer :
            c’est la rime logique…</p>
          <p>Il entre en ma théorie sociologique, que l’Art soit décentralisé — comme économiquement
            la France reprenne en un avenir scientifiquement social, sa décentralisation par
            provinces. La centralisation tue le génie particulier, caractéristique. Je souhaite des
            poètes, des artistes de « leurs provinces » — comme des motifs superbes dans l’harmonie
            générale, et, ainsi seulement, totalisant la gloire vitale d’un pays.</p>
          <p>Cette poésie serait donc. Et une autre, plus haute, oseuse, difficile, Poésie
            scientifique et sociologique que j’ai tentée, que j’apporterai de méthode et d’œuvre.
            Synthèse du savoir d’un temps, mais projetant ainsi les hypothèses (ce sera l’idéalisme
            logique de cet art), hypothèses fécondes, car la science ne marche que par hypothèses.
            De forme scientifique, procédant de la musique harmonique — je la base sur une
            philosophie évolutive, pour aboutir en morale, au devoir et à l’Altruisme
            scientifique.</p>
        </quote>
        <p>Mais le poète scientifique et sociologique dont le but est la capture d’une noble chimère
          joint aimablement à sa lettre un fragment inédit du <title>Volume II du Livre V</title> de
              <title><hi rend="sc">Œuvre</hi></title> ; lisons et nous verrons l’étrange réalisation
          des bizarres théories de M. Ghil :</p>
        <quote>
          <label type="head">MATERNITÉ</label>
          <l>………………………………………………</l>
          <l>Par les Futaies, — coraux sonores aux ondes</l>
          <l>de l’air viens élargir l’aise de nos poumons</l>
          <l>d’un Électrisme-négatif, — et vers la terre</l>
          <l>et ses germes multiples où nous résumons</l>
          <l>nos immortalités, appesantir le Germe</l>
          <l>d’eux le pareil, que porte à son évolu terme</l>
          <l>d’Homme ton ventre lourd-veineux</l>
          <l>                                   et placentaire !…</l>
          <l>Le matin d’un été qui grossit en ovaires</l>
          <l>tressaille immensément ton plein frisson, — et vois</l>
          <l>sur les étangs ouvrant des pétales vulvaires</l>
          <l>leurs moires qui perpétuent des doux émois</l>
          <l>de ton triomphe omphalien</l>
          <l>                                   où se réfracte</l>
          <l>le soleil spectral !…</l>
          <l>………………………………………………</l>
        </quote>
      </div>
      <div>
        <head>Marie Krysinska</head>
        <dateline><docDate when="1895-07-13">13 juillet 1895</docDate>.</dateline>
        <p>Au cours de cette enquête nous rencontrons la poétesse de qui <title>les Rythmes
            pittoresques</title> et <title>les Joies errantes</title> furent célébrés, paraît-il,
          par Scholl, Fénéon, G. Montorgueil, P. Gille, H. Bauër, Anatole France, etc., et nous
          causons et, tout de suite, M<hi rend="sup">me</hi> Marie Krysinska affirme hautement son
          indépendance puis elle dit : <quote>« Au fond, pourquoi s’occuper de Mistral ? il est
            poète provençal et ne peut avoir de prétention à influence sur notre génération de
            littérateurs français. En aura-t-il sur ses compatriotes ? Je ne le crois, à moins qu’il
            ne donne la mesure absolue d’un grand talent… D’ailleurs, le talent personnel est tout ;
            l’application frigide des lois, rien : c’est ainsi qu’il est plus difficile de faire des
            vers libres et sans règles que des poèmes rimés à formes fixes.</quote></p>
        <p>— Aussi plaindrons-nous M. Jourdain, qui dut alors versifier !… Et pour vous, Madame, le
          but de la Poésie sera ?</p>
        <p>— Atteindre au plus de Beauté expressive possible, par le moyen lyrique, subordonnant le
          cadre aux exigences <hi rend="i">imprévues</hi> de l’image, et rechercher assidûment la
            <hi rend="i">surprise de style</hi> comme dans la libre prose avec, de plus, le souci
          d’un rythme particulier qui doit déterminer le caractère poétique déjà établi par le ton
          ou pour mieux dire le <hi rend="i">diapason</hi>
          <hi rend="sc">élevé</hi> du langage… en somme, tout poème doit inclure d’abord l’idée,
          puis le rythme, ensuite l’harmonie de la cadence, la musique des mots, la magie de la
          forme. Pour l’avoir compris, Gustave Kahn est, vaporeusement, très bon poète ; tandis que,
          ne donnant aucunes sensations musicales, Maeterlinck et de Régnier sont plutôt…
          mauvais.</p>
        <p>— Alors, les chefs-d’œuvre des Maîtres classiques ?</p>
        <p>— Je les admire ; mais leurs sujets appelaient les rigides architectures du vers ! Bref,
          le poète, le peintre, le sculpteur, le musicien obéira aux lois subtiles de l’Équilibre et
          de l’Harmonie, dont le seul goût de l’artiste peut décider. Être sensitif et sensationnel,
          voilà toute la Poésie ; et j’ajoute que les poètes devraient connaître un peu mieux leur
          syntaxe.</p>
        <p>Et pour ceux de nos lecteurs qui ne se seraient pas initiés à « la surprise de style » de
          l’aimable poétesse, nous citerons ce sans doute gracieux petit fol <title>Caprice</title>,
          des <title>Joies errantes</title> :</p>
        <quote>
          <l>          Une petite Folle</l>
          <l>          Qui d’elle-même se rit</l>
          <l>             Comme une folle ;</l>
          <l>Une petite folle aux clochettes de passion,</l>
          <l>             Folle pour de bon ;</l>
          <l>Une façon plutôt bête de jouer son cœur</l>
          <l>             À pigeon vole,</l>
          <l>Car, je vous demande, comment tout cela</l>
          <l>        Pourrait devenir du bonheur.</l>
        </quote>
        <p>Que si l’on est étonné, après telle surprise de style, si bien en rapport avec la très
          particulière syntaxe de M<hi rend="sup">me</hi> Krysinska, on recommence la lecture de ces
          vers… on ne comprendra peut-être pas davantage, mais on aura le malin plaisir d’avoir
          vaincu la surprise, l’étonnement, au prix d’un exercice après tout pas plus ennuyeux qu’un
          autre.</p>
        <signed rend="b">Austin de Croze.</signed>
        <postscript>
          <p><hi rend="i">P.-S.</hi> — Nous recevons de M. Alexandre Parodi, versificateur
            dramatique, ami de Sarcey et auteur de <title>la Reine Juana</title>, une lettre en
            laquelle il déclare avoir inventé le vers sans rime (symbolique, en outre !) exactement
            le 1<hi rend="sup">er</hi> février 1883, dans une livraison de la <title>Nouvelle
              Revue</title>.</p>
          <p>Voulant l’impartialité la plus absolue pour guide, tant que nous rechercherons et
            donnerons l’opinion des Poètes — nous réservant, d’ailleurs, de les discuter plus tard —
            nous publierons prochainement avec plaisir la lettre de M. Alexandre Parodi, bien qu’il
            confonde étrangement le vers libre, mais rimé ou assonancé, de M. Edmond Bailly avec le
            vers <hi rend="i">blanc</hi> — hélas ! blanc de vieillesse, car depuis quelques siècles
            usité — dont il veut bien nous adresser un spécimen de sa façon.</p>
          <signed rend="b">A. de C.</signed>
        </postscript>
      </div>
      <div>
        <pb n="113" xml:id="p113"/>
        <head>Catulle Mendès</head>
        <dateline><docDate when="1895-07-20">20 juillet 1895</docDate>.</dateline>
        <p>Contemporain, resté jeune — et plus jeune que jamais — de la grande pléiade
          néo-romantique, ou parnassienne, révolutionnaire toujours mais avec grâce et force,
          sincérité et utilité, le poète perversement swedenborgien, l’auteur de
            <title>Philoméla</title>, d’<title>Hespérus</title>, des <title>Contes épiques</title>,
          de la <title>Grive des vignes</title>, des <title>Lieds de France</title>, Catulle Mendès
          s’intéressa vivement à cette enquête dont l’espoir est de fixer l’évolution poétique
          actuelle. Aussi se prêta-t-il de la meilleure grâce du monde à une conversation que
          lui-même, en sa haute probité d’art, voulut longue ; il nous reste un regret, celui de ne
          pouvoir donner telle qu’il l’essaima cette conversation du puriste par excellence de notre
          époque.</p>
        <p>Comme nous lui demandions, d’abord son avis sur Mistral, Catulle Mendès nous répondit
          vivement :</p>
        <p>« Mais je ne vois pas du tout la connexité qui peut exister entre Mistral et la poésie
          française ! — sinon des rapports de bon voisinage, et il me serait impossible de porter
          sur Mistral un jugement ayant quelque compétence, parce que je ne sais pas le provençal.
          Car aucun poète, j’entends aucun poète lyrique, ne saurait être apprécié par quelqu’un qui
          ne sait pas la langue de ce poète. J’admire Mistral comme j’admire, par exemple,
          Pétrarque, mais je les admire parce qu’on m’a dit qu’ils étaient admirables ; en réalité,
          je n’en sais rien, parce que je n’entends ni le provençal, ni l’italien. Un poète
          dramatique peut se révéler même sans la traduction (et encore !), un poète lyrique, <hi
            rend="i">jamais</hi> ; et d’après ce que m’ont dit des amis que j’ai le plaisir de
          compter parmi les félibres, Mistral, dans ses longs poèmes et même dans ses drames, est
          surtout lyrique. De sorte que je traînerai éternellement le désespoir de n’avoir pu <hi
            rend="i">éprouver</hi> par moi-même le génie qu’on lui prête, et qu’il a
          certainement !</p>
        <p>— Mais sa théorie de la banalité de l’image amenée par la rime ?</p>
        <p>— Cette banalité est peut-être possible en provençal, et dans toutes les langues, chez
          les mauvais poètes.</p>
        <p>— Lors, en français, et chez les bons poètes ?</p>
        <p>— Je ne vois pas du tout la banalité produite par la rime. Il faut savoir rimer, voilà
          tout ! Si vous ne <hi rend="i">savez</hi> pas rimer, faites de la prose ou de la prose
          poétique comme Chateaubriand, Gérard de Nerval, Judith Gautier, Baudelaire qui surent nous
          donner la sensation exquise de la plus pure poésie.</p>
        <p>— Comment alors, cher Maître, envisagez-vous les tentatives des différentes
          écoles-chapelles poétiques contemporaines, décadentes, symbolistes, romanes,
          instrumentistes, coloristes, scientifiques, etc. ?</p>
        <p>— Mais, ces tentatives, je les envisage avec la plus assidue et la plus vive sympathie !
          et mon plus ardent désir est que les poètes nouveaux nous apportent en effet du nouveau.
          Quant à moi, je persiste à croire que la forme poétique française, qui a suffi à la
          manifestation de tant de génies si différents, à l’expansion de tant d’âmes diverses
          — depuis le poème d’<title>Alexandre</title> jusqu’au très beau poème en alexandrins
          réguliers que M. Henri de Régnier a publié ce matin dans l’<title>Écho de Paris</title> —
          demeure encore la bonne ; et, pour moi, je m’y tiendrai. Mais je n’empêche pas les autres
          de ne s’y pas tenir. Je ne suis pas homme à m’effrayer d’un vers de treize et même de
          dix-sept syllabes, les rimes du pluriel avec le singulier, les vers pas rythmés du tout ou
          latinement rythmés (j’en ai vu, et même j’en ai fait bien d’autres, du temps que, tout
          petit, j’écrivais en français des pentamètres et des hexamètres) et les hiatus que Ronsard
          défendait, mais qu’il se permettait, n’ont rien qui me stupéfie, ni même qui me choque
          — chez les autres. Et je vois très bien, je vous assure, les effets qu’ont tirés de ces
          modes nouvelles ou rénovées des poètes tels que Henri de Régnier, Verhaeren<note
            resp="editor" place="bottom">[NdE] Orthographié Werhœren.</note>, Gustave Kahn,
          Vielé-Griffin et d’autres.</p>
        <p>» Mais, voilà, je ne puis m’empêcher de me demander si ces effets n’auraient pas pu être
          obtenus par les moyens coutumiers, et si ce n’est que le seul talent de ces poètes qui me
          fait me plaire à ce qu’ils nomment le Vers Libre — et non la valeur de ce vers en
          lui-même. Le fond de ma pensée, c’est que ce sont là questions menues et auxquelles on
          attache trop d’importance. Aux âmes poétiques, nous demandons de nouveaux rêves, de
          nouvelles aspirations, bien plutôt qu’une nouvelle prosodie ! et je vous assure qu’un
          poète qui ferait surgir un idéal imprévu dans des vers à la manière de Jean-Baptiste
          Rousseau serait moins suranné, bien plus neuf, que le symboliste le plus libéré de toutes
          règles, ressassant en vagues proses assonantes d’immémoriaux sujets de romance.</p>
        <p>— Mais… et l’obscurité de Mallarmé, des autres aussi ?</p>
        <p>— Mais l’œuvre de Mallarmé n’a rien de commun avec les prosodies récentes. Mallarmé, de
          tous les poètes de sa génération, est le plus strict, le plus sévère quant aux questions
          de forme ; on doit même dire qu’il est, à ce point de vue, un classique très pur ! Pour ce
          qui est des obscurités qu’on reproche à ce parfait artiste ; à ce délicieux poète,
          êtes-vous bien sûr que ces obscurités ne sont pas, plutôt que dans ses poèmes eux-mêmes,
          dans les yeux de ceux qui les lisent ?</p>
        <p>— Et que pensez-vous de l’irrespect envers vous et vos contemporains qu’ont montré les
          jeunes ?</p>
        <p>— Je pense d’abord que cet irrespect n’est pas aussi général qu’on le dit. Et puis je
          pense qu’Edgar Poe a dit — ou à peu près — que quiconque n’avait pas été doué par une fée
          du génie du mécontentement ne ferait jamais rien de bon. Et puis cette irrévérence, cette
          colère contre ceux d’hier et d’aujourd’hui, est-elle donc si générale chez ceux
          d’aujourd’hui et de demain ?</p>
        <p>» Mais non, mais non, il y a, parmi les nouveaux, de fort aimables jeunes hommes, fort
          bien élevés, et qui, tout en réservant leur opinion personnelle, ne vous traitent pas de
          vieilles bêtes parce que vous n’êtes pas, ou pas encore, de leur avis. Pourtant, oui
          — surtout chez les tout à fait médiocres — il y a une tendance excessive à vouloir
          enterrer des morts qui vivent toujours… Savez-vous pour combien l’on a vendu des œuvres
          d’Hugo depuis sa mort ? — pour six millions. Jamais on ne joue Victor Hugo à la
          Comédie-Française sans faire salle comble. Savez-vous ce que, chaque année, Charpentier
          tire des vers de Théophile Gautier ? — trois mille exemplaires. Ce ne sont pourtant pas
          les « vieux », les romantiques, les <hi rend="i">pompons</hi> qui les achètent seulement !
          Je sais bien que la valeur ne s’aune pas au tirage seul, mais enfin, il faut bien convenir
          que les « ancêtres » ont la vie dure !</p>
        <p>— Car les <hi rend="i">snobs</hi> ?</p>
        <p>— Là, par exemple, écoutez, ne nous hâtons pas de dire trop de mal des <hi rend="i"
            >snobs</hi>. D’abord, ils sont nécessaires qui donc nous lirait ? pour qui
          écririons-nous ? chacun pour son cénacle. Mais chaque cénacle, qui d’abord fut d’une
          douzaine de personnes, ne tarde pas à être réduit à un seul membre, chacun des autres
          ayant fondé un cénacle voisin que bientôt il compose à lui tout seul. Et le génie tient la
          foule ! et il n’y a pas de vrai Dieu dans les Petites Églises. Petites Églises, n’est-ce
          pas, ça ressemble à Petites-Maisons ?</p>
        <p>— Mais il y a d’autres snobs les Kamtchatkas, méchants et haineux ?</p>
        <p>— Bah ! laissons-les haïr et vitupérer ! Ils ont peut-être raison, d’ailleurs.</p>
        <p>» Nous autres, nous avons eu de la chance, nous sommes arrivés, ayant d’un côté Vigny,
          Lamartine, Hugo, les augustes ; de l’autre, les héritiers des Béranger, des Hégésippe
          Moreau, des Mürger, toute la friperie de la sentimentalité ; nous avons donc pu nous
          partager entre l’admiration et le combat. Mais maintenant c’est l’instant trouble que
          justifie la prédiction d’Hugo, orgueilleuse métaphore : <quote>« <hi rend="i">Après le
              coucher du soleil ne luiront que de petites étoiles</hi> »</quote> ! Car, où sont les
          génies ? où est le génie ? contemporain ? où… ? Un moment, Villiers de l’Isle-Adam put
          nous donner vertigineusement la nette perception du génie, mais… pft ! cela s’est
          évanoui ; il a presque écarté le voile sur l’horizon sacré, mais ne l’a pu maintenir
          glorieusement levé… Quant à Verlaine, je l’aime et je l’admire ; ah ! et il y a bien
          longtemps que nous l’admirons, et il le sait, et il sait où sont ses vrais amis. Ah !
          c’est un vrai, tendre et noble poète au moins, celui-là… »</p>
        <p>Puis, tristement, Catulle Mendès recherche les causes du manque de génie, de la pneumonie
          poétique, de l’asthme sentimental. Est-ce la centralisation ? Mais la décentralisation
          n’amène-t-elle pas les funestes petites chapelles ? N’est-ce pas plutôt le militarisme ?
          Car alors, nous avons l’exemple de l’Allemagne, qui perdit en Wagner son dernier
          génie.</p>
        <p>Et Catulle Mendès finit, avec un geste un peu douloureux, en parodiant le sonnet
          fameux…</p>
        <p>— Bah ! nous dit-il,</p>
        <quote>
          <l>                  … on espère</l>
          <l>Quand on désespère toujours !</l>
        </quote>
        <p>Nous nous disposions à écrire ici quelques lignes de chaleureuse sympathie pour le
          Maître-Poète Catulle Mendès, lorsque — mieux avisé — le ministre de l’instruction publique
          nous devança en piquant à la boutonnière de l’écrivain le rouge coquelicot d’honneur.</p>
        <p>Pour l’un et pour l’autre, bravo !</p>
        <signed rend="b">Austin de Croze.</signed>
      </div>
      <div>
        <pb n="123" xml:id="p123"/>
        <head>Stéphane Mallarmé</head>
        <dateline><docDate when="1895-08-03">3 août 1895</docDate>.</dateline>
        <p>Comment pourrons-nous rendre cette musicale souplesse de la voix chaude, ce coloris du
          geste large, cette harmonie de la pensée sereine, lorsque l’auteur de l’<title>Après-midi
            d’un faune</title>, le maître incontestable du Symbolisme, et si parnassien quoi qu’il
          en ait, nous parlait de Mistral et de la Poésie ?…</p>
        <p>— Mistral ? nous dit M. Mallarmé, Mistral est le plus noble poète, le plus populaire, le
          plus « vrai » de notre époque ; ce qu’il fera, sûrement sera grand et beau, noble et bon.
          C’est un merveilleux coquillage où se répercute et bruit le bruit des flots, les
          naturelles harmonies. Cette conque superbe nous redira en échos de libre Beauté les
          murmures, les rumeurs et les clameurs et la vie du Rhône.</p>
        <p>— Le Midi conquiert le Nord !</p>
        <p>— Quand le Nord a conquis le Midi… voyez, Gustave Kahn, Griffin, moi-même, depuis combien
          de temps prêchons-nous pour le vers libre ?… Désabusé par la banalité qu’amènent la
          fréquence et l’abondance des poèmes, leurs longueurs, leurs redites, le poète doit se
          forger un instrument personnel ; mais qu’il ne l’impose pas aux autres, s’il veut rester
          lui… Edgard Poe a dit : « Il n’est point prétexte à longs poèmes » ; j’ajouterai : « nous
          ne pouvons chanter tout le temps ». Les occasions sont rares qui exigent toute l’ampleur
          du Verbe, tout le chatoiement de la parole, toute la symphonie des mots. C’est pour
          l’avoir méconnu que les Parnassiens voient leur œuvre s’affaiblir.</p>
        <p>— Quelle est toute votre pensée sur la poésie parnassienne ?</p>
        <p>— Pour moi, le vers classique — que j’appellerais le <hi rend="i">vers officiel</hi> —
          est la grande nef de cette basilique « la Poésie française » ; le vers libre, lui, édifie
          les bas-côtés pleins d’attirances, de mystères, de somptuosités rares. Le vers officiel
          doit demeurer, car il est né de l’âme populaire, il jaillit du sol d’autrefois, il sut
          s’épanouir en sublimes efflorescences. Mais le vers libre est une belle conquête, il a
          surgi en révolte de l’Idée contre la banalité du « convenu » ; seulement, pour <hi
            rend="i">être</hi>, qu’il ne s’érige pas en église dissidente, en chapelle solitaire et
          rivale !… Sachons écouter les grandes orgues du vers officiel où des doigts virtuoses
          firent exulter des cantates de gloire, frémir des caresses d’amour, vibrer des plaintes de
          vie ; puis, n’oublions pas que l’Art est infini… Tenez, Vielé-Griffin<note resp="editor"
            place="bottom">[NdE] Orthographié Viélé-Griffin.</note> me disait excellemment — lors de
          son dernier poème <title>Pallaï</title> — : « Ne voyez en ces vers qu’un simple état
          d’âme. » Oui, la Poésie n’est que l’expression musicale et suraiguë, émotionnante, d’un
          état d’âme ; le vers libre est cela. En résumé, peu mais bon.</p>
        <ab type="ornament">———</ab>
        <p>Pouvait-on mieux dire ?</p>
        <p>Et voici des vers que, <hi rend="i">par jeu</hi>, le poète voulut bien écrire à notre
          intention pour cette enquête :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l>Toute l’âme résumée</l>
            <l>Quand lente nous l’expirons</l>
            <l>Dans plusieurs ronds de fumée</l>
            <l>Abolis en autres ronds</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Atteste quelque cigare</l>
            <l>Brûlant savamment pour peu</l>
            <l>Que la cendre se sépare</l>
            <l>De son clair baiser de feu</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Ainsi le chœur des romances</l>
            <l>À ta lèvre vole-t-il</l>
            <l>Exclus-en si tu commences</l>
            <l>Le réel parce que vil</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Le sens trop précis rature</l>
            <l>Ta vague littérature</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>Qu’on ne s’étonne pas si nulle ponctuation ne précise ces vers — banvillesquement
          rimés — : ce fut par expresse volonté du poète qui exprime ainsi le « flou du flou ».
          M. Stéphane Mallarmé, dont la claire conversation est si pleine de charme, a-t-il tort ou
          raison ? Nous l’examinerons dans la conclusion de cette enquête.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Gustave Kahn</head>
        <dateline><docDate when="1895-08-03">3 août 1895</docDate>.</dateline>
        <p>Voici, parmi les <hi rend="i">jeunes</hi>, celui que tous s’accordent à considérer comme
          le véritable promoteur du Vers libre moderne ou plutôt <hi rend="i">libertaire</hi>, du
          Vers affranchi de la rime et de la traditionnelle mesure. Probe dans son vouloir,
          énergique dans la réalisation de son art, patient dans ses recherches, M. Gustave Kahn
          était tout désigné pour prendre la parole après la savante et lumineuse consultation de
          M. de Gourmont, après le loyal et beau défi de Sully Prudhomme.</p>
        <ab type="ornament">———</ab>
        <p>— L’exemple de Mistral sera excellemment bon, nous dit l’auteur des <title>Palais
            nomades</title> et de <title>Domaine des Fées</title>, si le Maître de Mallarmé ne se
          contente pas — comme, hélas ! je le crains — de ne supprimer que la rime et laisse à sa
          strophe l’allure binaire qui tant la monotonise. Son exemple entraînera beaucoup de
          félibres qui pourront, après essai dans leur idiome chanteur, en appliquer les règles au
          français.</p>
        <p>— Selon vous, que doit être la Poésie ?</p>
        <p>— La Poésie doit être dans la liberté de conception, de rythme, dans un choix judicieux
          d’assonances et d’allitérations musicales donnant des sensations. Eh ! je sais que,
          positiviste inaccessible à la Poésie, Max Nordau<note resp="editor" place="bottom">[NdE]
            Orthographié Nordaü.</note> inclut dans les dégénérescences cette formule poétique… Hugo
          pourtant, Hugo toujours cité pour la métrique, usa des allitérations, des assonances.
          Pourquoi ne les pas vouloir enfin, alors que dans la prose on s’en sert ?</p>
        <p>— Mais le français ne se peut cadencer selon des lois fixes comme les langues et les
          idiomes purement latins ?</p>
        <p>— On y arrivera sans doute, à l’aide de graphiques ; ainsi, M. Marey, dans ses cours
          actuels, à la Sorbonne, peut déjà donner les courbes des sensations de la parole, grâce au
          phonographe… Ah ! les accents différents ? je sais ; les valeurs diverses données aux mots
          selon les émotions ? ce sera long à définir. Mais de consciencieux poètes recherchent déjà
          ces lois, tels de Souza, qui dresse la grammaire de la poétique nouvelle ; Vielé-Griffin,
          qui nombre la cadence… Il faut d’abord que l’instinct, l’intuition, l’inspiration donnent
          en ce sens tout ce qui peut être donné ; ensuite, par analogies, par racines, par courbes
          graphiques, formuler scientifiquement des règles. Nous, nous donnerons des modules de
          strophes.</p>
        <p>» D’ailleurs, un fait curieux, bien significatif : Gineste me racontait que dans un des
          récents concours poétiques, en province, en dehors du lauréat qu’on devait primer, tous
          les concurrents étaient des gens du peuple. Si donc, sans instruction préalable, ces
          simples arrivent à donner des sensations poétiques semblables à celles données par ceux
          qui savent, il est à présumer qu’un réveil poétique se fera et que renaîtra la chanson
          populaire, laquelle — seul, pour le moment — le Nord conserve… Cela amènera la
          décentralisation et cela même est nécessaire pour la vie, pour l’art : indispensable.
          D’ailleurs, la décentralisation ne nuit pas au patriotisme… En résumé, bravo pour Mistral
          d’autant que, tous, nous le croyions plus inféodé au classicisme. »</p>
        <p>Et pour terminer, l’aimable poète nous lit quelques strophes inédites, à la gloire du
          Septentrion ; en voici un des plus curieux et significatifs fragments, qui donne bien
          l’impression du « faire » habituel de M. Kahn :</p>
        <quote>
          <label type="head">PAYSAGE DU NORD</label>
          <l>………………………………………………………</l>
          <l>L’orbe d’or éclatant du phare</l>
          <l>C’est par-delà, les mers, les mers désertées,</l>
          <l>Car les barques sont frêles,</l>
          <l>Et seules les mouettes aux blanches ailes</l>
          <l>Savent les nouvelles de la flamme aux doux regards,</l>
          <l>Du mirage, miroir d’anciennes routes par les sables.</l>
          <l>Les passants, trop las, ne les regardent plus ;</l>
          <l>C’est un astre chimère du pays des hasards.</l>
          <l>        La fatigue implacable</l>
          <l>        A raidi leurs membres sur le sable.</l>
          <l>………………………………………………………</l>
        </quote>
        <p>Si M. Gustave Kahn — pour lequel nous avons une cordiale sympathie d’ami et… une presque
          antipathie de poète — veut dire par là que brumeux est le Nord, certes il y réussit
          merveilleusement de par la brume et l’inconsistance harmonique de ses vers flous.</p>
        <p>Au surplus, pourquoi chicaner ? puisque, l’un des rares — avec M. René Ghil, — il
          « croit » sincèrement. Mais combien nous préférons à ses vers… licencieux, ses études de
          libre, saine et forte esthétique, ses conversations savantes où s’affirment son
          originalité, sa judicieuse clairvoyance et son pur amour de l’Art.</p>
      </div>
      <div>
        <head>M. Edmond Haraucourt</head>
        <dateline><docDate when="1895-08-03">3 août 1895</docDate>.</dateline>
        <p>De l’élégant, aimable et parnassien auteur de l’<title>Âme nue, Seul</title> (poésies en
          livres), de <title>Shylock</title>, la <title>Passion</title>, <title>Héro et
            Léandre</title> (pièce, mystère et drame en poésies) cette lettre d’un
          croyant-sceptique :</p>
        <quote>
          <label type="dateline" rend="n">Contrexéville, juillet 95.</label>
          <label type="salute" rend="n">Cher monsieur,</label>
          <p>Excusez-moi, j’étais fort occupé, depuis deux mois ; et maintenant je me repose en
            parcourant le monde à bicyclette.</p>
          <p>Vous me demandez mon avis sur l’évolution de Mistral, sur le vers libre, sur le
            Parnasse, sur le Symbolisme, sur l’Avenir de la Poésie française. Il y a là matière à
            deux ou trois volumes, qu’il serait intéressant de faire, si l’on avait le temps. Pour
            résumer mon opinion, faute de la documenter, il me semble que Mistral a eu raison
            d’évoluer, si cela lui causait du plaisir ; que le vers libre a servi très heureusement
            a un grand nombre de poètes, et qu’il y persévérera, j’ose l’espérer ; que le Parnasse a
            constitué une pléiade très intéressante et respectable ; que le Symbolisme est antérieur
            au déluge, s’il faut en croire la Bible et finalement, que la Poésie française a
            beaucoup d’avenir, comme le Nègre, si elle continue.</p>
          <p>Vous me demandez aussi une courte pièce de vers inédits, et je n’en ai que de longues.
            Voici donc les deux dernières strophes d’une que j’ai composée pour la petite amie qui
            évolue avec moi sur les grands chemins de la patrie :</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>………………………………………</l>
              <l>Ainsi parée, elle apparaît</l>
              <l>Sur les routes de la forêt,</l>
              <l>La petite reine à deux roues,</l>
              <l>Cyclant sans bruit, cyclant, cyclant,</l>
              <l>Culotte noire et pourpoint blanc,</l>
              <l>Avec du rire, avec des moues,</l>
              <l>Selon qu’on monte ou qu’on descend,</l>
              <l>Et le vent qui chante en passant</l>
              <l>Lui met du printemps sur les joues.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Par les vallons, par les coteaux,</l>
              <l>Et sur la crête des plateaux,</l>
              <l>Près des étangs et sur les branches,</l>
              <l>Toujours sans but, toujours sans bruit,</l>
              <l>Elle file, glisse, et s’enfuit</l>
              <l>Et le vent fait battre ses manches,</l>
              <l>Si bien qu’elle a l’air, dans son vol,</l>
              <l>D’un grand cygne rasant le sol</l>
              <l>Du vol blanc de ses ailes blanches.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Je vous salue bien sympathiquement,</p>
          <p rend="right">Edmond <hi rend="sc">Haraucourt</hi>.</p>
        </quote>
        <p>Et voilà donc comment en des éclats de rire joyeux, et… demi-solitaires, le probe poète
          qui fut parfois un grand sceptique d’amour, devenu Théocrite, s’improvise — en des vers
          toujours réguliers, et toujours charmants d’ailleurs — le Virgile de la bicyclette !</p>
        <p>Ah ! monsieur Haraucourt, ne fîtes-vous pas un pied de nez en écrivant cette lettre ?
          Cette lettre qui semble dire : « Faisons des vers, bicyclettons et zut ! pour le reste ! »
          Vous avez peut-être raison, qui sait ?… alors, continuez !</p>
        <signed rend="b">Austin de Croze.</signed>
      </div>
      <div>
        <pb n="126" xml:id="p126"/>
        <head>Émile Goudeau</head>
        <dateline><docDate when="1895-08-10">10 août 1895</docDate>.</dateline>
        <p>L’exubérant et chaleureux poète des <title>Fleurs du Bitume</title>, le caustique
          romancier de <title>la Vache enragée</title>, l’enthousiaste et superbe « hydropathe » de
            <title>Jean Soulografiesky</title>, M. Émile Goudeau, très posément, s’écrie :</p>
        <p>— L’évolution de Mistral est pour me plaire, d’autant que le merveilleux aède ne pourra
          que nous donner un nouveau chef-d’œuvre… Selon moi, ne doit tenter quelque entreprise
          révolutionnaire que celui qui fit, auparavant, son chef-d’œuvre <hi rend="i"
            >classique</hi> ; tel, au moyen âge, l’artisan qui ne pouvait façonner et vendre des
          meubles vulgaires qu’après avoir ouvré son « chef d’œuvre » ; ainsi, le
          maître-rhétoricien, l’opportuniste Jaurès se révélant tribun et révolutionnaire.</p>
        <p>» Certes, l’évolution de Mistral va causer une révolution littéraire ; mais n’oublions
          pas que nous sommes d’une terre classique où la tradition exerce une profonde influence.
          Aussi, cette révolution ira s’assagissant et produira quelque chose de très bon.</p>
        <p>» Jusqu’à présent, la poésie fût trop marmoréenne, trop sculpturale, trop linéaire ; par
          réaction, on la veut trop musicale, avec les Kahn, les Mallarmé, les Griffin, les
          Krysinska. Qu’arrive-t-il ? Le <hi rend="i">flou</hi> succède au <hi rend="i"
            >lapidaire</hi> et… nous n’y entendons plus rien ! Évidemment, le vers classique, la
          forme poétique traditionnelle amènent une banalité d’expressions, d’images, d’idées, et le
          trop de sonnets perpétrés fait hurler : « Assez de sonnets ! » Seulement, je crois,
          j’estime qu’on devra, si l’on supprime la rime, la remplacer par l’assonance,
          l’allitération tout au moins, et donner au rythme toute son ampleur. Et ce sera bien plus
          difficile ! On ne retiendra plus que les véritablement beaux poèmes ; les artifices de la
          rime n’entraîneront plus l’oreille… Quelques bons imbéciles adresseront des vers de
          dix-sept syllabes leurs maîtresses… qu’importe ! nous ne serons plus obsédés de leur
          rareté, et leurs maîtresses — ce sera suffisant — les goûteront fort, pourvu qu’il leur
          soit dit qu’elles ont des yeux de bleuets, la taille des déesses, le cœur
          paradisiaque !…</p>
        <p>— Nous sommes pourtant habitués à l’extraordinaire puissance des rimes.</p>
        <p>— Oh !… Le fils d’un de nos plus gais littérateurs imagina de <hi rend="i">déclamer</hi>,
          tout dernièrement, un fragment de prose de Maizeroy… on s’exclama sur la beauté des <hi
            rend="i">vers</hi> dits par monsieur Toto !!! Vous voyez que, seule, la musique du
          rythme impressionne l’oreille. C’est pour cela qu’on doit <hi rend="i">dire</hi> et non
          lire les vers.</p>
        <p>» Tenez ! la preuve du classicisme révolutionnaire de notre langue, c’est que de tous les
          classiques appris aux enfants, ceux qu’ils retiennent le mieux sont les adorables Fables
          de La Fontaine, parce <hi rend="i">qu’elles sont une musique</hi>… Voilà le vers fibre par
          excellence ! et quelle forme, quel serpentement exquis de l’idée dans l’harmonie des
          cadences et des rimes !</p>
        <p>» La poésie a besoin d’un peu de neuf ; trop maniérée, trop virtuose, il lui faut revenir
          aux primitifs. Telle me semble devoir être l’évolution poétique actuelle. Mais quant aux
          vers purement blancs, la métrique latine étant inapplicable au français, autant et mieux
          écrire en prose !</p>
        <p>— Poète, vous avec raison !… Mais voici une feuille blanche, vite prenez-la et nous la
          noircissez d’un petit poème impromptu.</p>
        <p>— Nègre, alors, vous voulez dire !… »</p>
        <p>Puis, s’étant socratiquement caressé le front, le gai poète prit une plume, griffonna,
          griffonna et nous tendit bientôt ce petit poème joyeux :</p>
        <quote>
          <label type="head">Pari Mutuel ou Paris Mutuels <lb/>(vers esclaves)<note resp="author"
              place="bottom">Dans la strophe affranchie sans doute. (Note d’Émile
            Goudeau.)</note></label>
          <lg>
            <l>En Jadis, le Type indiqué</l>
            <l>De la Beauté reine du monde</l>
            <l>Fut Aphrodite et la Joconde.</l>
            <l>En Aujourd’hui, c’est le Jockey.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Amère, ô mes yeux, est votre onde</l>
            <l>Pour Aphrodite et la Joconde !</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Car, malgré la Majesté blonde</l>
            <l>Ou brune, ce Peuple toqué</l>
            <l>Ne rêve qu’à l’argent casqué</l>
            <l>Sur la casaque d’un Jockey.</l>
            <l>Oh l’amour toqué, retoqué</l>
            <l>Grâce à la culotte inféconde !</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Amère, ô mes yeux, est votre onde</l>
            <l>Pour Aphrodite et la Joconde !</l>
          </lg>
        </quote>
        <p>— Bénéficieront-ils de la loi Bérenger, mes vers esclaves ? s’écria M. Goudeau.</p>
        <p>— Assurément !</p>
        <p>— Eh bien ! buvons un bock, et parlons d’autre chose !… »</p>
      </div>
      <div>
        <head>Jules Bois<note resp="editor" place="bottom">[NdE] Article du 10 août 1895, nº 32,
            p. 126.</note></head>
        <dateline><docDate when="1895-08-10">10 août 1895</docDate>.</dateline>
        <p>Lui qui mélancoliquement suivit, très moderne toutefois, la route austère de la tradition
          védhique, lui qui, seul glorieusement triste et tout en dehors des petites querelles,
          voulut l’honneur redoutable d’être le solitaire aède des <title>hymnaires</title> d’Isis,
          le poète mystique des <title>Noces de Sathan</title>, de <title>la Porte héroïque du
            ciel</title>, de <title>Prière</title> ; le romancier de la lyrique rédemption par la
          perversité qui écrivit <title>l’Éternelle poupée</title>, le quintessencié féministe nous
          tint à peu près ce langage :</p>
        <p>— Je m’étonne de la déclaration de Mistral, qui est cependant un grand poète ; Hugo qui,
          certes, écrivit plus de trente mille vers, ne ressentit jamais cette lassitude de la rime,
          Lamartine non plus ! Je crois la rime inépuisable, si on ne songe pas à elle, si on
          n’écrit pas pour elle. L’inspiration, qui guide l’imagination et même la plume du poète,
          entraînera la rime jumelle dans son flot aussi aisément qu’un fleuve entraîne deux fleurs
          entrelacées.</p>
        <p>» D’abord ce qui semble importer plus que la rime et le rythme, c’est l’âme du poète.
          Tout est là. Si elle est noble, pure et forte — comme pour Lamartine et Vigny — le
          chef-d’œuvre est promis. Ce qui manque justement aux groupes récents, c’est cette haute
          conscience, ce sentiment de l’héroïque et du divin. On se rue à des disputes byzantines,
          on s’attache aux futilités verbales, au lieu de se pencher sur les idées éternelles.</p>
        <p>» Mais s’il me semble inadmissible que la rime fatigue le poète parce qu’elle ne peut se
          renouveler, je trouve tout naturel qu’elle soit, en principe, délaissée ; jouet précieux
          de la poésie, elle peut être rejetée comme trop futile. Je crois même qu’il est bon, en
          certaines langueurs d’âme et de rythme, que la rime s’efface dans l’assonance, s’atténue,
          disparaisse presque comme un geste éteint, une parole à peine chuchotée. Elle ne renaîtra
          pleine, riche, sonore qu’aux heures d’expansion et de rumeurs ; j’ai toujours ainsi
          compris la rime et m’en suis servi d’instinct, au gré du lyrisme, et me confortant dans
          cette esthétique naturelle par l’exemple de Laforgue, de Kahn, de Verlaine surtout. Je
          voudrais bien savoir sur ce qu’on peut appeler les « alternatives de la rime » l’opinion
          du plus sage et du plus pénétrant des poètes, Georges Rodenbach. En tout cas, nul n’a
          raison qu’après le chef-d’œuvre et, pour ma part, je ne donne ma pensée qu’à seul titre de
          document personnel et, hélas !… avec modestie… Cette liberté de la rime, liberté que je
          voudrais voir poussée jusqu’au rythme, je l’ai nommée ésotériquement « le Règne de Dieu
          dans la Poésie », c’est-à-dire le règne de l’inspiration et de la grâce, opposé au règne
          de la règle impitoyable dont Banville fut le prophète.</p>
        <p>» Au surplus, on oublie qu’avant que d’être lu, le poème doit être chanté. Au lieu d’en
          faire un exercice de prodige, on doit y mettre ou l’essor du Cantique, ou le soupire
          voluptueux de l’idylle, ou le cri modulé de l’élégie. Non pas la lecture des oisifs, mais
          le sanglot musical de l’Humanité !… »</p>
        <p>Après cette petite conférence en raccourci, nous ne pouvons que citer avec plaisir un
          gracieux sonnet — <hi rend="i">presque</hi> régulier ! — d’inédite et non connue
          improvisation, que nous donna, pour en illustrer un tableau, le poète qui chanta Isis et
          Dieu en strophes irrégulières, en bizarres ballades dont l’intermittence des rimes, le
          déhanchement du rythme, dénote toute l’impétuosité des passions qui peuvent agiter, en
          secret, un cœur mystique.</p>
        <p>Dût-il me vouer aux foudres isiaques, dût-il même… m’envoûter, je tire de mes cartons
          cette bluette innocente, et pas du tout ésotérique, sur la vanité de l’effort
          terrestre :</p>
        <quote>
          <label type="head">PHILOSOPHIE</label>
          <l>Pierrot, nimbé de clair de lune,</l>
          <l>Bourre sa pipe avec fierté,</l>
          <l>Car il sait que toute infortune,</l>
          <l>Toute fortune est vanité.</l>
          <l>Qu’importe la gloire éphémère</l>
          <l>Et les palmes d’or du martyr !</l>
          <l>Vers les rivages du mystère</l>
          <l>Un jour, un soir, il faut partir.</l>
          <l>Qu’importe ! si tout lasse et casse ;</l>
          <l>Qu’importe à la pauvre carcasse</l>
          <l>Les longs espoirs du lendemain ?…</l>
          <l>Mais Aujourd’hui fait rose-mine,</l>
          <l>Avec un peu de nicotine,</l>
          <l>Pierrot se crée un ciel humain.</l>
          <l>………………………………………</l>
        </quote>
        <p>Il est impossible que récuse cet impromptu celui qui ressuscita la « grand-pitié » de
          Michelet pour les ardentes et attirantes névroses du Mal dans ce livre tumultueux et tant
          effarant, <title>le Satanisme et la Magie</title>, mais qu’il nous absolve puisque nous
          citerons cette sienne strophe d’une hymne éperdue :</p>
        <quote>
          <l>Tu dévoras mon cœur, ô Mage insatiable !</l>
          <l>L’élégiaque cri qui naissait dans mon sein</l>
          <l>Mourut à la rumeur de ton sanglot divin,</l>
          <l>Et je verrai passer les amants sur le sable</l>
          <l>Mordant leur lèvre chaude et s’étreignant la main</l>
          <l>Sans confier au vent ma chanson périssable,</l>
          <l>Moi pris dans l’Éternel comme en un piège saint.</l>
        </quote>
        <p>Mais là encore, je n’ai choisi que des vers réguliers, pourquoi ? — parce qu’ils sont
          fort beaux.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Gabriel Mourey</head>
        <dateline><docDate when="1895-08-10">10 août 1895</docDate>.</dateline>
        <p>L’opinion d’un poète unissant — par choix et atavisme — l’Angleterre et la Provence
          s’imposait. Le traducteur du poète-lauréat anglais Swinburne, l’auteur des <title>Flammes
            mortes</title>, des <title>Voix éparses</title>, des <title>Rhapsodies païennes</title>,
          etc., M. Gabriel Mourey, nous écrivit :</p>
        <quote>
          <label type="salute" rend="n">Mon cher confrère,</label>
          <p>Vous me demandez mon sentiment sur la poésie, sur les poètes, sur ces <hi rend="i"
              >graves</hi> questions de rythmes plus on moins libres, qui divisent aujourd’hui tant
            de gens. Ce sont là chapitres de pure rhétorique dont je crois qu’il conviendrait de se
            désintéresser davantage.</p>
          <p>« Qu’importe le flacon… » et « mon verre n’est pas grand… » expriment à merveille, un
            peu grossièrement peut-être, ce que je crois penser de ces choses. Tout, d’ailleurs,
            n’est-il pas absolument subjectif en matière d’art et de littérature ? Baudelaire, qui
            n’a pas écrit un vers dit irrégulier, m’exaltera toujours autant que Verlaine, avec ses
            musiques flottantes, avec le caprice émerveillant de ses harmonies rompues : les
            questions de technique ne signifient rien, pour moi du moins. Et puis, vis-à-vis des
            maîtres, il me semble qu’il n’y a que deux sentiments possibles à éprouver :
            l’admiration et l’amour. Je puis admirer Hugo, Musset, Gautier, Leconte de Lisle, sans
            les aimer ; en revanche, mon amour ira profond à un Ronsard, à un Vigny, à un
            Baudelaire, à un Verlaine.</p>
          <p>L’Avenir de la Poésie en France ? Mon Dieu, il y aura toujours des poètes, mais je ne
            crois pas qu’ils ajoutent beaucoup à notre gloire littéraire. Le domaine royal de notre
            langue c’est la prose, la simple prose : l’esprit de la race vit en elle, triomphant.
            J’ai l’idée qu’il ne peut pas y avoir à l’étranger, en Allemagne, en Angleterre, par
            exemple, des prosateurs comparables aux nôtres, un La Bruyère, un Pascal, un Voltaire,
            un Chateaubriand, un Flaubert. En revanche, quels poètes que ceux d’outre-Rhin et
            d’outre-Manche ! Ceci est affaire de races et de langues.</p>
          <p>Quant à Mistral, je l’admire de confiance, mais… je ne le lis jamais ! Vous désirez
            quelques vers inédits. En voici ; je ne les juge ni meilleurs ni pires que tant
            d’autres :</p>
          <label type="head">CRÉPUSCULES D’ÂME</label>
          <quote>
            <l>De roses violons et de blanches flûtes</l>
            <l>Pleuraient sous la lune dans la fraîcheur des parterres.</l>
            <l>        « C’est un grand tort que vous eûtes</l>
            <l>        De ne point savoir vous taire. »</l>
            <l>La musique fut charmante et bien moderne</l>
            <l>Et morose comme il sied : l’air des <title>Neiges d’antan</title>.</l>
            <l>        « Mais rien plus ne me consterne</l>
            <l>        Que baisers à contretemps. »</l>
            <l>Puis un rythme lent, un rythme triste, un rythme blême</l>
            <l>Mouilla la nuit de larmes. C’était <hi rend="i">la mort d’avril</hi>.</l>
            <l>        « Hélas ! vous gardiez quand même</l>
            <l>        Votre rire puéril… »</l>
            <l>Et bientôt l’âme d’avril, l’âme de la lumière</l>
            <l>Expira dans un rythme funèbre, sur un <hi rend="i">la</hi>.</l>
            <l>        « Ah ! comment ai-je pu faire</l>
            <l>        Pour ne pas vous tuer là !… »</l>
          </quote>
          <p rend="right">Gabriel <hi rend="sc">Mourey</hi>.</p>
        </quote>
        <p>Oh cher ami, que vous fit le normal diapason pour, ainsi, le décréter triste ?… Il est
          vrai que, vous, vous voyez la mort prochaine de la Poésie, avec un « enfouissement » dans
          la Musique.</p>
        <p>Nous auriez-vous donné ces vers pour que nous les jugions :</p>
        <quote>
          <l rend="i">rari nantes in gurgite vasto</l>
        </quote>
        <p>?…………………………………………………………………</p>
        <signed rend="b">Austin de Croze.</signed>
      </div>
      <div>
        <head>V<hi rend="sup">te</hi> Henri de Bornier</head>
        <dateline><docDate when="1895-08-17">17 août 1895</docDate>.</dateline>
        <p>Un peu courte, hélas ! la réponse de l’éminent académicien qui tenta l’enthousiasme dans
            <title>la Fille de Roland</title> :</p>
        <quote>
          <label type="salute" rend="n">Mon cher confrère,</label>
          <p>Vous me faites l’honneur de me demander ce que je pense des vers libres, à propos du
            futur poème de Mistral, <title>le Rhône</title>.</p>
          <p>Je pense que le grand poète de <title>Mireille</title> fera toujours des choses
            excellentes dans le domaine de l’art et de la pensée.</p>
          <p>J’aimerai donc les vers libres de Mistral comme j’aime tous ceux qu’il nous a donnés
            jusqu’ici.</p>
          <p><hi rend="i">Un poème inédit</hi> ! Je voudrais bien vous en donner un, mais où le
            prendre ? Je fais très peu de vers en dehors des œuvres dramatiques, et, en ce moment,
            je suis absorbé par la répétition de mon drame, <title>le Fils de l’Arétin</title>, au
            Théâtre-Français.</p>
          <p>Excusez donc ma misère poétique et croyez à mes meilleurs sentiments.</p>
          <p rend="right"><hi rend="sc">H. de Bornier</hi>.</p>
        </quote>
        <p>Au fond, M. de Bornier, par amour de la paix et de la modestie académique bien connue,
          esquive les embarrassantes réponses sur le vers libre : devons-nous lui en faire un
          reproche cruel ?… Les vers qu’il voulut bien faire dire, dernièrement, par Mounet-Sully, à
          l’inauguration du buste de Murger<note resp="editor" place="bottom">[NdE] Orthographié
            Mürger.</note>, nous font présager d’autres odes du même genre fleuri pour les
          successives inaugurations de la fameuse Voie Triomphale ! Déjà, sans doute, dans sa bonne
          Bibliothèque de l’Arsenal, M. de Bornier repasse et fourbit ses rimes les plus classiques,
          ses césures les plus sérieuses, ses hémistiches les plus pondérés pour, ensuite, lancer à
          la fourragère là charge de ses strophes, lourds escadrons du Verbe.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Maurice Bouchor</head>
        <dateline><docDate when="1895-08-17">17 août 1895</docDate>.</dateline>
        <p>Le très mystique poète qui, pour les âmes naïves, les âmes saintes, se plut à édifier en
          magnificences, simples toujours, mais modernes, les légendes de la <title>Légende
            Dorée</title>, M. Maurice Bouchor, nous donne ainsi son opinion :</p>
        <quote>
          <p>Mon cher confrère, j’aime beaucoup Mistral. — Je n’ai aucune opinion sur les questions
            de prosodie dont vous me parlez.</p>
          <p>En ce qui me concerne, je me conforme à des traditions et à des règles qui me semblent
            bonnes, ce qui ne veut pas dire que je les juge parfaites. — Je ne puis vous envoyer de
            vers inédits, n’en ayant pas fait depuis longtemps.</p>
          <p>Agréez, mon cher confrère, l’assurance de mes sentiments distingués et dévoués.</p>
          <p rend="right"><hi rend="sc">M. Bouchor</hi>.</p>
        </quote>
        <p>Ô très épicurien et, à la fois, socratique poète qui, ne trouvant pas le Meilleur, vous
          contentez du Bon, votre attitude — que d’aucuns jugeront opportuniste — est celle d’un
          sage et d’un doux, d’un simple aussi, et même… d’un paresseux ! Mais le moyen de vous en
          vouloir quand on relit le <title>Conte de Noël</title> ?…</p>
      </div>
      <div>
        <head>Clovis Hugues</head>
        <dateline><docDate when="1895-08-17">17 août 1895</docDate>.</dateline>
        <p>Comme je me rendais au théâtre de l’<hi rend="i">Œuvre</hi> où l’on donnait
            <title>Brand</title>, je rencontre Clovis Hugues, Clovis Hugues le député, le Provençal,
          le poète… C’était le cas ou jamais de saisir l’occasion par les cheveux !</p>
        <p>— Halte-là ! chantre du <title>Droit au Bonheur</title>, des <title>Soirs de
            Bataille</title>, des <title>Jours de Combat</title> et des <title>Évocations</title>,
          vous allez posément — si faire se peut — nous dire d’abord ce que vous pensez de Mistral
          et de son influence.</p>
        <p>— Eh ! bien, vous êtes une jolie canaille, vous !… Me faire tenir alors une conversation
          longue comme une chronique de Sarcey ! Allons nous rafraîchir, au moins.</p>
        <p>Ayant jeté un triste regard du côté du théâtre, le député-poète m’entraîna dans une
          brasserie silencieuse et put clamer à son aise :</p>
        <p>— L’influence de Mistral ? Mais elle a été, elle est plus que jamais considérable ! On a
          dit que tout finit par des chansons ; tout commence peut-être aussi par des poèmes.
            <title>Mireille</title> et <title>Calendal</title> auront réveillé la Provence, sinon
          chez elle, du moins à Paris où elle ronflait un peu sur ses lauriers. Dans notre Midi,
          Mistral est, comme partout, un admirable poète épique et lyrique ; mais on le connaît
          trop, il est du terroir ; son chapeau, si largement posé qu’il soit sur l’oreille et sur
          la hauteur du front, ne lui fait pas une suffisante auréole. Avant tout, il est Frédéri,
          le grand Frédéri, mais Frédéri et les vieux l’ont connu « tant pichounet ! » Sans compter
          que la langue de Mistral est trop savamment affinée pour de simples paysans ! C’est à
          Paris surtout qu’elle a conquis toute une jeunesse, venue du Midi et d’ailleurs.
          L’influence du barde n’a pas été d’ailleurs uniquement littéraire ; elle a été aussi
          nettement sociale, dans un sens national et humain que la politique donne rarement à ce
          mot. La vieille idée fédérale a regermé ; beaucoup de jeunes esprits ont rêvé d’une
          autonomie de la province et de la commune qui semblait avoir vécu avec les derniers
          Girondins. Que dis-je ? L’idée a déjà ses apôtres ! Quand Vincent cherche, au creux du
          corsage de Mireille, un vilain gentil petit oiseau qui lui égratigne la poitrine, on ne se
          doute pas qu’ils sont en train de démolir des préfets et des sous-préfets. C’est pourtant
          comme ça !</p>
        <p>— Eh ! le voilà qui démolit la rime maintenant…</p>
        <p>— Ah, ça ! lui aussi ? Mais ç’est donc une rage ! Mistral se libérant de la rime, comme
          s’il en avait jamais été l’esclave ? Voilà vraiment qui me fait rêver Oh ! de cette pauvre
          rime, comme on dit chez nous : vous m’en apprenez de belles sur son compte ! Eh, quoi !
          elle pousse l’inconvenance jusqu’à se répéter et jusqu’à exiger dans le vers des
          remplissages qui se répètent également ? Pauvres que nous sommes ! Mais alors, c’est comme
          dans la question des bouilleurs de cru, à la Chambre ?</p>
        <p>» Tenez, pour un homme du Midi, Mistral m’étonne : je ne l’aurais pas cru si modeste ! Il
          aura, par exemple, beau dire et beau faire : je ne me le représenterai jamais renonçant à
          la rime, sous le prétexte qu’elle lui commande l’image ou la pensée. L’auteur de
            <title>Mireille</title> est un poète. Voyez cependant les poètes, ceux de l’école
          romantique, si vous voulez. En ont-ils fait rimer des cimes avec des abîmes, des sycomores
          avec des bâtards maures, des lauriers avec des guerriers ? Eh ! bien, du diable si on
          s’aperçoit que le bout du vers en ait uniformisé le dedans ! Mais, <hi rend="i"
            >sacrispi</hi> ! pour me servir d’un juron italien, c’est justement de cette éternelle
          similitude de rimes que jaillit l’originalité. Je reconnais toutefois que la poésie
          provençale n’a peut-être pas un énorme besoin de la rime. Elle vole si musicalement sur
          les syllabes latines ! Mais qu’est-ce que vous voulez ? il me semble qu’elle vole encore
          mieux, quand elle sait où elle se posera : sur la dernière branche du vers. Il y a deux
          modes d’expression dans ce qu’on est convenu d’appeler la littérature et qui est la
          divinisation de l’Homme par le Verbe. L’une est la poésie, c’est-à-dire la prose nombrée
          l’autre est la prose, c’est-à-dire la poésie encore, mais nombrée avec plus de discrétion.
          Pas de choix entre les deux ou vous chantez en vers, ou vous écrivez en prose. Et si vous
          chantez, chantez jusqu’au bout, comme les cigales qui en meurent ! Si Mistral supprime la
          rime, il n’y a pas de raison pour que les musiciens ne suppriment pas la note. Quand nous
          irons à l’Opéra, nous regarderons les instruments. Ce sera de la musique pour les yeux. Et
          si les anarchistes ne sont pas contents, c’est qu’ils ne sont pas raisonnables !</p>
        <p>— Et les Symbolistes et les Décadents, les trouvez-vous raisonnables ?</p>
        <p>— Ah ! oui, la question des écoles ! Eh ! bien, connais pas ! Il y a pour moi deux sortes
          de poètes : ceux qui ont du talent et ceux qui n’en ont pas. Quant aux écoles, je m’en
          fiche comme d’un syndicat de garanties. Je ne veux pas savoir si Vielé-Griffin, Merrill,
          de Régnier, Retté, Moréas, Tailhade et quelques autres sont ou ne sont pas de l’école
          nouvelle ; je les ai lus, je sais qu’ils m’ont ému, et cela me suffit. Et puis, que
          diable ! où serait le mérite s’ils faisaient exactement ce que nous avons fait ? Le siècle
          se fait vieux, nous avons un peu vieilli avec lui, c’est bien le moins que les tout jeunes
          préparent le siècle qui vient. En 1830, les républicains étaient classiques ; mais les
          royalistes étaient romantiques. Il faut que cette blague du progrès en politique finisse
          une fois pour toutes. Le drôle de socialiste que je serais, si je lapidais tous ces
          nouveaux, sous le prétexte qu’ils vont de l’avant ! Tout ce que je puis faire, c’est de ne
          pas les suivre. Si j’écrivais des vers symbolistes à l’heure où mes pauvres
          quarante-quatre ans vont sonner, je me ferais à moi-même l’effet d’une coquette déjà
          dévastée, qui se met du fard. De temps en temps, on nous sert dans les feuilles le dernier
          romantique qui vient de mourir. Je voudrais être ce dernier-là et que ce fût bien le vrai.
          Qui sait ? peut-être ne m’oublierait-on pas, tout au moins à cause de cela.</p>
        <p>— Peste, quelle mélancolie !</p>
        <p>— Un original de talent, le chef de l’école des Magnifiques — encore une école ! —
          Saint-Pol-Roux, m’appelait un jour le bon vieil imagier. Ce qu’il m’a fait plaisir, ce
          gosse de talent !… L’essentiel est qu’on ne montre pas à la génération à laquelle on
          appartient ce que René Ghil définissait « instrumentalement », dans un vers que j’ai
          compris :</p>
        <quote>
          <l>Le désespoir muet de la main vide d’œuvre.</l>
        </quote>
        <p>— Tenez, mon cher député de la Butte aux Poètes, vous paraissez un peu opportuniste…
          Bah ! ne protestez pas tant, c’est une <hi rend="i">galejade</hi>, et dites-nous plutôt ce
          que le devin, que tout poète cache en soi, prévoit pour l’avenir de la poésie
          française.</p>
        <p>— Ça, c’est la bouteille à l’encre. Le naturalisme, qui aurait pu nous ramener aux petits
          moutons enrubannés de Florian, nous a, par réaction, donné les décadents et les
          symbolistes. Que restera-t-il de leur œuvre ? Ils auront sans doute aussi leur réaction,
          représentée par quelque génie de l’égout. C’est la loi naturelle ; les littératures n’y
          échappent pas plus que les peuples. Mais je crois, avant tout, à la poésie qui aura
          véhiculé les idées de demain. Ceux qui n’auront exprimé que leurs joies ou leurs
          souffrances personnelles, avec l’unique souci de l’esthétique, vivront pour les artistes,
          ayant été eux-mêmes les artistes de la poésie ; les autres, ceux qui auront chanté la
          mystérieuse éclosion sociale des temps futurs, en seront peut-être les poètes. C’est
          diablement ambitieux ce que je vous dis là, puisque j’opère justement dans cette partie.
          Mais j’ai, pour mon compte, tant de cheveux, qu’ils seraient un vain ornement à ma beauté
          naturelle, si je ne me passais un peu la main dedans. Et voilà, nous n’attendons plus que
          le bronze ! Quant au piédestal, soyez tranquille : on se le fera soi-même, parce qu’on
          n’est pas du Midi pour des prunes…</p>
        <p>— Allons, bon ! encore une inauguration alors !… Eh ! bien, nous allons faire comme si ça
          y était, et vous allez nous dire, là, tout de suite, un poème… inédit ! Si vous ne le
          faites, nous vous déclarons… décadent.</p>
        <p>— Vous, vous devriez briguer la députation… pour être, un jour, ministre !… Garçon un
          autre bock et de quoi écrire.</p>
        <ab type="ornament">———</ab>
        <p>Lors, sous l’ombre fine de sa léonine crinière argentée, Clovis Hugues fit courir le
          calame. Bientôt, de blanche la feuille de papier devint noire, et j’allais — applaudissant
          à cette virtuosité — crier « assez ! » lorsque l’aimable et excellent poète, solennel, se
          leva et, d’une voix sonore, chantante et relevée d’une fine pointe d’accent provençal,
          lut :</p>
        <quote>
          <label type="head">RÉSURRECTION</label>
          <l>Les jours, les mois, les ans s’écoulent comme une onde :</l>
          <l>L’image de l’enfant que nous étions hier</l>
          <l>N’y laisse, tant la vie est rapide et profonde,</l>
          <l>Pas plus de trace, hélas ! qu’un oiselet dans l’air.</l>
          <l>Tout croule. Un siècle pèse autant qu’une seconde.</l>
          <l>Avril éclot à peine, et c’est déjà l’hiver ;</l>
          <l>Le crâne décharné rit dans la tête blonde ;</l>
          <l>La fleur des bouches s’offre au baiser froid du ver.</l>
          <l>Mais le cher souvenir, feuilleté comme un livre,</l>
          <l>Nous fait dans le passé tout doucement revivre,</l>
          <l>Même quand nous touchons au sépulcre glissant ;</l>
          <l>Et qui donc vous a dit que la Mort éternelle</l>
          <l>Nous garde à tout jamais endormis sous son aile,</l>
          <l>Puisque nous revivons encore en vieillissant ?</l>
          <l>………………………………………………………</l>
        </quote>
        <p>Et, tandis que, sincèrement émus, nous — nous, car des voisins avaient entendu ! —
          applaudissions chaleureusement, l’horloge tinta douze fois : nous avions <hi rend="i"
            >raté</hi> la répétition générale de <title>Brand</title>. Alors, un instant, nous nous
          regardâmes avec dans les yeux, le poète, de la fureur, et moi, de la malice ; puis, nous
          partîmes d’un méridional éclat de rire, la bière et la conversation avaient été bonnes et
          nous eûmes te vague espoir que les lecteurs du <title>Figaro</title> ne s’en plaindraient
          pas.</p>
        <signed rend="b">Austin de Croze.</signed>
        <postscript>
          <p><hi rend="i">P.-S.</hi> — Une fort malencontreuse coquille s’est glissée au début du
            fragment inédit de M. Jules Bois que je citais samedi dernier ; ce n’est pas :</p>
          <quote>
            <l><hi rend="i">Tu dévoras mon cœur, ô</hi> <hi rend="sc">Mage</hi> <hi rend="i">
                insatiable</hi> !</l>
          </quote>
          <p rend="noindent">qu’il faut lire, la Magie n’ayant rien à faire dans cette strophe
            vibrante, mais bien</p>
          <quote>
            <l><hi rend="i">Tu dévoras mon cœur, ô</hi> <hi rend="sc">Muse</hi> <hi rend="i">
                insatiable</hi> !</l>
          </quote>
          <p>Et voici donc rétablie dans toute sa pure noblesse la pensée du poète un instant
            obscurcie par une simple petite erreur typographique.</p>
          <ab type="ornament">———</ab>
          <p>Dans le prochain article, je répondrai brièvement à quelques-uns de ceux qui m’ont fait
            l’honneur de m’écrire au sujet de cette étude.</p>
          <signed rend="b">A. de C.</signed>
        </postscript>
      </div>
      <div>
        <pb n="134" xml:id="p134"/>
        <head>Gabriel Vicaire</head>
        <dateline><docDate when="1895-08-24">24 août 1895</docDate>.</dateline>
        <p>Simple et vraiment poète parce que près des humbles, des amoureux, des croyants, le pur
          ciseleur des <title>Émaux bressans</title>, <title>l’Heure enchantée</title>,
            <title>Fleurs d’Avril</title>, <title>Marie-Madeleine</title>, <title>À la bonne
            franquette</title>, M. Gabriel Vicaire estime qu’il ne messied pas à un poète de parler
          poésie :</p>
        <quote>
          <label type="dateline" rend="n">La Clarté, par Perros-Guirec.
            <lb/>(Côtes-du-Nord.)</label>
          <p>Excusez-moi, cher confrère et ami. Je suis dans un ̃pays où les communications sont
            fort difficiles, et votre lettre m’est arrivée avec quelque retard. Je m’empresse d’y
            répondre.</p>
          <p>Mon opinion sur Mistral ? Ai-je besoin de vous la dire ? Je considère Mistral comme un
            très grand poète, un des plus grands sans doute qui soient à l’heure présente, non
            seulement en France, mais dans le monde entier.</p>
          <p>Quant à la forme qu’il a cru devoir donner à son nouveau poème, « Le Rhône », je la
            crois possible en provençal, en français, non. Le provençal est une langue très
            fortement accentuée, et cela suffit à faire chanter le vers, à lui donner le corps et la
            mesure, l’harmonie dont il ne saurait se passer.</p>
          <p>Il n’en est pas de même chez nous. Je n’irai pas jusqu’à nier l’accent tonique de la
            langue française ; il existe, cela est sûr, mais si faible, si peu marqué, si variable,
            si hésitant ! À lui seul, il est incapable de donner au vers sa forme accomplie ; il lui
            faut absolument le concours de la rime, tout au moins de l’assonance, qui, en certains
            cas, peut fort bien remplacer la rime, même avec avantage.</p>
          <p>Je ne suis pas, en principe, l’ennemi déclaré de ce que vous appelez le « vers libre »,
            le « vers décadent » ; si l’on est doué d’une extrême finesse d’oreille, d’une très
            grande délicatesse de touche, on en peut, à l’occasion, tirer d’excellents effets ; mais
            force m’est bien de reconnaître que, les trois quarts du temps, ce vers, ou soi-disant
            vers, n’est que de la prose rimée ou assonancée.</p>
          <p>Le vers parnassien a sa beauté très noble et presque toujours très pure. Il tend à une
            perfection toute plastique, et c’est là le plus grand de ses défauts ; on peut lui
            reprocher je ne sais quoi de trop rigide, de contraint, d’étriqué parfois. La robe de la
            Muse doit être un peu plus flottante.</p>
          <p>Donnons à ce vers, d’armature solide, plus d’abandon, de rêve, de grâce, de musique, de
            fluidité. Délivrons-le des dernières entraves qui pèsent sur lui ; envoyons-le en plein
            azur, donnons-lui des ailes. Secouons au besoin quelques-unes de ces règles de
            l’ancienne poétique, qui, quoi qu’on en dise, ont toujours eu quelque chose
            d’arbitraire, tout en nous gardant bien de lui enlever ce qui fait sa force et sa vie,
            en veillant pieusement sur <hi rend="i">l’essentiel</hi>, et le problème, ce me semble,
            sera résolu.</p>
          <p>Telle, à mon sens, sera la forme future de notre poésie.</p>
          <p>Le mouvement actuel, jusque dans ses pires aberrations et ne nous donnât-il jamais que
            des œuvres informes ou incomplètes, ne laissera pas d’influer à sa manière, et
            sérieusement, sur la versification française. Ce qu’il a apporté d’original et de
            vraiment neuf restera. Du reste, des inventions biscornues, des fantaisies baroques, des
            cocasseries sans queue ni tête, il ne sera plus question.</p>
          <p>Vous me demandez enfin quelle influence la tentative de Mistral exercera sur la poésie
            populaire. Aucune, soyez-en sûr. Il y a longtemps que le peuple s’est accordé infiniment
            plus de libertés que Mistral n’en saurait prendre. D’ailleurs, je vous le dis en
            gémissant, la poésie populaire, la vraie, est bien morte, et je doute qu’elle renaisse
            jamais, sinon chez quelques lettrés.</p>
          <label type="salute" rend="n">À vous cordialement,</label>
          <p rend="right">Gabriel <hi rend="sc">Vicaire</hi>.</p>
          <p/>
          <p><hi rend="i">P.-S.</hi> — Voici, comme vous me le demandez, une très courte pièce qui
            ne fut publiée dans aucun volume ; elle exprime assez bien ma manière de faire dans les
            petits genres :</p>
          <quote>
            <label type="head">CHANSON</label>
            <l>Quand la belle s’en fut au bois,</l>
            <l>      Portait la rose</l>
            <l>      À l’aube éclose ;</l>
            <l>Quand la belle s’en fut au bois,</l>
            <l>Portait la rose au bout des doigts.</l>
            <l>En ses cheveux, branche de saule,</l>
            <l>      Feuille d’argent</l>
            <l>      Qui tremble au vent,</l>
            <l>En ses cheveux branche de saule,</l>
            <l>Rossignolet sur son épaule…</l>
            <l>Quand la belle revint du bois,</l>
            <l>      Adieu la rose</l>
            <l>      Au soir déclose…</l>
            <l>Quand la belle revint du bois,</l>
            <l>Adieu la rose de tout mois.</l>
            <l>À l’eau s’en va la verte branche,</l>
            <l>      Le rossignol</l>
            <l>      A pris son vol…</l>
            <l>À l’eau s’en va la verte branche</l>
            <l>À l’eau du soir, à l’eau si blanche !…</l>
            <l>………………………………………</l>
          </quote>
        </quote>
        <p>Et vous dites que la « Poésie populaire », salubre évocatrice du Beau absolu, vous dites
          que la Poésie populaire est morte !… Savez-vous bien, ô Vicaire, que vous allez, en votre
          modeste mélancolie, jusqu’au blasphème ?…</p>
        <p>Non ! la Poésie populaire n’est pas morte encore puisqu’il reste au clair soleil de la
          vieille Gaule — en dépit des envahissantes brumes scandinaves — des aèdes de gloire comme
          Mistral et Verlaine, des jongleurs d’étoiles comme Silvestre, Tailhade et même Mendès, des
          trouvères de joie comme Ponchon, Courteline et Goudeau, des jardiniers de rêve comme Sully
          Prudhomme, Jules Bois (quand il oublie l’irrégulière et perverse Magie), Maurice Bouchor
          et vous-même !</p>
      </div>
      <div>
        <head>Georges de Lys</head>
        <dateline><docDate when="1895-08-24">24 août 1895</docDate>.</dateline>
        <p>Ce capitaine-poète dont le nom sonne comme une fanfare du <num>xviii<hi rend="sup"
            >e</hi></num> siècle écrivit des poèmes d’amour, des poèmes militaires aussi ; dans ses
            <title>Idoles</title> ou ses <title>Tubéreuses</title> comme en son <title>D’Estoc ou de
            Taille</title>, c’est toujours la même passion fringante, la même exubérance bien
          gauloise avec, dans sa dernière œuvre poétique, <title>le Pardon</title> (de Kain), un
          voulu de farouche révolte s’apaisant dans l’immuable et <hi rend="i">mâle</hi> (c’est son
          mot préféré) chanson des baisers. L’ayant rencontré usant d’un congé bienfaisant, nous lui
          demandâmes son opinion sur Mistral et la lutte poétique.</p>
        <p>— Mistral, nous dit-il, c’est l’âme même des Latins, l’envolée joyeuse de l’alouette
          gauloise, la saine et robuste poésie de l’éternellement jeune idylle. Il est bien
          Français, quoiqu’il écrive en langue d’oc ; d’ailleurs, pourquoi celle-ci a-t-elle
          prévalu ?</p>
        <p>— Sa nouvelle manière ?</p>
        <p>— De première importance pour celui qui n’a que du talent, la Forme indiffère pour
          l’homme de génie. Aussi, la tentative nouvelle entreprise par le Maître de Maillane sera
          non seulement intéressante, mais sûrement belle. Le Génie qui inspira
            <title>Mireille</title>, <title>Calendal</title>, <title>les Îles d’Or</title> ne peut
          péricliter.</p>
        <p>— Que dites-vous des petites <hi rend="i">escouades</hi> poétiques ?</p>
        <p>— Que leurs essais furent souvent erronés ; cependant, ils ont eu le mérite d’inciter les
          poètes au culte de ce que la poésie doit avoir de coloré et de musical. Je suis persuadé
          qu’ils attendent beaucoup de la tentative de Mistral. »</p>
        <p>Ayant dit, l’aimable Capitaine de Lettres ouvrit son portefeuille et en tira ce vierge
          sonnet :</p>
        <quote>
          <l>Nous nous aimerons par-delà les mondes,</l>
          <l>Égrenant sans fin, à travers les cieux,</l>
          <l>En étoiles d’or, sur les nuits profondes,</l>
          <l>Les pleurs que la joie oriente en nos yeux.</l>
          <l>Des baisers rythmant le vol de nos âmes</l>
          <l>Nous emporterons les échos à Dieu,</l>
          <l>En les prolongeant, ainsi qu’un adieu,</l>
          <l>Vers la Terre aimée où nous nous aimâmes.</l>
          <l>Les pleurs répandus, les baisers vibrants,</l>
          <l>Uniront les cieux aux mondes souffrants</l>
          <l>Comme l’arc-en-ciel aux heures d’alarmes…</l>
          <l>— Terre, nous gardons ton culte béni,</l>
          <l>Car nous retrouvons, peuplant l’Infini,</l>
          <l>L’air de nos baisers et l’or de nos larmes.</l>
        </quote>
        <p>Est-il besoin d’ajouter que si le capitaine. de Lys subit joyeusement la prison du rythme
          et de la rime classiques, il répugne tout à fait à infliger la classique salle de police à
          ses hommes ? Eh ! ce n’est certes pas son moindre mérite…</p>
      </div>
      <div>
        <head>Saint-Georges de Bouhélier</head>
        <dateline><docDate when="1895-08-24">24 août 1895</docDate>.</dateline>
        <p>Nous ne pouvions continuer cette étude sans demander au chef des
            <title>Poètes-Rois</title>, au jeune et très érudit directeur de
            l’<title>Annonciation</title> ce qu’il pensait, lui, le poète libertaire qui prépare le
            <title>Martyrologe anarchiste</title>, de la tentative révolutionnaire de Mistral.</p>
        <p>— Il y a eu trop longtemps contradiction entre un rythme et une émotion, nous dit
          M. de Bouhélier. Trop de jougs ont restreint, défiguré, asservi la pensée. Les jeunes gens
          qui osèrent hier une poésie libre et autochtone ne s’étaient point trompés, sans doute,
          car leur révolte fut consacrée par d’exquises, tragiques et merveilleuses œuvres. Je pense
            qu’<title>Eurythmie</title>, de Francis Vielé-Griffin, et les récents <title>Villages
            illusoires</title>, d’Émile Verhaeren, suffiraient à excuser et à glorifier une erreur,
          si le vers libre en était une.</p>
        <p>» L’art accomplit aujourd’hui chez la plus jeune génération un retour admirable et
          évident vers la vie. Après les sentimentalités floconneuses et assourdies dont la fadeur
          nous éverva, voici que de très jeunes poètes installent une Beauté héroïque et concentrée.
          Dans ce sentiment, j’estime que, pour quelque instant, on va délaisser les cadences
          diaprées, pliantes, friables. C’est une chose assurée. Il ne faut point qu’un poète fasse
          retentir dans de dures trompettes mugissantes les bruissements doux de l’eau, des
          printemps, des fleurs. Mais le poète est lui-même cette pompeuse trompette qu’embouchent
          tour à tour les eaux et les fleurs : voyez mon <title>Traité du Poète-Roi</title>.</p>
        <p>» Toute chose est balancée et sonne selon un rythme. Ce n’est point le poète qui crée le
          rythme (ainsi que l’a prétendu Mallarmé), mais c’est le rythme essentiel des choses qui
          scande et dirige le poète. Ainsi l’ont compris instinctivement les Verhaeren et les
          Griffin. Par là, ils sont admirables.</p>
        <p>— Et Mistral ?</p>
        <p>— Mistral incline à accepter ces théories. Son poème du <title>Rhône</title> devra donc
          bondir en phrases tumultueuses, rocailleuses, portant de hautes roches et des fleurs
          — comme un sauvage fleuve sous la foudre. Je pense que le chantre de Mireille oubliera
          près du fleuve superbe les légendes délicates de sa cigale, rissolant au soleil, pour bien
          laisser les ondes moduler et orchestrer d’elles-mêmes le poème qu’il traduira simplement,
          et d’autant mieux qu’il aura fait taire ses impressions propres. »</p>
        <p>Si Mistral n’est pas satisfait de se voir ainsi conseiller, il faut avouer qu’il est bien
          difficile !</p>
        <signed rend="b">Austin de Croze.</signed>
      </div>
      <div>
        <pb n="141"/>
        <head>Monsieur le comte Robert de Montesquiou-Fezensac et, en outre, M. Henri de Régnier
          avec, même, M. de Heredia. <lb/>Interview-Intermède poétique</head>
        <castList>
          <castItem xml:id="valet"/>
          <castItem xml:id="comte"/>
          <castItem xml:id="enqueteur"/>
          <castItem xml:id="muse"/>
          <castItem xml:id="ami"/>
          <castItem xml:id="regnier"/>
          <castItem xml:id="rozales"/>
          <castItem xml:id="anarchiste"/>
          <castItem xml:id="anglais"/>
          <castItem xml:id="heredia"/>
          <castItem xml:id="desbordes-valmore"/>
        </castList>
        <dateline><docDate when="1895-09-07">7 septembre 1895</docDate>.</dateline>
        <div>
          <head>Lettre-dédicace au comte de Montesquiou</head>
          <salute rend="i">Monsieur et cher Collaborateur,</salute>
          <p rend="i">Quand je vins vous interviewer sur le Vers libre, vous m’avez reçu de façon
            fort courtoise et m’avez, au surplus, donné — tout écrite — votre opinion ; me voici
            donc désolé pour vous si je fais, plus que de reportage, profession de franchise et
            d’impartialité. — D’ailleurs, pour vous, Monsieur, comme pour moi, c’est toujours la Foi
            qui sauve !…</p>
          <p rend="i">Enfin, si je parais critiquer vos vers, pour l’homme de goût et d’intéressante
            causerie, pour le très érudit amateur que vous êtes, Monsieur, je professe et garde une
            entière, cordiale et respectueuse sympathie.</p>
          <signed>Vicomte Austin <hi rend="sc">de Croze</hi>.</signed>
          <epigraph>
            <l rend="right i">Ni l’or ni la grandeur</l>
            <l rend="right i">ne nous rendent heureux.</l>
          </epigraph>
        </div>
        <div type="prologue">
          <head>Prologue</head>
          <stage type="setting">VERSAILLES-VIROFLAY : la grille-octroi, au bout de l’avenue de
            Paris. Plein soleil. Arrive L’ENQUÊTEUR (sorte de Mazarin ou de Buffalo-Bill, déguisé en
            banal reporter).</stage>
          <stage type="setting">Sur le seuil du « Pavillon-Montesquiou », <hi rend="sc">un
              valet</hi> en livrée, fatidique comme l’infernale inscription de Dante, psalmodie à
            l’Enquêteur :</stage>
          <sp who="valet">
            <speaker/>
            <p>Si Monsieur veut bien se donner la peine d’entrer ?…</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scène première</head>
          <stage rend="center">L’ENQUÊTEUR, LE COMTE</stage>
          <stage type="setting">Un petit salon au rez-de-chaussée : acajous, cuivres, pastels, aussi
            quelques meubles laqués. Le Comte — fine silhouette tenant du muguet, de l’abbé de cour,
            du dandy, du lieutenant de hussards et de l’artiste peintre affable, reçoit
            l’Enquêteur.</stage>
          <stage type="setting">Préliminaires badins de conversation sérieuse. Le Comte, très
            sportif et fervent de la bicyclette, déclare que Hugues Le Roux monte à cheval comme un
            écuyer cavalcadour ; puis il s’avoue très gourmand et déplore que cela suffise à le
            faire taxer de corrupteur littéraire ; enfin, à propos des bals officiels
            d’Alger :</stage>
          <sp who="comte">
            <speaker><hi rend="sc">Le Comte</hi>, <stage>nostalgique</stage>.</speaker>
            <stage>Le bal de monsieur Tirman — ressemble à la Fête-Dieu, — j’ai négligé le firman —
              qui fait entrer en ce lieu… Si je fusse plus Birman je le croirais élégant<note
                resp="author" place="bottom"><title><hi rend="sc">Balluchon</hi></title>, page 381
                  (<title>le Parcours du Rêve au Souvenir</title> ; — Palmes).</note>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scène II</head>
          <stage type="setting">LES MÊMES et, lumineuse toutefois, l’Ombre de MISTRAL farandolant
            sur un merveilleux portrait du Comte (par Whistler). Petit salon Empire, d’un goût
            charmant et suranné.</stage>
          <sp who="comte">
            <speaker><hi rend="sc">Le Comte</hi>, <stage>tout aux souvenirs</stage>.</speaker>
            <p>Dans mes voyages, combien d’orages !</p>
          </sp>
          <sp who="enqueteur">
            <speaker><hi rend="sc">L’Enquêteur</hi>.</speaker>
            <p>Que de naufrages !</p>
          </sp>
          <sp who="comte">
            <speaker><hi rend="sc">Le Comte</hi>.</speaker>
            <p>… Mais, au retour : au sein des fêtes, que de conquêtes !</p>
          </sp>
          <sp who="enqueteur">
            <speaker><hi rend="sc">L’Enquêteur</hi>.</speaker>
            <p>Que d’amourettes ?</p>
          </sp>
          <sp who="comte">
            <speaker><hi rend="sc">Le Comte</hi>, <stage>très talon rouge</stage>.</speaker>
            <p>Mais sans amour… Si je déclame, c’est la réclame !</p>
          </sp>
          <sp who="enqueteur">
            <speaker><hi rend="sc">L’Enquêteur</hi>.</speaker>
            <p>… Qui vous réclame ?</p>
          </sp>
          <sp who="comte">
            <speaker><hi rend="sc">Le Comte</hi>.</speaker>
            <p>Suave odeur ! Parcours de Rêve ! menant le rêve du rêve au Rêve…</p>
          </sp>
          <sp who="enqueteur">
            <speaker><hi rend="sc">L’Enquêteur</hi>.</speaker>
            <p><title>Reisebilder</title><hi rend="i"> !…</hi> Mais, à propos d’Heredia, si nous
              parlions de Mistral !</p>
          </sp>
          <sp who="comte">
            <speaker><hi rend="sc">Le Comte</hi>.</speaker>
            <p>Voici.</p>
            <stage>(Il tousse légèrement et, lentement prononce :)</stage>
            <quote>
              <p rend="i">Mistral est un fleuve admirable de poésie qui mire en son cours chantant
                et nuance des rives sinueuses et fleuries, des sites peuplés et gazouillants, un
                ciel ensoleillé et sonore, plein de rayons, de rires et de rêves. Et c’est
                peut-être, en ce temps de poésie, d’instinct, plutôt brumeuse et languide, la plus
                distincte caractéristique de cette Muse de Mistral : <hi rend="i">la lumière et la
                  joie</hi>. Lui-même le poète l’a bien exprimé dans sa chanson des <title rend="sc"
                  >Bons Provençaux</title>, dont j’interprète librement ce couplet :</p>
              <quote>
                <l>Quand le mois de mai fleurit</l>
                <l>    Tout brûle de vivre.</l>
                <l>Et quand le soleil sourit</l>
                <l>    Chacun s’en enivre.</l>
                <l>Nous autres bons Provençaux</l>
                <l>Soyons les joyeux oiseaux</l>
                <l>    De la Soleillade</l>
                <l>    Et de la Maïade</l>
              </quote>
            </quote>
            <stage>(Le Comte s’interrompt pour cet aveu :)</stage>
            <p>Hein ? c’est joli ces deux mots tirés du provençal ?…</p>
            <stage>(Il continue :)</stage>
            <quote>
              <p rend="i">Le merveilleux bruissement parfumé qui s’exhale des grands poèmes de ce
                trouvère, comme d’un beau paysage crépitant et criblé de clartés, à l’heure de midi,
                vibre tel qu’un orchestre, lequel assimilerait parfois leur chantre à un Wagner sans
                trouble, dont Mireille serait le Lohengrin et Nerio ; le Maître-Chanteur. Oui,
                Mistral a du Maître de Bayreuth le retour du leitmotiv, l’art des énumérations
                familières et joyeuses, de noms ou de choses, l’instrumentation harmonieuse des voix
                simultanées de la foule ; et, à plusieurs reprises, dans son œuvre, tels tours de
                pensée spiritualiste et sublime sur la survie de l’amour des âmes, aux transports
                sensuels.</p>
              <p rend="i">Et pour conclure hâtivement sur un sujet qui requerrait bien des pages, ce
                sujet de Mistral, il me semble un peu négligé dans une enquête dont il est le
                prétexte et l’objet, — que de pittoresques et poétiques expressions ait cours de
                l’œuvre ! Quel autre poème que « <title>la Mort du Loup</title> » se pourrait, par
                exemple, comparer à la fin du <title>Vieux Moissonneur</title> ?… Et le <title>Blé
                  lunaire</title>, cette ballade à la Lune, sans le vif esprit de celle de Musset,
                combien n’est-elle pas plus exquise ! Voici, — non certes une version, mais une
                interprétation des premières strophes de cette enhanteresse mélopée, intraduisible
                au cours berceur de ces deux rimes tour à tour paresseuses et cristallines ; ce sont
                d’ailleurs les vers inédits que vous voulûtes bien me demander :</p>
              <quote>
                <label type="head">LE BLÉ LUNAIRE</label>
                <lg>
                  <l>La Lune mi-pleine</l>
                  <l>    Dévide</l>
                  <l>    Sa laine.</l>
                </lg>
                <lg>
                  <l>On entend au loin</l>
                  <l>L’onde qui gazouille</l>
                  <l>Tourbillonne et mouille</l>
                  <l>La Tour du moulin.</l>
                </lg>
                <lg>
                  <l>La lune livide</l>
                  <l>    Dévide</l>
                  <l>    Du lin.</l>
                </lg>
                <lg>
                  <l>Le rieur ruisseau</l>
                  <l>Reflète la lune</l>
                  <l>Qui dans la nuit brune</l>
                  <l>Jette son réseau.</l>
                </lg>
                <lg>
                  <l>La lune mi-pleine</l>
                  <l>    Dévide</l>
                  <l>    Sa laine.</l>
                </lg>
                <lg>
                  <l>Dans les arbres verts</l>
                  <l>Folâtrent les lièvres</l>
                  <l>Et sur les genièvres</l>
                  <l>Sifflent les piverts.</l>
                </lg>
                <lg>
                  <l>La lune livide</l>
                  <l>    Dévide</l>
                  <l>    Son lin.</l>
                </lg>
                <lg>
                  <l>Dressée au déclin</l>
                  <l>De sa noire borne,</l>
                  <l>La chouette morne</l>
                  <l>A l’œil cristallin.</l>
                </lg>
                <lg>
                  <l>La lune mi-pleine</l>
                  <l>    Dévide</l>
                  <l>    Sa laine.</l>
                </lg>
                <lg>
                  <l>Les chauves-souris</l>
                  <l>Font leur promenade ;</l>
                  <l>À la cantonade</l>
                  <l>Les chiens font leurs cris.</l>
                </lg>
                <lg>
                  <l>La lune livide</l>
                  <l>    Dévide</l>
                  <l>    Du lin.</l>
                </lg>
                <l>……………………………</l>
              </quote>
            </quote>
          </sp>
          <stage><pb n="142"/>(L’Ombre de Mistral, muette toujours, se résorbe dans les rais du
            soleil.)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scène III</head>
          <stage type="setting">LES MÊMES ; puis, d’un exquis portrait de Sarah Bernhardt surgit,
            tel le génie familier du Comte, LA MUSE DES POÈTES.</stage>
          <sp who="enqueteur">
            <speaker><hi rend="sc">L’Enquêteur</hi>.</speaker>
            <p>En vos paroles, comte, la rime fut d’accord avec la raison ; mais le poème sans
              rime ?</p>
          </sp>
          <sp who="comte">
            <speaker><hi rend="sc">Le Comte</hi>.</speaker>
            <p>Voici…</p>
            <stage>(Il tousse légèrement et, lentement, prononce :)</stage>
            <quote>
              <p rend="i">Mistral inaugure un poème sans rime. Il est de ces dieux auxquels on peut
                dire que leur vol onté soit faite. La question en elle-même n’existe guère. Les
                rimeurs ont fait leurs preuves de chefs-d’œuvre. Les chemins sont ouverts à la rime
                assonante que l’auteur des<title>Poèmes Saturniens</title> déclare ne pas aimer.</p>
              <quote>
                <l>… F. de l’aimable et fi de la lie !</l>
                <l>Et je hais toujours la femme jolie,</l>
                <l>La rime, assonante et l’ami prudent.</l>
              </quote>
              <p rend="i">Entre plusieurs qui y excellent, M. de Régnier a supérieurement enseigne
                d’exemple (et bien que ses vers réguliers me semblent préférables) qu’on pouvait
                produire de nobles et charmants poèmes, aux gracieuses idées, aux images neuves, aux
                vers précieux, sans toujours les rimer.</p>
              <p rend="i">Je m’en tiendrai quant à moi, sur ce propos de la rime, au sentiment de
                Jacques Pelletier<note resp="editor" place="bottom">[NdE] Orthographié
                  Pèletier.</note>, dont M.  Alphonse Daudet nous scandait, l’autre soir,
                expressivement, la jolie pièce de l’<title>Alouette</title> : <quote>« Il faut,
                  profère gentiment ce poète du seizième siècle —  que je dise cela de moi, que j’ai
                  été celui qui plus ai voulu rimer curieusement, et suis content de dire,
                  superstitieusement. Mais ainsi, est-ce, que jamais propriété de rimes ne me fit
                  abandonner propriété de mots ni de sentences. »</quote> N’est-ce pas concluant et
                bien dit ?</p>
              <p rend="i">Non, la rime ne nuit point au rythme, qui lui-même ne gâte rien à la
                rime.</p>
              <p rend="i"> Quelle meilleure preuve que le surprenant et délicieux poème de M. 
                Dierx, un des plus parfaits poètes de ce temps et de bien des temps ? Je veux dire
                  l’<title>Odeur sacrée</title>, pièce prosodiée ainsi qu’un chant de Virgile ; en
                laquelle l’auteur s’est fait une loi et un jeu de prouver et trouver les souplesses
                de notre langue, et son pouvoir, de par l’allitération (naïvement et souvent
                niaisement reprochée à de moins audacieux), de babiller en dactyles et s’alourdir en
                spondées, lutter enfin avec le latin et finalement, l’emporter sur lui, avec en sus
                l’avantage triomphant des tintinnabulantes rimes.</p>
            </quote>
          </sp>
          <stage>(Mais une voix d’or tintinnabule ; c’est la Muse des Poètes qui s’éjouit.)</stage>
          <sp who="muse">
            <speaker><hi rend="sc">La Muse</hi> ; <stage>ton aussi vague qu’un poème de Mallarmé ou
                qu’un dessin d’Angrand :</stage></speaker>
            <quote>
              <l>— Rouge, impair, passe et manque !̃</l>
              <l>J’ai fait sauter la Banque !…</l>
              <l>…………………………………………</l>
            </quote>
          </sp>
          <stage>(Stupeur du Comte et de l’Enquêteur ; la Muse, n’est pas Sarah, mais bien Liane de
            Pougy.)</stage>
          <sp who="enqueteur">
            <speaker><hi rend="sc">L’Enquêteur</hi>, <stage>en aparté</stage>.</speaker>
            <p>Bah !… Liane ou Sârah, plante ou sable, nous sommes toujours dans l’exotisme !…</p>
          </sp>
          <stage>(Exeunt.)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scène IV</head>
          <stage rend="center">LES MÊMES ; L’AMI DU COMTE ; puis M. HENRI DE RÉGNIER</stage>
          <stage type="setting">Après avoir admiré un fumoir subtil, une salle de bain aimable, une
            chambre exubérante de coloris, où rampe un lit-chimère, ils sont descendus à la salle à
            manger, laquelle très dining-room.</stage>
          <stage type="setting">Un élégant gentleman, clairement vêtu, s’approche, souriant. Le
            Comte fait les présentations.</stage>
          <sp who="ami">
            <speaker>L’<hi rend="sc">Ami</hi>, <stage>à l’Enquêteur, fort aimable, et désignant le
                Comte ; voix et accent des chaudes Espagnes</stage>.</speaker>
            <p>Mon ami a grand talent ! « Il mérite bien, pour son interview, autant de lignes que
              Clovis Hugues<note resp="author" place="bottom">Absolument authentique.</note>. »</p>
          </sp>
          <sp who="comte">
            <speaker><hi rend="sc">Le Comte</hi>.</speaker>
            <p>Aussi vais-je répondre à la dernière question de M. l’Enquêteur :</p>
            <stage>(Il tousse légèrement et, lentement, prononce :)</stage>
            <quote>
              <p rend="i">Quant aux Écoles, ne pourrait-on pas dire qu’elles ne font que des
                écoliers, et que les vrais maîtres sont les esprits avant tout conscients et
                respectueux des trésors acquis par un langage et par un art ? Ceux-là, loin de
                vouloir tout remette en question et troubler de fond en comble, se contentent de
                joindre un jonc de plus à la syrinx, et de faire moduler a la gamme éternelle un
                accord jusque-là inentendu et d’une plus ineffable mélodie.</p>
            </quote>
          </sp>
          <stage>(Un silence approbateur. Soudain, féeriquement vêtu d’une chlamyde : ayant
            appartenu à M. Mendès (ou peut-être à Ephraïm Mikhaël<note resp="editor" place="bottom"
              >[NdE] Orthographié Mikaël.</note>) ; d’une loque, encore superbe ayant, jadis, servi
            de manteau à M. de Heredia coiffé, d’un pétase qui fut propriété de M. Maeterlinck, et
            chaussé de sandales qui furent celles de Théocrite, M. HENRI DE RÉGNIER s’avance,
            s’essayant à la solennité académique.)</stage>
          <sp who="regnier">
            <speaker><hi rend="sc">H. de Régnier</hi>.</speaker>
            <p>Serviteur, messieurs !… Si vous voulez mon opinion sur le Vers libre et sur Mistral,
              la voici décisive :</p>
            <stage>(Il tire un « petit bleu » de sa besace.)</stage>
            <quote>
              <p rend="i">Je n’ai jamais lu Mistral que dans ses traductions que j’aime à croire
                inexactes. Quant au fait qu’il écrira le<title><hi rend="sc">Rhône</hi></title> en
                vers libres, cela doit vivement intéresser entre Avignon et les Saintes-Maries. La
                poésie future sera peut-être provençale, mais la contemporaine semble plutôt
                représentée par Vielé-Griffin ou Verhaeren que par Batisto Bonnet<note resp="author"
                  place="bottom">Carte-télégramme de M. H. de Régnier à M. A. de Croze.</note>.
                Dixi !</p>
            </quote>
          </sp>
          <sp who="enqueteur">
            <speaker>L’<hi rend="sc">Enquêteur</hi>, <stage>avec un sourire pincé</stage>.</speaker>
            <p>N’ayant ordinairement lu et entendu M. de Régnier que dans ses propres traductions,
              je veux bien croire que sa pensée est encore une fois trahie dans ce télégramme, comme
              elle le fut dans <title>Gardienne</title> et dans certains poèmes
                d’<title>Aréthuse</title>…</p>
          </sp>
          <sp who="regnier">
            <speaker><hi rend="sc">H. de Régnier</hi>.</speaker>
            <p>Monsieur !…</p>
          </sp>
          <sp who="enqueteur">
            <speaker><hi rend="sc">L’Enquêteur</hi>.</speaker>
            <p>Et je ne puis que le regretter, M. de Régnier ayant assez de talent et de
              personnalité pour se passer de <hi rend="i">snobisme</hi>, même scandinave.</p>
          </sp>
          <stage>(Pour calmer la colère croissante de l’Enquêteur et de M. de Régnier, on les emmène
            au jardin.)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scène V</head>
          <stage rend="center">LES MÊMES : ROZALÈS ; puis ARSÈNE ALEXANDRE en tournée d’inspection
            de Musées et GEORGES RODENBACH qui vient se documenter pour écrire
            « Versailles-le-Mort ».</stage>
          <stage type="setting">Dans le jardin-jardinet, miniaturisant les jardins du Roy jusqu’aux
            jardinets de Yeddo, le petit « tour du propriétaire ». — Par les plates-bandes, fuites
            d’un chien du Nippon et d’une blanche chatte d’Alep. — Sur l’avenue, passe
            — bicyclettement culotté d’albe calicot et coiffé d’une rouge chéchia — Rozalès, le
            marchand de nougat.</stage>
          <sp who="rozales">
            <speaker><hi rend="sc">Rozalès</hi>.</speaker>
            <p>Ça, bono nougat di sérail, Moussié ! Ti veux nougat ?</p>
          </sp>
          <stage>(Le crissement d’un tram (Louvre-Versailles) semble susurrer sur un rythme plaintif
            l’ode chronique d’Ajalbert à Montesquiou : <hi rend="i">« Très peu d’angélique et
              beaucoup de nougat Beaucoup de nougat, et très peu d’angélique. »</hi>)</stage>
          <sp who="comte">
            <speaker><hi rend="sc">Le Comte</hi>, <stage>affable</stage>.</speaker>
            <p>Je n’ose vous offrir ; ne serait-ce corruption ?</p>
          </sp>
          <sp who="enqueteur">
            <speaker><hi rend="sc">L’Enquêteur</hi>.</speaker>
            <p>Je paie, <stage>(à part)</stage> donc je suis !</p>
          </sp>
          <stage>(Le marchand est appelé, il vend à chacun une barre de nougat sur l’enveloppe de
            laquelle on lit ce quatrain :)</stage>
          <quote>
            <l>Toujours mêmes souris, toujours mêmes chagrins :</l>
            <l>                     Il faut souffrir pour être</l>
            <l>Grains de sel dans les pleurs pareils ; et même grain</l>
            <l>                     De sable dans l’urèthre<note resp="author" place="bottom"
                    ><title><hi rend="sc">LXXXI</hi></title>, p. 383 (<title>Parcours du
                  Rêve</title>, etc. — Palmes).</note>.</l>
          </quote>
          <sp who="ami">
            <speaker><hi rend="sc">L’Ami</hi>, <stage>furieux</stage>.</speaker>
            <p>Plagiaire ! Faussaire ! Voleur !</p>
          </sp>
          <sp who="rozales">
            <speaker><hi rend="sc">Rozalès</hi>.</speaker>
            <p>Ma, Moussié, ça deux sous, ça y a n’a pas cherrr !…</p>
          </sp>
          <sp who="comte ami">
            <speaker><hi rend="sc">Le Comte</hi> et <hi rend="sc">l’Ami</hi>,
                <stage>ensemble</stage>.</speaker>
            <p>Mais ces vers-là ?</p>
          </sp>
          <sp who="rozales">
            <speaker><hi rend="sc">Rozalès</hi>.</speaker>
            <p>Ça, c’y moi qui a écrit. Bono poète, moi, Moussié ; moi li Sarrazin di
              Constantinople !</p>
          </sp>
          <stage>(Le malheureux est chassé ; Arsène Alexandre le traite d’« amateur » et Rodenbach
            de « professionnel ».)</stage>
          <sp who="rozales">
            <speaker><hi rend="sc">Rozalès</hi>, <stage>de loin, narquoisement
              fataliste</stage>.</speaker>
            <quote>
              <l>Trop de chants de coq</l>
              <l>      Dans la bicoque !</l>
              <l>Trop de braîments d’ânes ;</l>
              <l>      Dans son dedans ;</l>
              <l>Des coups de sonnette,</l>
              <l>      Sous mon bonnet ;</l>
              <l>Des abois de chien</l>
              <l>      Quelle hygiène<note resp="author" place="bottom"><title>Aubade</title>,
                  p. 390 (<title>Parcours du Rêve</title>, etc. — Palmes).</note> !</l>
            </quote>
          </sp>
          <stage>(Stupeur sur tous les visages… — Horreur ! on s’aperçoit, trop tard, que le
            marchand de nougat n’est autre que Jean Lorrain qui a voulu témoigner de son admiration
            pour les reisebilders du comte de Montesquiou !)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Scène VI</head>
          <stage rend="center">LES MÊMES ; FOULE ÉLÉGANTE ; UN ANARCHISTE au loin.</stage>
          <stage type="setting">Voici que le mail de Gordon-Bennett dépose à la grille du pavillon
            habits noirs et toilettes claires. Le Comte va recevoir plusieurs « professional
            beauties », nos principaux amateurs et quelques écrivains : MM. de Goncourt, Gustave
            Kahn, Octave Mirbeau, Tybalt, Bauër, Ponchon, E. Lepelletier, etc.</stage>
          <stage type="setting">Élégant tournoi d’amènes reparties ; lawn-tennis d’amateurisme et de
            professionnalisme.</stage>
          <stage type="setting">Puis, au loin <hi rend="sc">un Anarchiste</hi>, d’une voix
            murmurante et mourante, selon le rythme du jet d’eau dans la vasque :</stage>
          <sp who="anarchiste">
            <speaker/>
            <quote>
              <lg>
                <l>Tu te crois seul et sans disciple,</l>
                <l>Mais tu n’as pas vu s’approcher.</l>
                <l>Le menu galopin multiple</l>
                <l>Aux jambes couleur de rocher ;</l>
              </lg>
              <lg>
                <l>Et qui, voyant que tu ne tues</l>
                <l>Rien… peu à peu s’avancerait,</l>
                <l>Comme les petites tortues</l>
                <l>Du doux lac de Génézareth<note resp="author" place="bottom">XIX, p. 33
                      (<title>Parcours</title>, etc. — Klôch’ers).</note> !…</l>
              </lg>
            </quote>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Apothéose</head>
          <stage rend="center">LES MÊMES ; M<hi rend="sup">me</hi> DESBORDES-VALMORE,
            M. DE HEREDIA ; UN ANGLAIS</stage>
          <stage type="setting">Le ciel, malade — sa teinte verte, de crépuscule en témoigne — vomit
            le soleil par-delà l’horizon. — Emy les plates-bandes glisse l’ombre de Marceline
            Desbordes-Valmore qui tresse une couronne faite d’hortensias, d’ailes de chauves-souris
            et de soucis ; elle en adorne le chef des Odeurs suaves. — « Mauves » trémolos de
            courlis et de « vieux » rossignols. M. José Maria de Heredia, vision de calme, belle et
            impeccable statue, funéraire, mime froidement l’enthousiasme.</stage>
          <sp who="heredia">
            <speaker>M. de Heredia, <stage>il s’écrie (en vers libres !) :</stage></speaker>
            <quote>
              <l>           Pour le nerveux et l’énervant</l>
              <l>(Bien plus fameux par les excès de son talent),</l>
              <l>           Allez, Ariel et Caliban</l>
              <l>           — Vous les fourriers, les fourrageurs,</l>
              <l>           Dogmatiques et gouailleurs</l>
              <l>           De cette Muse vagabonde —</l>
              <l>           Allez proclamer par le monde<note resp="author" place="bottom">Jusque-là
                  extrait littéralement de l’avant-propos de M. de Heredia pour le <title>Parcours
                    du Rêve</title>, etc. C’est d’ailleurs tout ce que M. de Heredia a bien voulu
                  nous adresser.</note> !</l>
              <l>           Le beau talent de Montesquiou,</l>
            </quote>
            <stage>(Il réfléchit un instant.)</stage>
            <quote>
              <l>           Oui, du comte de Montesquiou !</l>
            </quote>
          </sp>
          <sp who="comte enqueteur desbordes-valmore heredia anglais">
            <speaker><hi rend="sc">Tous</hi>.</speaker>
            <p>Vive Robert de Montesquiou !</p>
          </sp>
          <stage>(Un lointain écho, là-bas. Puis, scandalisé, un Anglais, déambulant sur l’avenue,
            clame le mot de la fin.)</stage>
          <sp who="anglais">
            <speaker/>
            <p>« <hi rend="i">Shoking</hi> ! »</p>
          </sp>
          <signed rend="b">Austin de Croze.</signed>
          <postscript>
            <p><hi rend="i">N.-B.</hi> — Tous les passades écrits en <hi rend="i">italique</hi>, mis
              dans la bouche du Comte, nous furent donnés, avec la meilleure grâce du monde, par
              M. de Montesquiou.</p>
          </postscript>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="146" xml:id="p146"/>
        <head>Jean Moréas</head>
        <dateline><docDate when="1895-09-14">14 septembre 1895</docDate>.</dateline>
        <p>Qui ne connaît l’ardente personnalité de M. Jean Moréas, l’un des chefs du Symbolisme de
          la jeunesse contemporaine (et des Écoles) ? Sa silhouette de reître et de Palikare
          parisianisés s’est imposée pour le moins autant que ses démêlés fraternels avec Verlaine
          et Tailhade, dédaigneux avec René Ghil, féroces avec les « Scandinavistes » ; il est donc
          inutile de présenter ici M. Moréas qui, d’ailleurs, sut maintes fois, et très
          heureusement, prendre ce soin, soit dans des manifestes, des lettres ou des discours fort
          lyriques, soit — ce qui fut mieux encore — dans des livres où les outrances ne firent
          jamais oublier son très noble et parfois si intense talent : <title>les Syrtes</title>,
            <title>les Cantilènes</title>, <title>le Pèlerin passionné</title>,
            <title>Ériphyle</title>, etc.</p>
        <p>Voici donc la lettre que nous adresse le chef de l’École Romane, cette école qui veut,
          par des archaïsmes de forme, de mots et de symbole, continuer la tradition gréco-latine
          dont se réclament le centre et le midi de la France :</p>
        <quote>
          <label type="dateline" rend="n">L’Arone, en Languedoc.</label>
          <p>Je vais tâcher, monsieur, de répondre aux questions que vous voulez bien me poser.</p>
          <p>Je pense qu’il faut tenir M. Frédéric Mistral pour un grand poète ; je ne saurais,
            néanmoins, préciser mon opinion, n’ayant que de trop faibles lumières en fait de poésie
            provençale. Et quant à son vers de dix syllabes non rimé, M. Mistral a fort bien
            expliqué qu’il n’avait rien de commun avec ce qu’on appelle aujourd’hui le vers libre
            français. J’ai composé, et l’un des premiers, autrefois, un grand nombre de ces vers
            libres, mais je suis revenu, dans mes derniers ouvrages, à la versification classique, à
            laquelle j’accorde maintenant l’avantage. Le vers libre ne manque pas, à la vérité, de
            certaines beautés ; il n’est pourtant pas, à proprement parler, le vers lui-même.</p>
          <p>Il n’est qu’une sorte de compromis entre le vers et la prose, et voici, je crois, le
            moment de nous méfier de ces bâtardises. Sophocle, d’ailleurs, et Virgile, et Dante et
            Racine, et La Fontaine, et jusqu’à Homère, tous ces grands poètes n’ont-ils pas donné,
            comme forme à leur inspiration, des rythmes connus et pratiqués bien longtemps avant
            leur avènement ? Et sans vouloir médire des innovations rythmiques, je soutiendrai
            qu’une trop brusque nouveauté en la matière comporte fatalement une part de barbarie. Je
            ne ferai même pas, en ce cas, d’exception pour mon maître Ronsard, le plus inspiré mais
            non le plus parfait, ni le plus poli de nos poètes. Nous devons, certes, remercier le
            grand Ronsard de nous avoir tracé, même à ses dépens, la route inconnue de la véritable
            poésie lyrique ; mais puisque nous avons le bonheur de pouvoir suivre l’exemple d’un
            Racine et d’un La Fontaine, ne nous entêtons pas à bouleverser l’ordre de la beauté, et
            gardons-nous de l’ambition de plaire un instant à quelques personnes d’un goût bizarre.
            Ainsi, les nouvelles écoles poétiques sont-elles, en effet, susceptibles de railleries ;
            cependant, malgré les calamités qu’elles apportent dans notre littérature, elles ne
            méritent pas d’exciter la verve de quelques parnassiens qui en sont plus responsables
            qu’ils ne le pensent.</p>
          <p>Mais, venons à un point plus important que toutes ces questions de métrique, je veux
            parler du style et de l’essence de l’œuvre poétique. Il me paraît que dans ce qu’on
            appelle les nouvelles écoles, lesquelles, soit dit en passant, n’ont rien rénové,
            n’étant que la conséquence immédiate des erreurs romantiques et parnassiennes, le style
            semble beaucoup plus répréhensible que le fond lui-même. C’est sur quoi l’on pourrait
            faire plus d’une réflexion utile, pourtant le cadre de cette lettre s’y refuse et je ne
            dirai qu’un mot du reste.</p>
          <p>Pour tout homme sachant ce que c’est que l’art, il n’y en a qu’un, c’est l’art
            gréco-latin. Voyez Shakespeare et Goethe<note resp="editor" place="bottom">[NdE]
              Orthographié Gœthe.</note>, tout barbares qu’ils sont par la race, ils s’efforcent de
            profiter, chacun selon ses moyens et les exigences de son temps, des modèles romains et
            grecs. Ils ont bien fait, eux, de s’ingénier à régler leur tempérament, autant qu’ils le
            pouvaient, suivant la belle ordonnance gréco-latine.</p>
          <p>Mais le poète français, qui serait risible de vouloir emprunter le tempérament d’un
            Saxon ou d’un Germain, ne saurai rien leur emprunter, un art saxon ou germain n’ayant
            jamais existé.</p>
          <p>Enfin, pour conclure, et puisque vous voulez que nous parlions de l’avenir de la poésie
            française, mettons que la poésie française ne peut continuer d’exister qu’autant qu’elle
            respectera sa propre tradition. Cela ne l’empêchera point d’être moderne, tout au
            contraire. J’ajouterai qu’une nouveauté inconsidérée fera toujours dire, ainsi que cela
            arrive déjà des romantiques, qu’il est fâcheux que des gens qui avaient tant d’esprit en
            aient fait un si misérable usage.</p>
          <p rend="right">Jean <hi rend="sc">Moréas</hi>.</p>
        </quote>
        <p>Ainsi, voilà qui est net — et nous ne saurions trop l’en féliciter — M. Moréas, véritable
            <hi rend="i">pèlerin passionné</hi>, parti des ̃classiques, revient aux classiques, mais
          avec une volonté de classicisme épuré, agrandi, progressiste ; de son voyage vers les
          sables lumineux du symbole — où le Mirage remplace trop souvent, hélas ! les rives
          enchantées d’une « saine » et « vraie » Arabie heureuse — du moins il aura gardé les
          éblouissements ; nous en aurons, du reste, bientôt la preuve dans une tragédie
            (<title>Iphigénie</title>) dont il ciselle les derniers vers et qu’il va bientôt faire
          paraître.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Raymond de La Tailhède</head>
        <dateline><docDate when="1895-09-14">14 septembre 1895</docDate>.</dateline>
        <p>Après le maître de l’École Romane, voici l’élève, M. Raymond de La Tailhède, qui, dans
            <title>la Métamorphose des Fontaines</title>, sut modernement prouver que le génie
          français pouvait avec charme s’astreindre aux épopées rustiques (et en tapisserie, un peu)
          de <hi rend="i">l’Hellade</hi>. M. Henri de Régnier, qui se juge poète plus intéressant et
          populaire que Mistral et… les autres, a bien emboîté le pas à M Moréas, créant ainsi, en
          poésie, une sorte de mode hellénique ; aussi, nous plaît-il de saluer en ces deux poètes
          (qui, sans doute, se croient ennemis), MM. De La Tailhède et de Régnier, un louable souci
          de clarté, de pureté et de calme, chose plutôt rare en les jeunes <hi rend="i"
          >écoles</hi>.</p>
        <quote>
          <label type="dateline" rend="n">L’Arone, en Languedoc. </label>
          <label type="salute" rend="n">Monsieur et cher confrère,</label>
          <p>… Puisque vous me faites l’honneur de me consulter, je vous parlerai, si vous voulez,
            de l’École Romane plus spécialement ; et ce sera une sorte d’application des principes
            énoncés par M. Jean Moréas, mon maître… Vous vous souvenez de l’émoi causé par la
            publication du <title>Pèlerin passionné</title>. Tout le monde avait vu dans le succès
            retentissant de cet ouvrage une victoire du Symbolisme, et l’auteur lui-même partagea un
            instant cette illusion.</p>
          <p>Mais M. Moréas n’a pas tardé de s’apercevoir que l’initiative de son génie l’avait
            porté plus loin qu’il ne le pensait, et que, si les plus anciens poèmes du
              <title>Pèlerin passionné</title> pouvaient être encore considérés comme émanant du
            symbolisme, les plus récents étaient véritablement la condamnation irrévocable de cette
            esthétique.</p>
          <p>C’est alors que M. Moréas, se séparant ouvertement de ses anciens amis, institua
            l’École Romane.</p>
          <p>Je sais combien on a abusé de ce mot d’École, qui fournit toujours aisément de quoi
            rire à quelques censeurs, trop prompts à se déclarer. Nous pouvons pourtant affirmer
            que, depuis que l’esprit des hommes s’exerce aux arts et aux lettres, ils se sont
            naturellement groupés en Écoles. (Et, fort brillamment, M. de La Tailhède fait
            l’historique des écoles poétiques, de Ronsard au parnassisme et au symbolisme, gardant
            toute son admiration pour la véritable école de bonne poésie, celle qui avait pour
            disciples La Fontaine, Boileau, Molière et Racine.) … Ainsi donc, en art comme
            d’ailleurs en philosophie et en tout le reste, il n’y a qu’École ; et quant à ceux qui
            se donnent le titre d’<hi rend="i">individualiste</hi>, ils ne prouvent rien, sinon
            peut-être la crainte qu’ils ont de ne pas être le <hi rend="i">premier</hi> de la
            leur.</p>
          <p>Mais revenons à l’École Romane. Elle dit : 1º Que depuis la Renaissance la poésie
            française n’a donné d’ouvrages parfaits qu’autant qu’elle a respecté ses qualités de
            race et ses traditions gréco-latines ; et qu’à certains moments, comme sous Louis XIII,
            par exemple, et pendant le Romantisme et sa suite, ces traditions ayant été, ou
            corrompues ou même abandonnées, plusieurs talents fort respectables avortèrent. — 2º Que
            la langue française, ayant perdu progressivement de ses qualités, menace de se
            détruire ; qu’il est nécessaire d’y remédier et que, seule, l’étude constante, mais
            faite avec discernement, des belles œuvres du <num>xvi<hi rend="sup"
            >e</hi></num> siècle, jointe à celle des chefs-d’œuvre du <num>xviii<hi rend="sup"
                >e</hi></num> et appuyée sur les modèles de l’antiquité, est capable de nous sauver
            de la barbarie.</p>
          <p>Tels sont, en résumé, les principes de l’École Romane, et les écrivains qui la
            composent les ont déjà affirmés par l’exemple ; ainsi les dernières œuvres de MM. Jean
            Moréas, Maurice du Plessys, Ernest Raynaud, Maurras, et quelques récentes dissertations
            de M. Hugues Rebell… Certes, nombreuses et diverses sont les objections qu’on leur
            adresse… D’ailleurs l’art classique eut à essuyer de tout temps les mêmes reproches,
            dans lesquels il n’est pas sans agrément de voir l’ignorance et le pédantisme se
            rencontrer sans cesse. Parmi ces reproches, il y en a qui regardent les louanges dont
            nous flattons nos amis ; je n’y répondrai qu’en détachant, puisque vous me demandez si
            gracieusement quelques vers inédits, un passage de ma nouvelle Ode à Maurice du
            Plessys :</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>Certes ta main hardie a formé ta couronne</l>
              <l>Et Pinde, par ton œuvre, est sans ombre à moitié,</l>
              <l>Mais sur tous les lauriers on aime ceux que donne,</l>
              <l>Compagne de la joie, une douce amitié.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Du Plessys, aussi loin que la gloire te porte,</l>
              <l>Si loin que du vulgaire aille aussi mon chemin</l>
              <l>Menteuses ne joueront les cordes d’autre sorte</l>
              <l>Que je fais aujourd’hui selon le bruit thébain.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Telle aux nocturnes cieux la fortune est égale</l>
              <l>Des enfants de Léda, race de Jupiter,</l>
              <l>Dont fut l’affection après l’heure fatale,</l>
              <l>Tracée en double signe au-dessus de la mer.</l>
            </lg>
          </quote>
          <p>Je m’aperçois, monsieur, que cette Ode, tronquée de la sorte, perd, tout intérêt et je
              <pb n="147" xml:id="p147"/>crains que, pour avoir voulu vous plaire, je ne fournisse
            de nouvelles armes à nos nombreux détracteurs : les symbolistes et autres soi-disant
            novateurs, les Parnassiens et la queue de cette École, louant Racine et La Fontaine,
            mais beaucoup plus de la bouche que du cœur. Pour les critiques d’origine universitaire,
            je soupçonne que si nous leur causons tant de déplaisir, c’est qu’ils n’entendent plus
            le <hi rend="i">classique</hi>. Et puis, songez donc, qu’ayant versé dans la littérature
            journalière, leur plus grande peur c’est de passer pour des pédants un peu lourds. Aussi
            renouvellent-ils une certaine fable, bien connue, de La Fontaine, et, sans égaler en
            rien la désinvolture canine, ils perdent toutes les solides qualités de l’autre honnête
            animal, à qui vous me permettrez de les comparer, puisque le plus grand poète de
            l’antiquité n’a pas hésité de se servir d’une pareille comparaison à propos d’un de ses
            plus illustres héros.</p>
          <label type="salute" rend="n">Veuillez agréer, monsieur et cher confrère, l’expression de
            mes meilleurs sentiments.</label>
          <p rend="right">Raymond <hi rend="sc">de La Tailhède</hi>.</p>
        </quote>
        <p>Cette lettre, si complète en ce qui concerne l’École Romane (que de méchantes langues
          affectent de dire négligeable, en ce qu’elle ne compterait que le maître et… l’élève !),
          finit par une si plaisante boutade que nous voici dans l’obligation de donner la parole à
          — Universitaires, réjouissez-vous ! — un <hi rend="sc">Professeur de poésie</hi> !… nous
          disons bien un pro-fes-seur de poésie : après tout, il y a bien des professeurs de
          patinage et de bicyclette !</p>
      </div>
      <div>
        <head>Emmanuel des Essarts</head>
        <dateline><docDate when="1895-09-14">14 septembre 1895</docDate>.</dateline>
        <p>En cette étude nous avions donc omis… l’Université de France !</p>
        <p>De son bureau de Doyen de la Faculté des Lettres de Clermont-Ferrand, M. Emmanuel des
          Essarts s’est chargé de nous faire regretter cette omission, et c’est en qualité de
          « professeur de Poésie » qu’il veut bien, spontanément, nous adresser cette lettre :</p>
        <quote>
          <p>Je me crois autorisé doublement à prendre part à votre consultation littéraire, en
            qualité de parnassien de la première heure et de professeur de poésie française.
            Seulement je glisserai sur l’incident de Mistral et du « vers blanc » pour insister sur
            le chapitre plus général du prétendu « vers libre ».</p>
          <p>Certes je n’ai pas grande confiance au vers blanc, cependant je crois assez au génie et
            aux dons rythmiques de mon vieil ami Frédéric Mistral pour estimer qu’il tirera bon
            parti de cet instrument douteux.</p>
          <p>Mais l’essentiel, c’est d’émettre pour la première fois un avis raisonné sur la
            question du « vers libre », qui n’a été jusqu’ici soutenu que par des arguments
            inconsistants ou rejeté que par des répugnances irréfléchies et purement
            sentimentales.</p>
          <p>En principe j’aime les « jeunes » et ne suis pas contraire à l’idée maîtresse du
            Symbolisme qui me paraît juste et qui, en fait de poètes, a produit un prosateur de
            premier ordre, un second Villiers de L’Isle-Adam, M. Henri Mazel. Je ne suis pas même
            hostile au « vers libre » de parti pris, mais pour des motifs tirés de l’histoire de la
            langue et de la prosodie française. Ce n’est donc pas l’innovation qui me rebute.
            Adhérent d’un groupe qui fut novateur à sa date, avec mes camarades François Coppée,
            Catulle Mendès, Léon Dierx, Sully Prudhomme, Armand Renaud, Silvestre et Mérat, groupe
            qui certainement entraîna ses maîtres Banville et Leconte de Lisle tout autant qu’il les
            suivit, je recherche et j’aime la nouveauté, pourvu qu’elle s’accorde avec la tradition
            grecque et gallo-latine, avec l’euphonie et l’eurythmie, comme dans les réformes d’André
            Chénier, des Romantiques et des Parnassiens.</p>
          <p>Ce que je reproche formellement au « vers libre », c’est de n’être pas un vers
            réellement libre, comme dans l’<title>Agésilas</title> et la <title>Psyché</title> de
            Corneille, l’<title>Amphitryon</title> de Molière, les <title>Contes</title> et les
              <title>Fables</title> de La Fontaine dont les décadents ou symbolistes se recommandent
            à tort, mais un vers disloqué, déséquilibré. Ce dont je l’accuse, c’est de n’avoir aucun
            antécédent au cours de notre poésie française, depuis les origines jusqu’à nos jours…
            quand a-t-on vu chez nos aïeux, à un moment quelconque, des vers de 14, de 15 et même de
            17 pieds ?</p>
          <p>En réalité, les vers « libres » de MM. Laforgue, Kahn, Vielé-Griffin ne sont que des
            lignes de prose arbitrairement allongées ou raccourcies et terminées par des à-peu-près
            de rimes et des assonances qui nous ramènent au berceau comme aux langes de la
            ̃poésie.</p>
          <p>J’établis cependant quelques exceptions pour MM. Henri de Régnier, Adolphe Retté,
            Stuart Merrill, Ferdinand Hérold, qui sont des poètes de race et de vrais artistes, mais
            dont cette prosodie boiteuse entrave à tout moment la marche et brise le vol. D’ailleurs
            tous les jeunes gens ne sont pas enrôlés dans cette ligue antimétrique. En quoi
            l’observance de la prosodie traditionnelle a-t-elle pu nuire au talent de MM. Gayda,
            Tailhade, Goudeau, Jean Lorrain, de Guaita, Fuster, Hollande, Marc Legrand, F. Jeantet,
            Maratuech, Le Goffic, Henry Béranger, Sabatier, Le Cardonnel ? J’en pourrais citer dix
            encore qui, pour être restés fidèles au génie de la langue, aux exigences de l’œil et de
            l’oreille, à l’harmonie et à la raison rythmique, n’en sont pas moins des poètes de
            talent et plus sûrs de leur avenir dans l’histoire de la poésie française que ce petit
            nombre d’inharmonistes qui font des vers comme le héros de Huysmans faisait toute chose,
            « à rebours ».</p>
          <p rend="right">Emmanuel <hi rend="sc">des Essarts</hi>.</p>
        </quote>
        <p>Diable ! monsieur le professeur, serait-ce une pierre lancée dans le jardin japonais de
          « l’Amateur » ?… Au surplus, vous avez raison, ô brigadier de la gendarmerie poétique ! Et
          c’est là tout ce que nous pouvons ajouter aux choses que vous avez pris soin de dire sur
          vous-même.</p>
        <signed rend="b">Austin de Croze.</signed>
      </div>
      <div>
        <pb n="151" xml:id="p151"/>
        <head>Robert de Souza</head>
        <dateline><docDate when="1895-09-21">21 septembre 1895</docDate>.</dateline>
        <p>Le poète, très distingué lui aussi, des <title>Fumerolles</title>, l’enragé chercheur du
            <title>Rythme poétique</title> où l’on retrouve avec plaisir toute la saveur des
            <title>Modestes Observations sur l’art de rimer</title> de Clair Tisseur, M. de Souza
          nous envoie cette savante consultation :</p>
        <quote>
          <label type="salute" rend="n">Cher Monsieur,</label>
          <p>Vous me demandez mon opinion sur l’<title>Évolution poétique</title>, sans plus. Cela
            me sera difficile en quelques mots. Pour des raisons diverses, et souvent peu louables,
            les uns et les autres ont fort embrouillé la question. On a, comme toujours, eu peur de
            voir clair, parce qu’on n’a pas su être désintéressé.</p>
          <p>Mais en dépit des poètes — et des autres — les œuvres multipliées ont grandi. La poésie
            novatrice prend de jour en jour une plus juste conscience d’elle-même et, malgré les
            ̃« néo-classiques » ou les « romans », elle reste <hi rend="i">synthétique</hi> et <hi
              rend="i">symboliste</hi> (ce qui est tout autre chose qu’<hi rend="i"
            >allégorique</hi>, quoi qu’en dise le chimiste Strindberg). Les mots ne signifient rien,
            ce sont toutefois des étiquettes utiles, et par celui de « symboliste » autrement mieux
            fait que ceux de « parnassien » et de rime « romane », le nouveau poème nous oblige à
            entendre : <hi rend="i">l’unification indissoluble des divers aspects de notre émotion
              et de notre vision simultanées, soit dans l’éclair d’un cri lyrique, soit sous le
              voile d’un mythe transparent</hi>. C’est ce que, selon l’ancienne poésie, on éparpille
            par petites touches picturales où l’on étale en déclamations raisonnantes, en morceaux
            d’éloquence. Les termes « condensation et suggestion » analysent le mot symbole ; ils
            restent la devise de la poésie nouvelle, celle des artistes les plus opposés de
            M. Francis Vielé-Griffin comme de M. Gustave Kahn, de M. Henri de Régnier comme de
            M. André Gide, de M. Saint-Pol-Roux comme de M. Maeterlinck, de M. Albert Mockel comme
              M. Verhaeren<note resp="editor" place="bottom">[NdE] Orthographié
            de Verharren.</note>, etc.</p>
          <p>On a voulu confiner cette rénovation dans les brumes et dans les neiges. Le symbolisme
            n’a pas de délimitation ethnique. Il est aussi bien du Midi que du Nord. Mais il n’est
            pas plus gallo-latin que scandinave. L’appellation de « métrique », chère à M. Charles
            Maurras, peut être, politiquement, judicieuse ; elle n’a pas plus de sens pour le poète
            que pour le philosophe.</p>
          <p>Quant à la technique, malgré les manœuvres d’arrière-garde des vieux grognards
            parnassiens, elle atteint d’année en année la <hi rend="i">logique</hi> liberté. Ce
            qu’on appelle, faute de mieux, le « vers libre » élargit, par chaque œuvre nouvelle, sa
            conquête. Désormais les poètes n’auront plus à être jaloux des musiciens ou des
            peintres : chacun pourra vraiment crier sa forme. On n’est pas loin de s’entendre sur
            les lois fondamentales ; on y obéit d’instinct. Il suffit de n’avoir pas l’air de les
            connaître : — éclairer sa lanterne n’est plus d’un artiste. On croit ajouter un symbole
            en se cachant derrière les doigts. Le progrès à réaliser, cependant, est dans un souci
            plus scrupuleux de cette forme individuelle : on commet encore trop de fautes contre
            soi-même.</p>
          <p>Telle est mon opinion hâtive.</p>
          <label type="salute" rend="n">Bien à vous.</label>
          <p rend="right">R. de <hi rend="sc">Souza</hi>.</p>
        </quote>
        <p>Et voici, de l’acharné grammairien de la nouvelle poétique, un petit poème, <title>Rose
            brisée</title> :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l>Elle dormait en des limbes d’enfant !</l>
            <l>Avec des rêves extravagants</l>
            <l>         Qui lui simulaient quelque vie…</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Mais ses volets étaient ouverts !</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Et l’amour la surprit doucement</l>
            <l>De sa matineuse lumière,</l>
            <l>Insinuant la clarté de la vie</l>
            <l>Sous les cillements d’or des paupières.</l>
            <l>…………………………………………</l>
          </lg>
        </quote>
      </div>
      <div>
        <head>Louis Dumur</head>
        <dateline><docDate when="1895-09-21">21 septembre 1895</docDate>.</dateline>
        <p>M. Louis Dumur, dont plusieurs poètes de l’art le plus opposé nous dirent grand bien, a
          fait jadis pour un grand almanach un cours complet de prosodie en cent lignes ; aussi lui
          avons-nous demandé une lettre. La voici :</p>
        <quote>
          <label type="salute" rend="n">Monsieur et cher confrère,</label>
          <p>… « Les <hi rend="sc">Poètes modernes</hi> ont introduit la plus grande liberté dans la
            versification. Ils usent, <hi rend="i">suivant leur goût</hi>, de tous les éléments de
            cadence qui sont fournis par le langage. Aux quantités syllabiques classiques, à la
            césure et à la rime, ils ajoutent : 1º les quantités de neuf, de onze, de treize
            syllabes et au-dessus ; 2º l’accent tonique ; 3º les longues et les brèves ; 4º
            l’assonance ; 5º l’allitération. La variété des vers modernes est infinie, puisque les
            poètes ne se soumettent plus à des règles fixes et qu’ils ont à leur disposition une
            prosodie beaucoup plus riche. »</p>
          <p>Si l’on part de ce principe, en effet, que ce qui distingue le vers de la prose, c’est
            la mesure, il suffira de prendre une mesure quelconque, parmi celles qui sont possibles
            dans une langue, pour constituer un langage poétique.</p>
          <p>Or, outre les trois mesures classiques du nombre syllabique, de la césure et de la
            rime, le français est susceptible de plusieurs autres, et l’accent tonique, l’assonance
            ou l’allitération peuvent aussi bien servir d’élément prosodique que la quantité
            syllabique ou la rime.</p>
          <p>À coup sûr, il faut une mesure, puisqu’il n’y a pas de vers sans mesure ; mais il est
            bien juste de laisser le poète libre de choisir celle qui lui convient, et de ne point
            l’enserrer dans le cercle de fer d’une forme qu’il n’aura ni inventée, ni voulue.</p>
          <p>Je suis pour qu’on laisse liberté absolue au poète. Si je me suis servi d’une prosodie
            basée sur l’accent tonique, ce n’était pas pour l’imposer, mais simplement pour mettre
            en valeur un élément prosodique que l’on avait négligé jusqu’ici, et, plus simplement
            encore, parce qu’il me plaisait plus que tout autre comme forme prosodique. Liberté en
            tout et pour tous ! Les poètes de talent en seront plus à l’aise et ce sera dorénavant
            un signe de faiblesse que d’avoir besoin de couler ses produits dans un moule créé par
            d’autres.</p>
          <p>Quant à savoir comment on pourrait créer en français un vers blanc aussi beau et aussi
              <hi rend="i">solide</hi> que l’ancien alexandrin, c’est une question qui exigerait un
            examen assez long…</p>
          <p>Le danger du vers libre, lorsqu’on le dégage de certains éléments prosodiques, sans
            remplacer ceux-ci par d’autres, c’est l’acheminement insensible vers la prose. La trop
            grande dispersion de la cadence amène facilement sa ruine. Or, un vers — ou un groupe de
            vers ou un poème — sans cadence <hi rend="i">sensible</hi> n’est plus un vers, ou ne le
            paraît plus, ce qui est la même chose.</p>
          <p>Voici quelques vers inédits, ils sont encore plus « harnachés », prosodiquement, que
            des vers classiques, puisque la quantité syllabique et à la rime ils ajoutent l’accent
            tpnique distribué régulièrement.</p>
          <quote>
            <label type="head">LE PHÉNIX</label>
            <lg>
              <l>Phénix ! où pris-tu l’âme d’être seul au monde ?</l>
              <l>Seul ! Y fus-tu sensible à cette dignité ?</l>
              <l>As-tu souffert de ce fatum immérité ?</l>
              <l>As-tu joui de cette grâce sans seconde ?</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Et si tu parcourus d’un vol précipité</l>
              <l>L’Égypte claire en quête avide d’un semblable,</l>
              <l>Et que ne le trouvant du Nil aux mers de sable,</l>
              <l>Ni des tombeaux aux obélisques des cités,</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Tu fus certain du sort et de ton unité</l>
              <l>Fut-ce, vibrant au ciel, un rouge cri de gloire ?</l>
              <l>Ou, lamentable essor, une ample plainte noire</l>
              <l>Qui s’exhale de toi, Phénix-divinité ?</l>
            </lg>
          </quote>
          <label type="salute" rend="n">Je vous prie, mon cher confrère, d’agréer l’assurance de mes
            meilleurs sentiments.</label>
          <p rend="right">Louis <hi rend="sc">Dumur</hi>.</p>
        </quote>
        <signed rend="b">Austin de Croze.</signed>
      </div>
      <div>
        <pb n="154" xml:id="p154"/>
        <head>Charles Morice</head>
        <dateline><docDate when="1895-09-28">28 septembre 1895</docDate>.</dateline>
        <p>Parmi les <hi rend="i">jeunes</hi> qui donnèrent les plus sérieux espoirs pour ce que
          Paul Adam et René Ghil appellent le « merveilleux devenir », il faut citer en première
          ligne M. Charles Morice, dont l’ouvrage de sûre critique, la <title>Littérature de tout à
            l’heure</title> (après une étude fort attachante, « Question d’Esthétique »), fit grand
          bruit dans le monde littéraire, voilà bien cinq ou six ans. L’un des plus jeunes prophètes
          de la littérature septentrionale, M. Ch. Morice s’est passionné pour quelques puissants
          écrivains étrangers et c’est ainsi qu’il a traduit (non en traître, selon la banale et
          fausse expression courante, mais avec grand talent) des poésies de Nekrassov<note
            resp="editor" place="bottom">[NdE] Orthographié Nékrassof.</note> et des romans de
          Dostoïevsky.</p>
        <p>Cependant son sens critique, son inquiète activité, et — disons le mot — son indécision,
          aussi le portèrent à exagérer, avec sa forme, ses tendances ; et le poète étrange qu’il
          était, transparent dans ses mots, trouble dans son concept, avec des enveloppements et des
          dérobements d’idées, sorte de beau ténébreux élégiaque, céda le pas au journaliste, au
          fureteur d’actualités au chroniqueur d’émotions furtives ; et c’est ainsi que, vainement,
          nous attendons, chaque année, le volume de vers de ce poète, vraiment poète, sinon dans la
          réalisation, du moins, dans le vouloir.</p>
        <p>— J’ignore la langue de Mistral, nous dit d’abord M. Ch. Morice. Des traductions, écrites
          ou parlées, m’ont bien laissé voir dans ses œuvres la <hi rend="i">matière</hi> de
          merveilleux poèmes ; mais. je n’oserais, sur le résultat total — faute de savoir lire ! —
          me prononcer précisément. À peine risquerais-je : « Peut-être n’est-il pas aussi naturel ;
          “autochtone” qu’on veut dire ; ne viendrait-il pas, je ne sais par quel détour, des
          bibliothèques et des académies ? Même en admettant qu’il n’écrive pas en langue morte, je
          soupçonne dans sa manière un souci classique, homérique et virgilien, orienté aux plus
          orgueilleuses comparaisons et mal d’accord avec la naïveté célèbre qui ne permet pas à ce
          poète de se laisser inscrire parmi les Quarante… »</p>
        <p>Mais, je vous le répète, sur ce point, je n’affirme pas ! Je ne sais.</p>
        <p>— … Que dites-vous des différents groupes littéraires ?</p>
        <p>— Je pense que les églises, chapelles et sectes littéraires — et artistiques aussi — par
          leurs divisions mêmes et par la passion que chacune d’elles apporte à la défense de ses
          doctrines, constituent la plus parfaite représentation de l’instant pathétique où notre
          civilisation latine, de toutes part entamée par les influences de l’Est et du Nord, en
          arrive. — Qui a tout à fait raison ? Qui a complètement tort ? Personne ! L’erreur et la
          vérité sont ensemble partout, et la vérité n’est peut-être qu’un certain mode <hi rend="i"
            >conscient</hi> d’erreur, comme le bonheur n’est, sans doute, qu’une certaine façon de
          s’arranger avec l’invincible malheur. Il n’y a guère qu’un point de repère : c’est le
          sentiment de la vie, ou, en d’autres termes, l’amour d’un Idéal Humain, harmonique avec
          notre époque et point trop sacrifié à elle, pourtant.</p>
        <p>Il est certain que le génie latin s’est singulièrement dépravé au contact des génies
          teuton, slave et saxon. Eh bien, c’est un fait et il faut l’accepter. Que Moréas et les
          poètes romans s’évertuent à nous prouver que la philosophie et les lettres grecques
          dépassent tous les mythes et toutes les métaphysiques de l’Orient et du Septentrion, j’y
          consens. L’Orient et le Septentrion n’en ont pas moins imposé à nos imaginations des
          cosmogonies et des fables qu’il n’est plus en notre pouvoir d’oublier. Il nous est
          impossible de croire que nous soyons nés au siècle de Périclès, impossible d’ignorer les
          rêveries de nos métaphysiciens et de nos positivistes, impossible de rester indifférents
          aux leçons de nos historiens, de nos géographes, aux expériences de nos physiciens, aux
          récits de nos voyageurs.</p>
        <p>Moréas et les siens n’en font pas moins une œuvre très utile en résistant de tout leur
          talent, qui n’est pas négligeable, aux engouements par trop hospitaliers qui nous font
          accorder droit d’asile, dans notre poésie, à toutes les inventions étrangères ; en nous
          rappelant aux antiques traditions gréco-latines, ils jouent un rôle important et
          bienfaisant dans l’équilibre de notre vie spirituelle. Et vous voyez : ils ont raison
          autant qu’ils ont tort.</p>
        <p>On pourrait d’ailleurs avoir raison plus fortement qu’eux encore, dans leur propre sens,
          et peut-être que la métaphysique d’Hegel<note resp="editor" place="bottom">[NdE]
            Orthographié Hégel.</note> et l’idéalisme de Carlyle sont plus antiques, en réalité, que
          le <hi rend="i">naturalisme</hi> des Grecs.</p>
        <p>Précisons au résumé. Les Écoles contemporaines expriment toutes des besoins <pb n="155"
            xml:id="p155"/>sincères de cette heure confuse. Le Symbolisme seul, qu’on affecte assez
          généralement, aujourd’hui, de dédaigner, pourrait donner à toutes les tendances, à toutes
          les individualités le jeu nécessaire à leur expression, leur développement, à la seule
          condition de s’entendre (mais ?… hélas !) sur le sens du mot Symbole. En voulez-vous une
          définition approximative ? J’emprunte un mot de Mallarmé pour la confectionner : <hi
            rend="i">Le Symbole est le mode d’expression par lequel « le poète doue d’authenticité
            la nature »</hi>. Cette formule écarte à la fois le ratiocinement classique, la
          sentimentalité romantique, la réduction naturaliste aux fonctions physiques de l’humanité,
          et réunissant en un unique faisceau ces trois éléments, par une exaltation de la vie
          intérieure, c’est-à-dire, proprement, de la vie humaine, nous permet d’exprimer, vers un
          idéal, <hi rend="i">tout l’homme par tout l’art</hi>.</p>
        <p>— Certes, voilà une formule que devraient bien méditer les poètes !… Mais ne
          parlerons-nous pas du vers libre, du vers classique et du vers… instrumental ?</p>
        <p>— Qu’est-ce que le vers libre ? Les vers de La Fontaine sont des vers libres. Plus libre
          encore ? c’est la prose rythmée de Flaubert, et, à parler vrai, la prose n’existe pas. La
          Prose — j’entends la prose « écrite », la prose littéraire — c’est précisément ce vers
          sans rime ni mesure classique dont vous me parlez.</p>
        <p>— Et le vers parnassien ? Il y a bien des Parnassiens ! Le vers de M. Dierx est-il celui
          de M. de Heredia ?</p>
        <p>— Beaucoup plus que le vers lui-même, le poème me soucie, dans son ensemble d’Être
          constitué, organique. En connaissez-vous beaucoup, parmi les plus beaux, qui vous donnent
          ce sentiment d’une vivante unité dont les strophes seraient des membres, dont les syllabes
          seraient les gestes ? La musique, quand c’est un maître qui parle, parvient plus aisément
          que la poésie à cette réalisation splendide de la vie. Autour de l’axe de la phrase
          musicale, les variations se développent comme une suite d’attitudes du même être ; aussi
          le musicien ne nous laisse-t-il pas oublier la phrase. Il y aurait bien à dire là-dessus !
          et peut-être, à ce point de vue, les Teutons nous en auront-ils plus appris que les Grecs.
          N’y aurait-il pas là une explication plausible du <hi rend="i">refrain</hi> de la
          chanson.</p>
        <p>— Nous arrivons à la poésie populaire. Croyez-vous qu’elle ait fait son temps ?</p>
        <p>— La poésie populaire ne peut mourir. C’est un fruit naturel, mais les fruits peuvent
          pourrir.</p>
        <p>Et sur cette image aussi juste que curieuse, notre conversation prit fin ; mais, avant de
          nous quitter, M. Charles Morice voulut bien nous donner ces vers inédits :</p>
        <quote>
          <lg>
            <l>Le grand arbre autrefois fier de sa frondaison,</l>
            <l>L’arbre mort maintenant, vert seulement de lierre,</l>
            <l>Jette d’un geste aigu l’ombre inhospitalière</l>
            <l>D’un écueil sur la mer de glèbe et de gazon.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Ô matin ! L’Amour darde ses traits de lumière</l>
            <l>À Latone endormie emmi la fenaison</l>
            <l>Et la voix de Diane enchante la clairière, —</l>
            <l>Mais l’arbre humilié désole l’horizon.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Chant des oiseaux et leur rythmique ondoiement d’ailes !</l>
            <l>Hymne du moissonneur aux semences fidèles !</l>
            <l>Tout est bonté ! Tout est beauté ! Tout est clarté !</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Le ciel rit doucement à la plaine infinie</l>
            <l>D’où monte comme un vaste arome d’harmonie. —</l>
            <l>Mais l’arbre mort se dresse et tout est dévasté.</l>
          </lg>
          <l>………………………………………………………………</l>
        </quote>
        <signed rend="b">Austin de Croze.</signed>
      </div>
      <div>
        <pb n="158" xml:id="p158"/>
        <head>Adolphe Retté</head>
        <dateline><docDate when="1895-10-05">5 octobre 1895</docDate>.</dateline>
        <p>Quand nous avons parlé de MM. Vielé-Griffin et Henri de Régnier, nous n’avons eu garde
          d’omettre le nom du jeune poète Adolphe Retté qui, lui du moins, racheta la stricte
          brièveté des deux premiers en nous adressant une fort aimable lettre dont nous ne pouvons
          malheureusement que donner les principaux extraits.</p>
        <p>Pour ceux qui ne connaîtraient pas encore M. Retté, disons qu’il est l’anarchiste
          (certaine aventure escolière et villonesque en témoigna l’hiver dernier) du groupe dont
          M. de Régnier forme à lui seul l’extrême droite et M. Vielé-Griffin, tel un aristocratique
          et libre bourgeois de la <hi rend="i">Cité</hi> londonienne, le centre gauche ; de plus,
          M. Retté, au dire même de ses meilleurs amis, sut faire dans ses œuvres — telles,
            <title>Cloches en la nuit</title>, <title>Une Belle Dame passa</title>, <title>Thulé des
            brumes</title>, <title>l’Archipel en fleurs</title> — un heureux mélange de Gérard de
          Nerval, de Gustave Kahn et même de son puîné, le très jeune, très ardent et très curieux
          poète <pb n="159" xml:id="p159"/>— naguère tant anarchiste, lui aussi ! — André Ibels.</p>
        <p>Mais voici les fragments de la lettre de M. Retté :</p>
        <quote>
          <label type="dateline" rend="n">Guermantes</label>
          <label type="salute" rend="n">Mon cher confrère,</label>
          <p>1º. Autant que |e puis en juger par les traductions des vers de Mistral, je crois que
            celui-ci est un fort bon poète, une sorte de Théocrite très nourri de Virgile. — Il est
            possible, qu’étant données les sonorités et les rythmes spéciaux au provençal, sa
            tentative donne de bons résultats. Tennyson en anglais, Leopardi en italien ont fait des
            vers blancs métriques qui sont très beaux. Tout dépend donc ici de la valeur plus ou
            moins grande des toniques.</p>
          <p>Si cette évolution est conforme au génie du provençal, je ne puis que l’approuver,
            étant partisan de toutes les émancipations. Quant à l’influence de Mistral, je la crois
            grande et louable sur les poètes du félibrige, je la crois nulle et peu désirable sur
            les poètes de langue française, car je considère le provençal plutôt comme un
            dialecte.</p>
          <p>2º. L’école parnassienne, contrairement à la loi d’évolution perpétuelle des rythmes,
            proclama la nécessité d’un canon des formes rituelles, canon dont nul ne pouvait
            s’affranchir sans pécher.</p>
          <p>Elle instaura le fétichisme de la rime riche, l’art pour l’art, c’est-à-dire l’amour
            des mois pour leur couleur ou leur sonorité, elle promulgua l’excellence des vers « bien
            faits, impassiblement conçus », fussent-ils, d’ailleurs, dépourvus de toute émotion… En
            somme elle donna la prépondérance au métier.</p>
          <p>M. de Heredia la représente le plus complètement avec ses rimes rares, son œuvre
            minime, chatoyante et un peu puérile. M. Mallanné marque son aboutissant fatal, avec sa
            croyance excessive à la vertu musicale des mois, avec ses recherches d’analogies par
            trop subtiles, finalement avec l’obscurité de ses concepts et l’incorrection de sa
            langue. De sorte que l’école parnassienne, issue du procédé, meurt par le procédé…</p>
          <p>L’évolution parnassienne est terminée ; elle n’a donné aucun jeune poète de valeur
            depuis une dizaine d’années. Le seul grand poète qu’elle ait produit fut Paul Verlaine ;
            mais il fut grand justement parce qu’il ne suivit pas les errements parnassiens, parce
            que, sachant le métier aussi bien que quiconque, il brisa les formes rituelles pour
            écouter son âme — sa propre sensibilité.</p>
          <p>Quant aux « diverses jeunes écoles poétiques », je ne vois pas trop qu’il y ait
            actuellement, hormis l’école romane, de groupement qui réponde à ce terme : École.
            L’École implique un maître édictant une philosophie et des préceptes techniques
            approuvés et imités par des élèves. Or, la tendance actuelle me semble vers la pleine et
            libre expansion du poète soucieux de liberté intégrale…</p>
          <p>C’est l’individualisme absolu, ayant pour unique précepte : « Fais ce que tu veux
            — mais sache d’abord vouloir par toi-même, car personne ne t’apprendra mieux que
            toi-même ce qu’il est en ton être de produire. »</p>
          <p>On a parlé de « Symbolisme ». Ce terme, fort vague, ne signifie en somme pas
            grand-chose, car tous les poètes de valeur, de toute éternité, furent des symbolistes
            puisque leur œuvre implique la vision et la compréhension spéciales à l’individu d’un
            fait, d’une émotion, d’une idée, communes à la race ou à l’espèce. La traduction en
            rythmes, de ce fait, de cette émotion, de cette idée, constitue le symbole.</p>
          <p>La seule école de quelque intérêt qui ait survécu aux tentatives dogmatiques de ce
            temps est l’école romane. Elle présente surtout un intérêt de curiosité.</p>
          <p>3º. « Ma théorie sur le vers ? »</p>
          <p>En voici quelques aperçus. Le vers étant le moyen d’expression propre à
            l’individu-poète, celui-ci devra s’efforcer de le créer aussi personnel que possible. Il
            y arrivera bien moins par la recherche de vocables inusités et de tournures bizarres
            — souvent en opposition avec le génie de la langue — que par la scrupuleuse observation
            de ses seules émotions. Une fois en possession du rythme émotionnel que déterminent en
            lui toutes les sensations apportées par l’ambiance, il élimine les éléments inutiles et
            ne garde que ceux qu’il tient pour significatifs de ce rythme.</p>
          <p>Ce travail de sélection une fois accompli, il recherche les images qui rendent ce
            rythme évident à tous et il les revêt de l’expression qu’il leur juge adéquate.</p>
          <p>Pour cela, il se sert de toutes les ressources du « métier » — car il doit savoir son
            métier avant tout, au point que nulle difficulté technique ne l’arrête. Il emploie
            toutes les formes, mesures, assonances et rimes de toutes variétés, sans s’attarder à la
            succession régulière, à l’observance respectueuse des singuliers et des pluriels, à la
            césure immuable — et autres entraves fâcheusement byzantines. S’il réussit, le métier
            disparaît, il a réalisé « le vers libre ».</p>
          <p>4º. « L’avenir de la Poésie française ? »</p>
          <p>Je crois que le vers libre triomphera, et qu’il triomphe déjà… Je crois que, pour les
            curieux de poésie, la sélection entre les vrais poètes et les adaptateurs sera plus
            facile à faire parce que, quand le vers libre n’est pas manié par une personnalité vive,
            il devient de la mauvaise prose assonancée. Je crois enfin que, au moins pour un temps,
            la poésie ne sera guère en faveur qu’auprès d’un petit nombre de personnes, la question
            sociale primant aujourd’hui toutes choses. Je suis loin de m’en désoler.</p>
          <p>Ne me considérant pas comme « un ange exilé sur la terre » ni comme un dédaigneux des
            vagues humanités juché au sommet de la « Tour d’Ivoire ».</p>
          <p>D’ailleurs j’ai la singulière manie de croire que toutes les valeurs humaines, à
            quelque ordre de la société qu’elles appartiennent, sont — ou plutôt devraient être —
            équivalentes.</p>
          <p>5º. Ci-joint le petit poème</p>
          <label type="salute" rend="n">Recevez, etc.</label>
          <p rend="right">Adolphe <hi rend="sc">Retté</hi>.</p>
          <quote>
            <label type="head">AUBADE</label>
            <lg>
              <l>L’aube claire est une enfant</l>
              <l>      Qui rit et qui rêve,</l>
              <l>L’aube tendre est une enfant</l>
              <l>      Celle comme une Ève.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Le vent léger la caresse.</l>
              <l>      Et la vêt de roses —</l>
              <l>Ô belle Aube de paresse</l>
              <l>      Pour l’âme et les choses.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Vers le ru frais où ondule</l>
              <l>      Un vague troupeau,</l>
              <l>Vois danser les libellules</l>
              <l>      Parmi les roseaux.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Écoute la fine plainte</l>
              <l>      Des bouleaux tremblants…</l>
              <l>Le ciel semble en or à peine</l>
              <l>      Tacheté de sang</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Ô chère, es-tu pas cette Aube</l>
              <l>      Au loin de la plaine</l>
              <l>Ou aussi pour mon étreinte</l>
              <l>      La nature reine ? ̃̃</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Tu railles, tu te dérobes,</l>
              <l>      Voici le soleil….</l>
              <l>Et voici que mes vers tintent</l>
              <l>Parmi le matin vermeil</l>
              <l>      Comme des abeilles.</l>
            </lg>
          </quote>
        </quote>
        <p>Évidemment, M. Adolphe Retté est meilleur théoricien que poète ; est-ce bien sa faute ?
          Après tout, comme dans une Trinité chaque personne a son rôle, celui de M. Retté ne
          serait-il pas d’édicter les règles que met en musique… pardon ! en vers, M. Francis
          Vielé-Griffin et… en scène, M. Henri de Régnier ?</p>
        <p>Fi ! monsieur Retté, cela serait vraiment très mal pour un — aimable d’ailleurs —
          anarchiste aussi convaincu que vous l’êtes !</p>
      </div>
      <div>
        <head>F. Vielé-Griffin</head>
        <dateline><docDate when="1895-10-05">5 octobre 1895</docDate>.</dateline>
        <p>M. Vielé-Griffin, le très bizarre et personnel auteur de <title>la Chevauchée
            d’Yeldis</title>, <title>les Cygnes</title>, <title>Cueille d’avril</title>, est l’une
          des Trois Personnes de la Trinité Décadente — Symboliste — Néo-romantique et
          Néo-chrétienne dont M. de Régnier est le Père, M. Adolphe Retté le Saint-Esprit ; comme
          ces messieurs, il habite une Tour d’Ivoire, dans la sérénité de laquelle il œuvre à
          rénover, à racheter la Poésie française. Il nous a écrit ceci :</p>
        <quote>
          <label type="salute" rend="n">Monsieur et cher confrère,</label>
          <p>J’ai pour Mistral, son génie, sa langue et son attitude, la plus grande admiration. Il
            m’est impossible, malgré ma bonne volonté, de vous répondre succinctement aux autres
            questions que vous voulez bien me poser. Croyez à mes sentiments distingués.</p>
          <p rend="right">Francis <hi rend="sc">Vielé-Griffin</hi>.</p>
        </quote>
        <p>Cependant, M. Vielé-Griffin veut bien nous gratifier d’un petit poème inédit, point banal
          d’ailleurs et que nous sommes fort heureux de publier après sa lettre : ce sera la fine
          praline après l’amertume des tisanes !</p>
        <quote>
          <label type="head">ROYAUTÉ</label>
          <l>Le petit rêve de tes yeux peureux</l>
          <p>De s’être vus, dans ton miroir, si bleus ;</p>
          <p>La grande roseur de ta joue en fièvre</p>
          <p>D’avoir frôlé, dans ton miroir, tes lèvres ;</p>
          <p>La candeur de ta robe à rubans clairs</p>
          <p>Qui fait des ailes à ta jeune chair</p>
          <p>Et tout l’or vierge de tes grands cheveux</p>
          <p>Qu’on laisse, encor, sur ton épaule, joyeux,</p>
          <p>Te font si chastement le gai symbole</p>
          <p>De la douceur de toute la parole</p>
          <p>Que je t’ai feinte reine de cette heure</p>
          <p>Qui passe, au long des champs en fleurs.</p>
        </quote>
      </div>
      <div>
        <head>Maurice Boukay</head>
        <dateline><docDate when="1895-10-05">5 octobre 1895</docDate>.</dateline>
        <p>Courte et claire, la réponse de notre aimable correspondant, le « chansonnier mystique »
          (comme il aime à s’appeler lui-même), dont les <title>Chansons d’Amour et de
            Jeunesse</title> volètent à toutes les lèvres :</p>
        <quote>
          <label type="salute" rend="n">Cher ami,</label>
          <p>En art, toute révolution est bonne, pourvu que le génie s’en mêle. Mistral a donc
            quelque chance de réussir dans la langue provençale. Attendons l’œuvre pour la
            juger.</p>
          <p>Quant au vers français proprement dit, pour lui donner à l’état de perfection cette
            nouvelle forme dont vous parlez, il faudrait, à mon avis, plus d’un Mistral. Molière,
            La Fontaine et Musset ont été presque les seuls à savoir manier l’ancien vers libre en
            France. Ils n’ont jamais songé à supprimer la rime.</p>
          <p>J’accorde que l’assonance peut souvent tenir lieu de rime. Mais alors, surtout en vers
            libres, il faut une science extrême du rythme, qui est l’âme de toute poésie. Le rythme
            seul, par son harmonie et sa musique intérieures, peut donner au vers cette allure
            réglée et cadencée, que la rime m’a pas d’autre objet que d’accentuer encore.</p>
          <p>Si vous perdez la rime, il devient donc nécessaire de forger des rythmes plus
            « nombreux » et plus originaux. Or il sera toujours plus facile de trouver des rimes
            très riches, que des rimes très simples. C’est pourquoi, tout en souhaitant de grand
            cœur bonne chance aux audacieux, quels qu’ils soient, je crains de voir ce nouvel essai
            ne réussir qu’à longue échéance.</p>
          <p>En tout cas, c’est un mérite de le tenter, et vous avez bien fait de le favoriser par
            votre consciencieuse enquête.</p>
          <p rend="right"><hi rend="sc">M. Boukay</hi>.</p>
        </quote>
        <p>Et l’aimable chansonnier joint à sa lettre les strophes inédites suivantes qui feront
          partie de son prochain volume : <title>Nouvelles Chansons d’Amour</title>.</p>
        <quote>
          <label type="head">TA VOIX <lb/>(<hi rend="i">Chanson</hi>)</label>
          <label type="head">I</label>
          <l>Oh ! le son de la voix câline,</l>
          <l>Comme une caresse féline,</l>
          <l>Qui chante, pleure et pateline,</l>
          <l>Ta voix qui me berce et m’endort !</l>
          <l>Ta voix qui m’enveloppe douce.</l>
          <l>Douce ainsi qu’une chatte rousse,</l>
          <l>Roulant mon cœur sur de la mousse,</l>
          <l>Ta voix molle de cloche d’or.</l>
          <label type="head">II</label>
          <l>Son de cloche un soir de novembre,</l>
          <l>Qui vient avec des parfums d’ambre</l>
          <l>Se perdre aux velours de ma chambre,</l>
          <l>Purifié par l’air des bois !</l>
          <l>Son de cloche et de mandoline,</l>
          <l>De mandoline cristalline</l>
          <l>Oh ! le son de ta voix câline</l>
          <l>Le crépuscule de ta voix !</l>
        </quote>
        <signed rend="b">Austin de Croze.</signed>
      </div>
      <div>
        <pb n="162" xml:id="p162"/>
        <head>Auguste Dorchain</head>
        <dateline><docDate when="1895-10-12">12 octobre 1895</docDate>.</dateline>
        <p>De l’avis que Sully Prudhomme exprima en 1891 à notre excellent confrère M. Jules Huret
          pour la si intéressante « Enquête sur l’Évolution littéraire », <hi rend="i">le petit
            Dorchain</hi> (c’est Sully Prudhomme qui parle), poète très original, fait partie, avec
          Bouchor, Richepin et Fabié, de la génération des poètes à considérer en dehors des
          parnassiens et des symbolistes. Ce nom était une raison pour rechercher l’opinion de
          M. Dorchain, d’autant qu’il n’avait pas eu à la donner en la grande consultation de
          M. Huret ; nous avons été gratifié, très cordialement, d’une lettre dont nous ne pouvons
          donner que des fragments :</p>
        <quote>
          <label type="salute" rend="n">Cher Monsieur et confrère,</label>
          <p>N’étant point de langue d’oc, je n’oserais approuver ni improuver avec assurance la
            tentative du grand poète Mistral. Pour ce qui est de notre langue, au contraire, voici
            quelle est ma foi profonde :</p>
          <p>Le vers français, tel qu’il a été constitué de Villon à Ronsard, affermi de Malherbe à
            Racine, assoupli d’André Chénier à Victor Hugo, est le plus parfait instrument
            d’expression qui puisse être donné à la poésie.</p>
          <p>Il repose essentiellement sur la rime, sur la rime et sur le rythme régulier
            — j’entends par là un nombre indéterminé de cadences, non pas arbitrairement élues,
            mais, comme l’a si bien démontré Sully Prudhomme, sélectionnées entre les innombrables
            cadenas de la prose par un impérieux besoin de l’oreille, obéissant à une loi
            certaine ; — rime et rythme chargés de procurer à qui lit ou entend des vers la <hi
              rend="i">double jouissance de la surprise dans la sécurité</hi>, qui est le but de
            toutes les prosodies et la raison même de la forme versifiée. Hors de cette double
            jouissance, il peut y avoir poésie encore, il n’y a plus de vers.</p>
          <p>C’est donc un étrange abus de langage que d’appeler <hi rend="i">vers libres</hi> les
            lignes inégales que quelques jeunes poètes qualifient ainsi, qui n’offrent aucune
            sécurité à l’esprit, et qui ne procurent d’autre surprise que de les voir s’arrêter, on
            ne sait pourquoi, à des distances variables de la marge, au lieu de se continuer jusqu’à
            elle selon la typographie ordinaire de la prose.</p>
          <p>Quant aux vers libres qui sont des vers — ceux d’<title>Amphitryon</title> et de
              <title>Psyché</title>, des opéras de Quinault et des fables de La Fontaine, j’estime
            que c’est la forme la plus riche en ressources et la plus injustement délaissée [de] la
            versification française.</p>
          <p>Si les novateurs trouvent trop de monotonie à nos alexandrins accouplés, reprochent à
            nos strophes une carrure un peu trop constante, que ne reviennent-ils à ce vers libre
            dont les combinaisons sont inépuisables, dont les modulations peuvent suivre avec une
            idéale docilité les plus subtils méandres de l’émotion et de la pensée ? Qu’ils
            n’aillent pas dire au moins que c’est précisément ce qu’ils font ! Entre leur prétendu
            « vers libre » et celui dont je parle il n’y a pas le moindre rapport.</p>
          <p>Le sens de l’harmonie poétique, pas plus que celui de l’harmonie musicale, n’a été
            donné à tout le monde, et c’est pourquoi il est quelquefois impossible de s’entendre. Il
            y a de fort honnêtes gens qui ne distinguent point un accord d’une cacophonie, d’autres
            dont l’ouïe n’est nullement choquée par un vers qui boite. Bien plus, des écrivains
            éminents, possédant au suprême degré le sens du rythme de la prose, ont avoué que, par
            une infirmité singulière, ils ne pouvaient savoir si un alexandrin était juste ou non, à
            moins de compter sur leurs doigts.</p>
          <p>Mais voilà bien des pages, mon cher confrère, et je n’ai répondu encore qu’à l’une de
            vos questions, la plus limitée dans son objet. Jugez par là de la place qu’il me
            faudrait pour répondre aux autres qui n’embrassent pas moins que le présent et l’avenir
            de la Poésie ! Je m’abstiendrai donc et vous m’en saurez gré.</p>
          <p>Vous me demandez des vers inédits, je n’en ai plus, si ce n’est des vers de théâtre
            dont je ne puis détacher rien. Mais des vers déjà publiés — je ne me fais point
            d’illusion — n’en paraîtront pas moins inédits à la grande majorité de vos lecteurs.
            Permettez-moi donc de vous en transcrire ici quelques-uns. Si je vous les propose, c’est
            qu’ils forment le début d’un petit poème où j’ai tenté d’exprimer ce qui me tenait le
            plus au cœur, touchant mon art, et que, loin de s’écarter de vos questions, ils
            compléteront plutôt un peu mes réponses.</p>
          <quote>
            <lg>
              <l>Poète qui, veillant dans la nuit calme et noire,</l>
              <l>Vois passer des lueurs de génie et de gloire,</l>
              <l>Veux-tu pour un instant m’écouter et me croire ?</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Tu songes, n’est-ce pas ? Tu songes, frémissant,</l>
              <l>Combien il serait beau, fût-ce au prix de ton sang,</l>
              <l>D’être la voix qui parle au siècle finissant,</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Mais tu cherches peut-être, en ton âme ingénue,</l>
              <l>Quels rythmes, quels accords d’une audace inconnue</l>
              <l>Pourraient faire au soleil éclater ta venue ;</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Dans la forêt des mots, quels détours, quels combats,</l>
              <l>Quels chemins non frayés où sonneraient tes pas.</l>
              <l>— Ami, ne cherche plus, tu ne trouverais pas.</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Si tu dois être un jour marqué du divin signe,</l>
              <l>Rien ne t’approchera de cet honneur insigne</l>
              <l>Que de le mériter, que de t’en rendre digne ;</l>
            </lg>
            <lg>
              <l>Tu ne peux rien de plus, tu ne peux rien de mieux</l>
              <l>Que, des fleurs de ton âme, avec un soin pieux,</l>
              <l>Orner la place auguste où descendront les dieux.</l>
            </lg>
          </quote>
          <label type="salute" rend="n">Agréez, je vous prie, mon cher confrère, l’expression de mes
            sentiments les meilleurs.</label>
          <p rend="right">Auguste <hi rend="sc">Dorchain</hi>.</p>
        </quote>
        <p>Ces bonnes intentions et la tenue bien sage de ces tercets n’inciteront-elles pas Sully
          Prudhomme à dire que, Dieu lui ayant prêté la vie, le petit Dorchain est devenu bien
          grand ?.</p>
        <p>Les rapports de la Musique et de la Poésie sont trop évidents pour qu’il nous soit
          nécessaire d’exposer les raisons qui nous incitèrent à joindre à cette enquête l’avis de
          l’une de nos premières personnalités musicales.</p>
      </div>
      <div>
        <head>Alfred Bruneau</head>
        <dateline><docDate when="1895-10-12">12 octobre 1895</docDate>.</dateline>
        <p>Un musicien surtout sollicitait notre attention et nous semblait le meilleur juge en ce
          débat : M. Alfred Bruneau, le savant et probe critique musical, l’auteur justement
          applaudi des <title>Lieds de France</title> et de <title>l’Attaque du Moulin</title>, qui
          — l’un des premiers — tenta la prose musicale, le drame lyrique <hi rend="i">humain</hi>
          et <hi rend="i">moderne</hi>.</p>
        <p>En dépit de son allure froide, M. Bruneau est un enthousiaste ; aussi, à peine lui
          avions-nous exposé le but de notre enquête qu’il nous fit, le plus aimablement du monde,
          cette courte et si docte conférence :</p>
        <p>« Le vers ? Il m’est, certes, bien indifférent, parnassien ou… dévergondé. Ce qui
          manquait, voyez-vous, c’est la prose en musique, qui est, à mon sens, la véritable
          expression du drame lyrique. J’avais toujours eu le désir profond de l’inaugurer. Aussi
          suis-je heureux au possible de collaborer avec Zola, avec qui je suis tendrement lié, pour
          qui je professe la plus haute admiration, la plus profonde amitié. Laissez-moi vous dire à
          ce propos que la collaboration, à mon avis, implique la nécessité absolue de l’<hi
            rend="i">échange</hi>, de la pénétration intime des deux personnalités et non pas le
          simple <hi rend="i">plaquage</hi> de l’une sur l’autre…</p>
        <p>» D’abord, il est horriblement difficile de faire de la musique passable sur des vers
          médiocres. Je n’admets pas non plus que le mot soit tout : beaucoup plus et tout est la
            <hi rend="i">phrase</hi> ; c’est donc la phrase que je recherche, la phrase dont le
          développement sera l’élément musical. C’est ainsi que nous arriverons à nous passer de la
          banalité de la strophe, du « couplet », dont la musique reste identiquement pareille,
          sinon comme mouvement expressif, du moins comme contexture, alors que l’idée suit son
          chemin, ce qui, logiquement, appellerait le même développement musical…</p>
        <p>» La <title>Cavalleria rusticana</title> a produit chez les vrais artistes un effet
          déplorable ; ce drame bref, ce fait divers à peine dégrossi, qui vous tient haletant, et
          brusquement se termine, a créé un courant regrettable ; décidément, on fait trop de
          petites choses. Ah ! et puis… Oh ! les répétitions ineptes des mots, qui non seulement
          nuisent au rythme de la phrase, mais à l’idée elle-même, qu’elles rendent parfois
          incompréhensible ! Tout pour la phrase lyrique, avec le chant à l’orchestre, et tout le
          dialogue s’établissant avec clarté, prestesse et logique, n’est-ce donc pas
          incomparablement meilleur ?</p>
        <p>» Quant aux vers dits « décadents », mon Dieu ! je ne leur reproche rien, mais j’estime
          qu’il faut, pour la parole chantée, une immédiate compréhension, de même que je considère
          les vers dits « musicaux » simplement propres à combattre la musique, à laquelle ils ont
          mission de s’adapter et non de suppléer.</p>
        <p>— N’êtes-vous pas d’avis que le musicien doit être, autant que possible, son propre
          poète, son librettiste ?</p>
        <p>— Parfaitement ! J’ai toujours rêvé d’être mon poète, de me mettre en musique. Mais,
          quand on a des collaborateurs comme Zola et Mendès, vous savez ! on n’en a plus guère
          envie.</p>
        <p>— Pourtant ?</p>
        <p>— Peut-être un jour me déciderai-je, oui. Et sans doute mon <hi rend="i">poème</hi> sera
          en <hi rend="i">prose</hi> !</p>
        <p>Et le subtil musicien nous donnant un hâtif et cordial shake-hand s’en fut rapidement,
          rapidement.</p>
      </div>
      <div>
        <head>M. Edmond Rostand</head>
        <dateline><docDate when="1895-10-12">12 octobre 1895</docDate>.</dateline>
        <p>Poète phocéen, ni préraphaélite, ni magiste, un peu mystique et très mondain, l’auteur si
          discuté de <title>la Princesse lointaine</title>, surmontant son intimidation d’enfant
          bien sage — qu’il est, quoi qu’on en ait dit — du bon petit élève « qui n’a pas fait ça »,
          veut bien s’imaginer qu’il repasse son baccalauréat et m’adresse, du fond des Pyrénées,
          une lettre des plus détaillées et davantage bucolique — à croire qu’il évoqua, tel Jules
          Bois, ces chères madame de Sévigné et Deshoulières.</p>
        <p>Se déclarant sans émotion pour l’évolution de Mistral qu’il aime pour lui-même et non
          pour sa forme, M. Rostand pense que l’influence « technique » du Maître de Maillane est
          nulle. En ce qui concerne la poésie française, M. Rostand juge la rime indispensable, tout
          en allant jusqu’à admettre l’assonance.</p>
        <quote>
          <p>« Toutes les libertés qu’on les prenne, écrit-il, pourvu que le résultat soit charmant
            ou superbe. Ils ont tous raison ceux qui ont du talent. »</p>
        </quote>
        <p>Adversaire de toutes écoles ou chapelles, il espère que les poètes vont se mettre à
          s’aimer entre eux et que l’âge d’or de la Poésie va renaître ; aussi prévoit-il pour
          celle-ci un avenir admirable, grâce aux outranciers qui ont affranchi le Vers.</p>
        <p>De M. Rostand ce fragment de petit poème inédit :</p>
        <quote>
          <l>………………………………………………………</l>
          <l>Pourquoi donc précisez-vous tant ? Précisez moins !</l>
          <l>De vos mots nos esprits ont-ils de tels besoins ?</l>
          <l>Tout ce qui n’est pas dit de façon fine et brève</l>
          <l>                          Est importun !</l>
          <l>Indiquez seulement et que chacun achève,</l>
          <l>                          Et que chacun…</l>
          <l>— Laissez donc un peu travailler le rêve.</l>
        </quote>
        <signed rend="b">Austin de Croze.</signed>
        <postscript>
          <p>Nous terminons aujourd’hui la publication des premiers chapitres de l’intéressante
            enquête poursuivie dans le <title>Figaro</title> depuis trois mois par notre
            collaborateur Austin de Croze.</p>
          <p>Les « Confessions littéraires » comprennent, en effet, une longue série d’autres
            chapitres — études critiques, citations ou interviews — consacrés à Max Nordau, Jules
            Lemaître, Armand Silvestre, Laurent Tailhade, Verlaine, Richepin, Dierx, A. Ibels, Clair
            Tisseur, Saint-Pol-Roux, etc.</p>
          <p>Mais il fallait se borner… Le lecteur trouvera ce complément d’enquête dans le volume
            où nous espérons que M. A. de Croze réunira prochainement ses « Confessions ».</p>
        </postscript>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
