<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2018-12-10T12:29:45+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Notules (<hi rend="i">Joies grises</hi>)</title>
        <author key="Guérin, Charles (1873-1907)">Charles Guérin</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Éric Thiébaud </name>
          <resp>OCR, XML-TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.site/corpus/critique/guerin-charles_joies-grises-notules/</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons :
              « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France
              (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Charles Guérin</author>, <title><hi rend="i">« Notules », in </hi>L’Agonie du
            Soleil. I. Joies grises</title>, <pubPlace>Paris</pubPlace>,
            <publisher>P. Ollendorff</publisher>, <date>1894</date>,
            <biblScope>p. 173-184</biblScope>. PDF : <ref
            target="https://archive.org/details/joiesgrisesprf00guuoft">Internet
          Archive</ref>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1894"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="173"/>
        <head>Notules</head>
        <p>Quoiqu’on ait déjà dit beaucoup de l’assonance, j’ai cru peut-être utile de reproduire
          ici une courte étude naguères parue dans la <title>Marche de France</title> et qui servira
          de postface à une récente plaquette, <title>Fleurs de Neige</title>, et à ce présent
          livre.</p>
        <div>
          <head>De l’assonance</head>
          <div>
            <head>I</head>
            <p>Aux saisons d’amour, en d’anciens printemps, l’invite d’un rossignol à de joyeux
              déduyts, sous les feuillées claires de rosée, perpétuée, — telle dut naître
              l’assonance. —</p>
            <p>Le chant, très lointain d’abord, se rapproche et se pose emmi les buissons voisins,
              plus net, aux modulations infiniment variées : la rime.</p>
            <p>Ainsi voici la genèse : l’assonance engendre la rime <pb n="174"/><hi rend="i"
                >suffisante</hi> qui donne naissance à la rime pleine ; il y a eu successivement
              identité dans le dernier mot du vers — du son de la voyelle tonique, de l’articulation
              finale et initiale.</p>
            <p>Et comme exemple :</p>
            <quote>
              <l rend="i">Telle était la chanson que soupiraient les roses</l>
              <l rend="i">À l’heure où sur les champs soufflent les brises chaudes,</l>
              <l rend="i">Où les chiens endormis au seuil des fermes closes</l>
              <l rend="i">Rêvent obscurément en des poses moroses.</l> </quote><p>L’assonance certes produit sur l’oreille un effet moins sensible que la rime. — Au
              temps jadis, où l’on assonançait, il fallut, prétend-on, suppléer à la faiblesse des
              sons par leur répétition persistante ; ceci pour dessiner suffisamment la mesure. À
              mon avis il y a là une erreur. C’était uniquement par plaisir que les trouvères
              — dénotant ainsi un étrange manque de goût — jonglaient avec un même son, en des
              suites de vers indéfinies. La preuve en est qu’on trouve dans les chansons de geste
              — voire le roman de Pépin et de Berte — de longues laisses monorimes ; je dis <hi
                rend="i">monorimes</hi>. Ce fut donc une jouissance désintéressée et non la
              nécessité qui poussa les poètes à de telles fantaisies.</p>
            <p>Mais si l’on songe que les histoires d’amour et de tournois — bourdonnées de la
              sorte — sont enclines à verser le sommeil ; si l’on songe aux nuits de juin où, la
              chair <pb n="175"/>rose sous la chemise de samit mauve, les nobles dames d’antan
              prêtaient une chaste oreille aux récits des <title>Violeurs de
              Villanelles</title>.</p>
            <p>Peut-être</p>
            <quote>
              <l rend="i">Trouvera-t-on que le trouvère avait raison.</l> </quote><p>Car dans leur rêve, des naufs vermeilles par la mort du Soleil, aux cordages de soie,
              aux voiles pleines et blanches comme des seins, appareillaient vers la Cythère
              lointaine et bleue…</p>
            <p>Par quelle aberration en vint-on à faire disparaître l’assonance au profit de la
              rime ? Oncque on le ne saura. Pardonne, Erato, à ceux-là qui furent fauteurs, s’ils
              ont cru agir pour le bien de l’Art.</p>
            <p>Tout est-il que jusqu’à nos jours, sauf dans les chansons populaires, la rime seule
              demeure. Je dirai simplement qu’en ces derniers temps, Jean Moréas, le bon musicien ;
              le raffiné poète des <title>Lassitudes</title>, Louis Dumur, sans oublier Verlaine
              dans quelques pièces liturgiques de <title>Bonheur</title>, Henri de Régnier, Francis
              Vielé-Griffin, Gustave Kahn et combien d’autres, ont tenté de remettre en honneur
              l’assonance. Avec succès ? Nous questionnons, au Futur de répondre.</p>
            <p>Une objection souventefois s’est présentée à ceux qui tentèrent des résurrections
              — car on n’invente plus rien <pb n="176"/>ès matière rhythmique. — Pourquoi vouloir
              parfaire un instrument avec lequel les Poètes ont doté l’Art des plus belles œuvres de
              génie ? pourquoi vous, chétifs flûtistes, éphèbes de la Décadence, répudier la Lyre
              qui dans les grands siècles chanta si merveilleusement toute la Beauté ?</p>
            <p>Puérile, l’objection.</p>
            <p>Et pour, ceci :</p>
            <p>L’Être universel se compose de deux principes : le moi humain et ce qui lui est
              extérieur. Cette dualité éternelle se retrouve, inconsciemment, chez les poètes de
              tous les temps.</p>
            <p>Les uns ont voulu dire la vie des Choses : les poètes <hi rend="i">objectifs</hi> :
              d’autres ont analysé leur vie intérieure : les <hi rend="i">subjectifs</hi>. Ce sont
              actuellement les symbolistes (la toute ou presque toute jeunesse contemporaine), et
              les Parnassiens qui, quoi qu’on en ait dit, existent encore, luttent toujours et sont
              une force : ce livre magnifique des <title>Trophées</title> en est la preuve.</p>
            <p>Donc, deux races de poètes, dont l’essence fondamentale est dissemblable. Mais
              empruntant à chacune d’elles ses éléments, surgit la conception — l’unique vraie à mon
              sens — du Poète : en son âme vibrent les reflets des choses du dehors, et cependant il
              leur communique sa vie à lui ; lui seul est vraiment, entièrement poète, parce que
              seul il aura su donner l’idée de l’Être entrevu dans toute sa beauté.</p>
            <p><pb n="177"/>Les Parnassiens furent logiques et ne firent, en l’œuvre, qu’appliquer
              leurs théories. Ils n’adornèrent leur chapelle que de vitraux aux couleurs somptueuses
              et violentes ; étoles, surplis et chasubles n’en étincelèrent que d’or vif et les
              ostensoirs sur l’autel ne fulgurèrent jamais qu’aux feux d’un soleil pérennel ; car,
              vers les heures de crépuscule, se dosaient les grandes portes aux fidèles avides de
              mystère. Ceux, tels Leconte de Lisle, Mendès aussi et Silvestre, qui toujours ont
              gardé intact le culte de la Vénus ancienne, adorèrent uniquement les formes pleines et
              sans ombres, les contours nets, accusés lie la sorte dure et rigide qui caractérise la
              statuaire grecque.</p>
            <p>Répudiées donc les demi-teintes, les nuances crépusculaires, les musiques lointaines,
              — charme et génie de Verlaine ; — bannies les chastes Aimées, immatérielles on dirait,
              dont le profil s’indécise en de froides brumes, d’un tel système d’art découlait
              nécessairement comme Corollaire la rime riche et rare.</p>
            <p>J’ai dit plus haut que l’Être, sous toutes ses faces, s’ouvre — champ d’espace
              infini — aux investigations du poète ; j’ai montré que beaucoup, pour avoir
              volontairement clos d’une limite leur horizon, n’ont exprimé que la Beauté partielle
              et furent incomplets : Parnassiens et Symbolistes. Et j’arrive à cette conclusion
              — malgré moi, puisque en dehors de la question — qu’une œuvre ne peut être d’absolue
              beauté si l’âme n’y transparaît ; à travers la matière, <pb n="178"/>si la vie n’y
              aime et souffre sous la Forme : la Forme éternellement morne en dépit de sa splendeur,
              lorsqu’elle s’isole.</p>
            <p>Donc le Poète <hi rend="i">absolu</hi> sera celui qui de son humanité animera la
              beauté inerte des Choses ; car la Forme ne sera jamais qu’un vêtement, lâche
              quelquefois, mais le plus souvent strict fiancé de l’Idée.</p>
            <p>Évoqué quelque paysage aux yeux de l’artiste, vibrée la symphonie de songe à ses
              oreilles, ou surgie l’Idée pure en son cerveau, les procédés matériels
              — intuitivement — doivent être choisis ; je dis intuitivement, car le travail <hi
                rend="i">formel</hi> que j’analyse ici est spontané chez le poète : sinon de la
              marqueterie.</p>
            <p>Dans l’œuvre où prédomine la Forme, la Rime se présente immanquablement à l’esprit ;
              elle affirme la clarté du vers, le rend plus net et le fixe en de précises limites ;
              car ainsi qu’ailleurs je le déclarerai, en certains sujets — tels épiques, plastiques,
              où l’ampleur et la force sont nécessaires — il faut employer le vers à rhythme
              binaire, le vers dit d’airain, tour d’ivoire où, sous la porte, sentinelle casquée
              d’or et gemmée de rubis, veille la Rime. Fatalement, hélas ! ces vers — l’habitude
              venue — se martellent avec une facilité combien déplorable, encore aggravée par la
              richesse de la rime : sonorités de cuivres éclatantes et belles, mais monotones.</p>
            <p>D’un art autrement délicat et difficile, est la notation, <pb n="179"/>des paysages,
              des musiques et des états d’âmes un peu subtils. Le vers, qu’autre part nous avons vu
              coulé d’un seul jet, prend une complexité infinie, se moule absolument sur l’idée
              presque sublimée ; le dessin du rhythme se voile, s’indécise. Et voici pâlement
              fleurir la palette aux seules teintes grises des assonances ; les assonances,
              harmonies si lointaines qu’on dirait un frôlis de brise sur des ailes de séraphin. Car
              certes la Rime opulente qui évoque les chairs fastueuses des Rubens et les fesses
              d’angelots aux pourpres violentes, la Rime ici détonnerait étrangement dans les
              jardins de rêve où passent — tels des lys — les vierges d’Angelico, bleu pâle, au col
              flexible, et les grêles musiciennes des primitifs.</p>
            <quote>
              <l rend="i">Dames d’automne aux mains fanées</l>
              <bibl>(<hi rend="sc">Retté</hi>)</bibl> </quote><p rend="noindent">qui descendent les escaliers de neige en effleurant les mandores de
              leurs doigts ivoire veiné d’azur.</p>
            <p>Illimitée la variation des effets obtenus avec l’assonance ; on en peut jouer comme
              d’un clavier de notes et de couleurs.</p>
            <p>C’est d’abord presque la rime, comme <hi rend="i">brèves</hi> et <hi rend="i"
                >lèvres</hi> ; puis la résonance s’étouffe, il ne demeure plus qu’un vague écho
              altéré, ainsi : <hi rend="i">pâle</hi> et <hi rend="i">femme</hi>. Deux assonances <pb
                n="180"/>identiques par leur son fondamental se différencient au moyen de leurs
              harmoniques qui sont les articulations finales et initiales.</p>
            <p>Aussi comprendra-t-on l’instrument précieux qu’est l’assonance pour le poète un peu
              raffiné, puisqu’il peut avec elle nuer ses rêves à l’infini pour les yeux ensemble et
              pour l’oreille.</p>
            <p>Ainsi :</p>
            <quote>
              <l rend="i">Et dans le soir on voit passer des formes grêles,</l>
              <l rend="i">Leurs pas ne pèsent pas au sable fin des grèves :</l>
              <l rend="i">Âmes d’adolescents qu’aimèrent les Sirènes,</l>
              <l rend="i">Et que tourmentent les angoisses éternelles.</l> </quote><p>En ce quatrain, on peut noter comment le son final du premier vers trouve dans les
              assonances des derniers un écho progressivement affaibli. Telles les assonances,
              telles les âmes — dans le soir — passent, s’éloignent et ne plane plus alors qu’un
              souvenir très pâle.</p>
            <p>À titre de remarque ; de même que l’emploi — à l’intérieur du vers — de mots à
              désinences féminines, rend plus immatériel le rhythme, ainsi les assonances féminines
              sont préférables aux assonances masculines trop lourdes et d’un dur relief.</p>
            <p>Au rondel qui suit — chaperon mi-partie blanc et rouge — s’entrelacent les assonances
              et les rimes :</p>
            <quote>
              <label type="head" rend="i">Chanson d’Amour</label>
              <lg><l>Une chanson d’amour d’un autre temps.</l>
              <l>Étant déclose en tièdes assonances,</l>
              <l>Une chanson avec des robes blanches,</l>
              <l>Des seins rosés et des rhythmes très lents.</l></lg>
              <lg><l>Un troubadour en costume galant</l>
              <l>Y chantera, d’une voix nonchalante,</l>
              <l>Une chanson d’amour d’un autre temps,</l>
              <l>Étant déclose en tièdes assonances.</l></lg>
              <lg><l>Yeux endormeurs, corps sade, et l’esprit gent,</l>
              <l>La Dame aura sur le front des guirlandes ;</l>
              <l>Levant sa jupe au-dessus de la jambe,</l>
              <l>Ainsi soëve, ouïra souriante</l>
              <l>Une chanson d’amour d’un autre temps.</l></lg> </quote></div>
          <div>
            <pb n="181"/>
            <head>II</head>
            <p>En cet essai, j’ai tenté de prouver combien la rime, — inapte à rendre certaines
              sensations d’une façon <hi rend="i">adéquate</hi>, nécessite l’emploi de l’assonance
              finale. Quelques mots sont maintenant à dire au sujet des assonances internes du vers.
              Quelques mots, car Becq de Fouquières en a parlé si longuement — comme mathématicien,
              hélas ! comme poète, non — que seules d’humbles glanes me restent dévolues.</p>
            <p>Je ne saurais mieux faire que de lui emprunter sa définition de l’assonance — une des
              meilleures à mon gré : — « <hi rend="i">dans le vers, l’assonance sera donc la parité
                du son de la voyelle qu’offriront les syllabes rhythmiques d’un vers ou d’une suite
                de vers</hi> ». Il ajoute qu’il existe également des assonances entre syllabes
              toniques et atones ; le sujet se ramifie donc à l’infini.</p>
            <p>Nicolas Despréaux, qui d’ailleurs était le plus parfait maroufle et le plus sot butor
              de son siècle, eut un jour une trouvaille de génie (l’attribuer à son tempérament
              bilieux) dans ce vers :</p>
            <quote>
              <l rend="i">Aux Saumaises futurs préparer des tortures.</l> </quote><p>En ce vers grinçant, se résume tout le caractère de <pb n="182"/>Boileau, caractère
              de mauvais rimeur envieux des vrais poètes, de plat aligneur de syllabes doué du seul
              grossier bon sens, caractère, en un mot, de châtré. En ce vers dont s’exacerbe la
              sensibilité, grimacent des figures de tortionnaires, s’évoquent des pointes sanglantes
              de pals, d’aigres sifflements de plomb fondu. Et cela provient simplement de l’habile
              disposition de deux voyelles labiales : les <hi rend="i">u</hi>.</p>
            <p>Jusqu’à ces derniers temps, les critiques incompréhensifs et les fabricants de
              prosodie considéraient l’assonance à l’intérieur du vers comme une discordance, et
              dans tous les cas comme un grave défaut. Actuellement, au contraire, on la tient pour
              ce qu’elle est, c’est-à-dire pour un des moyens d’expression de la pensée les plus
              parfaits.</p>
            <p>En effet, je peux répéter exactement — de l’assonance interne — ce que j’ai dit de
              l’assonance <hi rend="i">finale</hi>, savoir : qu’au moyen des combinaisons
              d’assonances il n’est pas une sensation, pas un sentiment, pas une idée qu’on ne
              puisse rendre dans ses nuances les plus délicates.</p>
            <p>L’analyse subtile que Becq de Fouquières dans son <title>Traité de versification
                française</title> a fait des vers magnifiques de Racine :</p>
            <quote>
              <l rend="i">Ariane ma sœur, de quelle amour blessée,</l>
              <l rend="i">Vous mourûtes aux bords où vous fûtes laissée.</l> </quote><p rend="noindent">donnera mieux que toutes mes gloses l’idée exacte de ce qu’est
              l’assonance et l’allitération.</p>
          </div>
          <div>
            <pb n="188"/>
            <head>III</head>
            <p>Car ayant parlé des phénomènes d’assonance, je ne dois pas laisser de côté ceux
              d’allitération, — intimement liés aux premiers. — Les mots étant composés de consonnes
              et de voyelles, il s’avère que par un habile usage des consonnes on accroîtra le
              plaisir musical des vers comme on fait avec l’assonance. Fut jadis proscrite
              l’allitération (succession des mêmes consonnes dans une suite de mots) comme principe
              destructeur de l’harmonie. Racine en usa cependant et fréquemment ; Wagner en fit un
              merveilleux emploi. J’ai remarqué dans la <title>Walküre</title> des séries d’une
              douzaine de vers où les mots presque tous commencent par des <hi rend="i">h</hi>. Le
              rôle de Hunding en particulier se scande ainsi farouchement : on dirait d’un bûcheron
              énorme ahanant au fond d’une forêt sonore. Ailleurs elle fut admise en tant
              qu’harmonie imitative : de cette représentation des sensations physiques à <hi
                rend="i">l’élucidation sensorielle de l’idée</hi> (telle on comprend aujourd’hui
              l’allitération) il n’y avait qu’un pas. On le fit. Et désormais l’allitération vient
              en aide à l’assonance pour modifier, étendre, ou compléter l’Idée.</p>
            <p>Je prends un exemple chez un poète où l’art de la musique du verbe est poussée
              jusqu’à la magie, Stuart Merrill :</p>
            <quote>
              <pb n="184"/>
              <l rend="i">La vieille volupté de rêver à la mort</l>
              <l rend="i">À l’entour de la mare endort l’âme des choses.</l> </quote><p>Comme la phrase s’alanguit dans ces deux vers, jusqu’à en mourir, et chante
              l’ondulation des vagues d’étang qui déferlent silencieusement vers les berges
              (redoublement des <hi rend="i">l</hi>) ; comme se balancent et palpitent les ramées
              frôlées d’ailes d’oiseaux (les trois <hi rend="i">v</hi> du premier vers), et soudain
              dans le lointain éclate la fanfare sombre des cors (<hi rend="i">dort, mort</hi>) et
              se prolonge la plainte altière et virginale d’une qui se meurt d’avoir été chaste. Et
              tout bruit s’étouffe (<hi rend="i">choses</hi>).</p>
            <p>Citons encore le vers merveilleux d’Adolphe Retté :</p>
            <quote>
              <l rend="i">La câlinante cantilène monotone</l> </quote><p>L’étudie le lecteur pour son plaisir. Et maintenant peut-être quelque vieux classique
              murmurera-t-il, ayant lu ces notules et ce livre : Qu’on nous rende Corneille !</p>
            <p>Mon Dieu ! cher monsieur, nous ne sommes plus au <num>xvii<hi rend="sup"
              >e</hi></num> siècle, nous sommes en pleine Décadence, et je le dis avec fierté, car
              si les poètes d’aujourd’hui n’ont plus les grandes âmes des poètes d’autrefois, du
              moins ont-ils la noblesse de s’être — loin de l’odieux troupeau — cloîtrés dans
              l’orgueil de leur Rêve.</p>
            <signed>C. G.</signed>
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
