<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2018-12-19T09:25:42+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le monde attend son évangile. À propos de « Fécondité » (<hi rend="i">La
          Plume</hi>)</title>
        <author key="Saint-Georges de Bouhélier (1876-1947)">Saint-Georges de Bouhélier</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Éric Thiébaud </name>
          <resp>OCR, XML-TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/critique/saint-georges-de-bouhelier_monde-attend-son-evangile</idno>
        <availability status="restricted"><licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
    <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire d’Excellence «
        Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
    <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle
        sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté
        scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative
        Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification
        3.0 France (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
    <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication
        dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout
        l’adresse Internet de la ressource.</p>
    <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique,
        toute utilisation commerciale est interdite.</p>
    <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
        électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
        diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
</licence></availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Saint-Georges de Bouhélier</author>, <title><hi rend="i">« Le Monde attend son
              Évangile. À propos de “Fécondité” », </hi>La Plume : littéraire, artistique,
            sociale</title>, <biblScope>11e année, nº 253</biblScope>,
            <date>1er novembre 1899</date>, <biblScope>p. 700-702</biblScope>. PDF : <ref
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k156032/f707">Gallica</ref>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1899"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="700" xml:id="p700"/>
        <head>Le Monde attend son Évangile. <lb/>À propos de « Fécondité<note resp="author" place="bottom"
              ><title>Fécondité</title>, roman par <hi rend="sc">Émile Zola</hi>, chez Eugène
            Fasquelle, éditeur.</note> »</head>
        <p><hi rend="sc">Certains</hi> écrivains de ce siècle ont eu une
          ambition profonde. La création des drames, des contes et des romans ne leur a point paru
          être une grande tâche. Ils s’en sont imposé une autre. Ils ne se sont pas contentés de la
          gloire qui s’attache à des auteurs charmants. Séduire, toucher, ravir, être exquis, gais,
          splendides, inventer Lélia et Mimi, mettre au monde Manon et Charlotte, ajouter Rodolphe à
          la terre et Elvire au ciel étonné, cela ne leur a point suffi. Ils ont voulu faire
          davantage. Ils se sont donné une mission. Ils ont senti que l’instant était grave, que
          leur génie était quelque chose de sérieux, qu’ils possédaient une importance, qu’ils
          n’étaient point là pour sourire, et qu’ils ne devaient point le faire comme beaucoup
          d’autres. Ils se sont montrés bons et doux. Comprenant les besoins du monde, ils ont
          essayé de les satisfaire.</p>
        <p>Écrire une bible et la léguer aux âges futurs, ce fut le but de ces hommes braves, fiers
          et pensifs. Michelet n’en n’a jamais eu d’autre. Hugo, un des premiers, l’a exposé
          lui-même. Ce fut l’espoir de toute sa vie. Il n’y a guère de livre où il n’en parle. Et
          plus ce grand homme a vieilli, plus il en a laissé transparaître le souci. Les
            <title>Misérables</title> sont comme un chant de Job. L’<title>Homme qui rit</title> a
          je ne sais quoi de prophétique. Les poèmes de l’<title>Âne</title> et du
            <title>Pape</title> sont menaçants. Il y a dans tous ces ouvrages des pages très hautes.
          Mais leur grandeur elle-même les rend inaccessibles. Hugo est bon et terrible. Il est
          charmant d’une telle manière qu’il épouvante. Et ainsi son œuvre est immense, pure et
          stérile.</p>
        <p>Un homme a fait plus que Michelet et a tenté plus que Hugo : c’est Lamartine. Lamartine
          est oublié. Peu d’hommes sont plus grands que lui. Lamartine a créé tout notre art
          romantique. Son action politique a été étendue. Ses discours ont ému et agité la France.
          Et à présent on ne se souvient plus de lui. C’est un oubli momentané. L’avenir reviendra à
          ce beau génie, qui était aussi riche que pur, aussi admirable qu’abondant, aussi délicat
          que sublime. C’est une charmante et haute figure ; je ne puis pas l’examiner dans cette
          étude, mais je la décrirai un jour, il me suffit de dire maintenant quelle fut sa grandeur
          véritable et essentielle. Il a écrit bien des ouvrages. Ses odes ont une limpide pureté
          qui émotionne. Les airs de ses romances ont un son délicieux. L’<title>Histoire des
            Girondins</title> est un morceau vivant. Ses <title>Confidences</title> sont d’un éclat
          incomparable. Ainsi, Lamartine est un noble et fier génie. Il est grand par sa poésie,
          grand par son talent de dialecticien et grand par sa science des nations, mais il est plus
          beau et plus pur mille fois parce qu’il a compris ce qu’attend le monde. Lui aussi il eut
          le désir d’écrire une bible ; les dernières années de sa vie, il les consacra au peuple.
          Il a composé les pages de <title>Geneviève</title> ; les récits du <pb n="701"
            xml:id="p701"/><title>Tailleur de Pierres</title> ont été transcrits par cet homme qui
          avait célébré Elvire. Il a rédigé un journal destiné à la multitude universelle. Puis il a
          voulu davantage encore. Après la gazette il a fait le livre. Il a donné les
            <title>Entretiens</title> et il a publié <title>le Civilisateur</title> : <quote>« Déjà
            presque au terme de ma longue carrière, a-t-il écrit dans la préface de cet ouvrage,
            avant d’avoir perdu une seule note de ma voix, mon ambition serait de recevoir en bas,
            dans les rangs obscurs mais honorables du peuple, la naturalisation littéraire et
            poétique que j’ai reçue autrefois en haut, dans les rangs supérieurs et élégants de la
            société. Oui, ce qu’on appelle risiblement la gloire des lettres, et qui n’est au fond
            que la modeste popularité domestique d’un nom connu d’autres noms contemporains plus
            éclatants, serait pour moi ceci : laisser quelques pages de mes sentiments ou de mes
            pensées en un petit volume sur la tablette de la chaumière ou de la maison des ouvriers
            de la ville ou de la campagne. C’est une ambition qui paraît au premier coup d’œil
            aspirer à descendre, mais qui en réalité n’aspire qu’à monter, car il n’y a rien de plus
            haut que l’âme d’une nation, et c’est faire partie de l’âme d’une nation que de devenir
            la lecture, la rêverie, la prière, l’entretien journalier de la foule honnête… »</quote>
          J’ai cité le morceau entier. Toute l’ambition des esprits les plus grands du siècle tient
          dans ces paroles solennelles, graves et brûlantes.</p>
        <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
        <p>Pourquoi aucun de ces hommes n’a-t-il écrit la bible que nous demandons tous ? Pourquoi
          ces intrépides esprits n’ont-ils pu réussir à nous donner les pages dont nous sommes
          désireux ? Pourquoi leurs tentatives sont-elles restées stériles ? Pourquoi Hugo a-t-il
          échoué ? Pourquoi Michelet et Lamartine n’ont-ils abouti à rien ? Pourquoi ni Comte ni
          Balzac ne sont-ils pas sortis vainqueurs d’une aussi noble entreprise ? Pourquoi les
            <title>Misérables, Claude Gueux</title>, ne comptent-ils pas pour des ouvrages
          apostoliques ? Pourquoi ne lit-on plus <title>Geneviève</title> ? Pourquoi les récits de
          Jeanne d’Arc n’ont-ils pas eu une action plus profonde et plus précise ? Pourquoi tant de
          vaillants et magnifiques génies, si experts en toutes sortes d’affaires, si adroits dans
          la création de chants lyriques, si sublimes par la poésie, si grands chaque fois qu’ils
          firent des odes ou des harangues, pourquoi donc furent-ils si petits lorsqu’il s’agit pour
          eux de faire une œuvre utile ? ! le fier et noble esprit à qui nous devons une histoire
          forte et solide, le fin et mélodieux chanteur des <title>Harmonies</title>, le riche et
          abondant poète des <title>Feuilles d’Automne</title>, des drames, de la <title>Légende des
            Siècles</title>, l’immense Balzac, le magnifique et sévère Comte, le bon et intrépide
          Tolstoï, l’âpre et tragique Dostoïevsky<note resp="editor" place="bottom">[NdE] Orthographié
            Dostoïewski.</note>, et tant d’autres, qui ont tout compris, tout dépeint, tout vu et
          tout fait, ne se sont pas trouvés capables de dire une parole simple, âcre et inaltérable
          comme celles qu’ont rapportées les quatre évangélistes. À première vue cela paraît
          inadmissible. Une telle chose est vraie cependant. C’est que pour faire toute l’œuvre
          immense des écrivains que j’ai cités, il suffit d’être un grand génie, et que pour
          prononcer une petite phrase humaine, il faut être une âme profonde.</p>
        <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
        <p>Zola qui vient à présent, a-t-il mieux réussi que Comte, que Lamartine, que Michelet, que
          Hugo ? En posant cette question, je ne veux point parler de la littérature. Je ne m’en
          préoccupe pas. Je cherche à savoir si Zola a montré un sens du réel plus évident, s’il
          s’est fait du monde une conception vive, si son œuvre a plus de vertu et d’innocence. Eh
          bien ! il me semble que oui.</p>
        <p><quote>« … Dans notre démocratie, écrit Zola, la femme, dès qu’elle est enceinte, devient
            auguste. C’est elle qui est le symbole de toute grandeur, de toute force, de toute
            beauté. La vierge n’est que néant, la mère est l’éternité de la vie. Il lui faut un
            culte social. Elle devrait être notre religion. Quand nous saurons adorer la mère, la
            patrie d’abord, puis l’humanité seront sauvées. C’est pourquoi, je voudrais que l’image
            d’une mère allaitant son enfant soit la plus haute expression de la beauté
            humaine... »</quote> Cet alinéa que j’extrais du livre de <title>Fécondité</title> en
          explique le but, le sens, la constante préoccupation. Voilà donc, en quelques phrases, la
          doctrine complète, totale, absolue.</p>
        <p>Je ne suis pas économiste et j’ignore la sociologie. Je ne sais point si cette morale est
          conforme aux nécessités du monde possible. Et j’ajoute que je n’en veux prendre aucun
          souci. L’organisation des États doit moins constituer la morale que dépendre de ses
          prescriptions et que résulter de ses lois. Ainsi je ne m’étendrai pas sur cette matière.
          L’important, le capital, c’est la conception de beauté. La fécondité est-elle une chose
          grave, magnifique, religieuse, humaine et solennelle ? La réponse ne fait point de doute.
          Étudions-la.</p>
        <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
        <p>La multiplication des races, voilà ce que prêche Zola. Ce n’est pas une doctrine qui
          passe nos forces. Chacun de nous peut l’admettre. Il ne s’y trouve rien de trop haut pour
          nous. Le grand homme qui nous l’enseigne ne cherche point à nous embellir de vertus rares,
          il ne nous apprend pas le jeûne et l’abstinence ; il ne nous demande point des pensées
          supérieures, et il n’agit pas avec nous comme Jésus avec ses disciples dans le désert. Il
          sait que nous sommes des hommes ordinaires, que nous voulons vivre avant tout, que nos
          ambitions ne sont point vertueuses. Il nous connaît, il nous a étudiés pendant trente ans,
          il ne s’illusionne point sur nos goûts intérieurs, sur la puissance de notre amour et sur
          les possibilités de nos mérites. Peut-être, en vérité, nous mésestime-t-il trop. Mais
          enfin laissons-le parler. Et si quelques-uns d’entre nous ont des sentiments plus
          sincères, plus divins, n’oublions point que la plupart se contentent d’une calme
          existence, d’une médiocrité apathique et d’une fortune restreinte, vulgaire et mesurée. À
          ceux-ci la morale dont je parle à présent est susceptible de plaire. Et encore il n’est
          pas bien <pb n="702" xml:id="p702"/>sûr qu’elle les trouve prêts à accepter toutes les
          charges qu’elle impose et commande malgré tout.</p>
        <p>Cependant est-elle si épaisse, cette théorie, si propre à satisfaire nos goûts ? Sans
          doute elle n’est pas tout pour nous. Elle ne peut même l’être à aucune minute, car nous
          avons encore un besoin d’idéal, et toutes ces prescriptions ne le rassasient point. Mais
          j’aurais tort de laisser croire que cette petite morale de la vie quotidienne ne comporte
          pas une grande beauté, une suave douceur, une magnifique consolation. Seulement, avec
          toute cette noblesse, elle n’est pas fatigante pour nous, elle n’est pas trop lourde à
          porter, elle ne nous accable point comme ce que prêchent Michelet, Lamartine, et Hugo. Et
          c’est là son mérite admirable et unique !</p>
        <p>La vertu que réclame Zola peut devenir aisément la nôtre. Il est inutile de nous vaincre
          pour l’acquérir. Et nous n’avons pas à souffrir, à nous accroître, à nous meurtrir, à
          faire constamment pénitence, afin de perdre l’indignité de notre état. Au contraire, la
          grandeur qui nous est enseignée ne dépend que de notre amour, de notre obstination et de
          notre innocence. Est-ce que ces prescriptions nous paraissent trop pesantes ? Ne
          pouvons-nous remplir la tâche que Dieu nous donne parce qu’elle présente un nombre trop
          grand d’obligations ? N’est-il pas possible à chacun de nous d’être indulgent, candide,
          charitable et fécond ? Des mérites de ce genre sont-ils trop hauts pour nous ?
          dépassent-ils notre effort ? et surmontent-ils nos goûts ? faut-il désespérer de les
          atteindre jamais ? Je ne puis le croire véritablement. Il n’est pas un seul d’entre nous
          qui se sente incapable des vertus que j’indique. Chacun de nous peut être aussi brave que
          Mathieu, et je ne connais pas une femme à qui la vaillance de Marianne soit impossible. Ce
          sont là des mérites domestiques, quotidiens, constants et habituels. La beauté que confère
          l’amour fécond et fort, tous les hommes peuvent l’atteindre, elle est à leur portée, ils
          n’ont qu’à vivre, à croître, à grandir, à agir, à développer leur race. Voilà pourquoi une
          telle morale est consolante. Elle ne nous enseigne rien d’énorme. Elle est humaine. Elle
          prend ses lois dans la nature. Cette prédication-là peut bien être entendue. Elle est
          conforme aux choses du monde. Elle ne dépasse pas notre orgueil et elle en contente les
          besoins. Elle est utile, usuelle, possible et propre à tous.</p>
        <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
        <p><title>Fécondité</title> est un grand livre. Je vois là le terme d’une œuvre et le
          commencement d’une autre. On peut reprocher à <title>Fécondité</title> des répétitions
          trop nombreuses, des descriptions trop abondantes, des minuties trop inutiles, et surtout
          le mélange de deux systèmes contraires<note resp="author" place="bottom">On peut également et par contre
            admirer, dans <title>Fécondité</title>, le rajeunissement d’un génie, des parties
            lyriques et épiques, une fermeté extraordinaire dans le récit. L’œuvre est d’un homme
            simple, héroïque et primitif. Il y a des pages arrachées d’Hésiode. Les chapitres sur
            Chantebled, les paysages, les récits de la fin sont prodigieux. La netteté de
            l’expression atteint parfois à la plus grande sérénité. Certaines phrases sont d’un
            livre antique, saint et profond.</note>. Moi, je ne me préoccupe point de ces détails.
          Ce qui fait la beauté du livre, c’est sa morale. Cérès et Vénus la bénissent. Cette
          première page d’un évangile que tous nous attendons constamment et sans cesse, je la
          trouve tout à fait conforme aux grandes nécessités du monde, à la réalité des faits, aux
          besoins perpétuels, vrais et profonds de l’homme. Il y a là un grand effort, je n’en
          connais pas de plus beau, je n’en vois pas de plus logique. Le siècle aboutit à ce livre,
          et s’y exprime. Les instructions du grand Michelet, les mélodies de Lamartine, et les
          prophéties de Hugo étaient trop riantes, trop gaies, trop vagues, trop au-dessus de nos
          puissances humaines. Zola a le sens du réel. Il ne s’illusionne dans aucune matière. Il
          voit juste. Et son évangile est naturel.</p>
        <p>Par son étude de l’univers, par sa patience obstinée à en reproduire des péripéties, par
          l’attention qu’il a prêtée pendant trente années de sa vie aux phénomènes extérieurs, ce
          grand et rigoureux esprit était plus préparé qu’un autre à la création d’une sagesse
          pratique, assisse sur des réalités, conforme à notre évolution et appropriée aux besoins
          des races nouvelles. Voilà pourquoi son livre est beau, noble et utile.</p>
        <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
        <p>Ainsi j’admire <title>Fécondité</title>. Est-ce à cause de la joie qui en éclaire les
          pages<note resp="author" place="bottom">Dans un récent article de la <title>Revue blanche</title>,
            M. Gustave Kahn ne s’est pas trompé en écrivant que <title>Fécondité</title> plairait
            beaucoup à la jeunesse naturiste. Mais il me semble qu’il n’a pas compris le sens du
            goût que nous aurions pour une belle œuvre. <title>Fécondité</title> est un exploit
            social. La partie sérieuse et pensante de la jeunesse veut agir sur le monde et ne se
            contente pas du tout de célébrer le printemps.</note> ? C’est plutôt parce que cet
          ouvrage est grave et pur. De sévères préoccupations l’ont inspiré. Le style en est large,
          ingénu, et primitif. Ce n’est pas seulement une belle œuvre, c’en est une bonne, une
          suave, une auguste et une grande. J’y ai vu ce que peu de livres laissent transparaître :
          le souci de l’avenir des races, l’intérêt de leur ordre et de leur force, la passion d’un
          art plus humain et plus réel, le solennel amour de la vie harmonieuse, la pitié et la
          charité à toutes les pages. C’est pourquoi j’aime <title>Fécondité</title>.</p>
        <p>Là un homme a voulu inscrire d’éternelles lois. Il n’a point seulement cherché à écrire
          de splendides pages, il s’est préoccupé de leurs vertus. Il a voulu y imprimer l’empreinte
          d’une beauté inconnue et majestueuse. Il a entrepris quelque chose de grand, quelque chose
          de beau, quelque chose d’immense. Il a essayé de donner aux peuples les paroles de foi
          qu’ils demandent, qu’ils attendent, qu’ils espèrent, qu’ils sollicitent sans cesse.
            <title>Fécondité</title> est un poème, un livre épique, une ode aux champs et à l’amour.
          Mais c’est aussi une prophétie. Et c’est presque un Évangile.</p>
        <signed>
          <hi rend="i">SAINT-GEORGES DE BOUHÉLIER.</hi>
        </signed>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
