<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2018-12-19T09:25:35+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Manifeste naturiste (<hi rend="i">Le Figaro</hi>)</title>
        <author key="Saint-Georges de Bouhélier (1876-1947)">Saint-Georges de Bouhélier</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL</edition>
        <respStmt>
          <name>Éric Thiébaud </name>
          <resp>OCR, XML-TEI</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2018"/>
        <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/critique/saint-georges-de-bouhelier_manifeste-naturiste</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur
              les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique
              internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons :
              « Attribution — Pas d’Utilisation Commerciale — Pas de Modification 3.0 France
              (CCBY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée
              de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse
              Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute
              utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource
              électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la
              diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Saint-Georges de Bouhélier</author>, <title><hi rend="i">« Variétés
              littéraires. Un manifeste », </hi>Le Figaro</title>, <biblScope>43e année, 3e série,
            n° 10</biblScope>, <date>10 janvier 1897</date>, <biblScope>p. 4-5</biblScope>. PDF :
            <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2838871">Gallica</ref>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1897"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="4" xml:id="p4"/>
        <head>Variétés littéraires. <lb/>Un manifeste</head>
        <p>Il paraît que le « dernier bateau » de la littérature, c’est le <hi rend="i"
            >Naturisme</hi>.</p>
        <p>L’équipage qui le monte a pris pour Capitaine M. Saint-Georges de Bouhélier et pour
          « patron » M. Émile Zola, l’un des pères du <hi rend="i">Naturalisme</hi> d’où l’on
          informe que le <hi rend="i">Naturisme</hi> est issu.</p>
        <p>Où vont ces jeunes gens — ou plutôt où retournent-ils ? Ils le disent à la simplicité, à
          la clarté — à la nature. Ils sont contre Ibsen pour Zola, contre Nietzsche pour Diderot,
          et contre Wagner pour Jean-Jacques. Après les hallucinations et les névroses du
          symbolisme, il paraît que nous serions sur le point d’assister à une sorte de
          convalescence des esprits… Voilà un beau programme, et que nous ne pouvions refuser à M.
          Saint-Georges de Bouhélier la satisfaction d’exposer ici. Nous laissons donc, sans plus de
          commentaires, la parole au jeune chef des « naturistes » :</p>
        <p>La jeunesse contemporaine, à laquelle répugnent si évidemment les institutions de la
          République, ne se trouve pas mieux satisfaite par tant de chimériques romances,
          d’allégories et de drames languissants dont Richard Wagner, Tolstoï et Ibsen nous ont peu
          à peu inspiré le goût, et qui menaçaient de détruire, chez nous, les dernières apparences
          de l’esprit national. L’emphase germanique ne nous séduit plus. Ce qui caractérise les
          jeunes hommes de vingt ans, c’est moins un charme de véhémence et de tendresse que leur
          culte du sol et des traditions. Ce sentiment n’a rien de surprenant. Je crois qu’il nous
          anime pour la plupart.</p>
        <p>La résurrection des cultes nationaux n’est qu’un effet des nécessités historiques. Avec
          l’éducation donnée, depuis dix ans, à toutes les personnes françaises, avec cette sanguine
          énergie que nous ont transmise nos pères, comment pourrions-nous accueillir les poètes
          septentrionaux ? La puissance ethnique nous domine. Ce n’est pas en vain qu’une nation
          subit de telles guerres. La haine se communique de l’un à l’autre. Si des jeunes gens
          contemporains paraissent si avides de gloire et d’exploits, c’est que la violence de leurs
          pères, exaspérés par la déroute et par la période de l’insurrection, sut leur constituer,
          en effet, un extraordinaire caractère de frénésie intellectuelle.</p>
        <p>C’est pourquoi, quelle que soit la tristesse de la guerre, et si fâcheuses principalement
          que purent être pour nous les défaites subies, je ne puis trop m’en désoler, tant est
          grand l’amour que m’inspirent les lettres, en considération des magnifiques profits que
          celles-ci en ont retirés. En effet, nul doute que les jeunes écrivains eussent tout à fait
          pris goût à ces jeux de rythme et de sentiment où se complaisaient nos aînés, si les
          aventures de la mort, de la déroute et de l’émeute n’avaient communiqué une tragique
          véhémence à nos âmes, élevées dans ces souvenirs. De pareilles catastrophes recréent un
          peuple. Tant de fêtes commémoratives qui formèrent nos spectacles d’enfant, les cérémonies
          régionales en l’honneur des « héros morts pour la patrie », une telle activité civique n’a
          pas été assurément sans accentuer le caractère de nos passions et sans en purifier
          l’objet.</p>
        <p>Cette surabondante énergie dont nous sommes aujourd’hui si oppressés, si fiévreux, si
          brûlants, comment pourrions-nous la mettre en valeur quand la politique n’en nécessite
          plus ? En outre, il semble que la jeunesse contemporaine soit portée bien davantage à
          réclamer un dictateur quelconque qu’à se préoccuper des lois parlementaires ou des
          démagogues comme Jaurès. Cet état d’âme est assez général. On conçoit que la politique ne
          prête à un homme de talent qu’un emploi sans beauté, d’ailleurs tout à fait provisoire. Au
          contraire, la littérature (qui peut nous mettre en valeur) nous permet aussi les exploits
          auxquels nos facultés nous font prétendre. Il est également possible d’atteindre, grâce
          aux odes et aux drames, à une sorte de puissance morale qui confine à la dictature, comme
          Hugo, Wagner et Émile Zola en donnent l’exemple en ce siècle.</p>
        <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
        <p>Dans cette situation d’esprit, la jeunesse contemporaine que brûlent les plus violentes
          ardeurs, n’était guère préparée aux légendes, germaniques, et aux délicates chevaleries à
          l’aide desquelles les poètes précédents (Henri de Régnier, Maurice Maeterlinck) ont pris
          l’habitude de se célébrer et d’éclaircir leur position morale. Quand nous primes contact
          avec ces auteurs, leur talent ne nous toucha point. Au Pinde, à Amathonte, aux sonores
          forêts de Thuringe, comme nous préférons la Brie et la Beauce ! Il faudrait se débarrasser
          de cette pensée étrangère qui encombre encore notre esprit. Après le grand William
          Shakespeare, de qui les barbares tragédies bouleversèrent toutes nos conceptions de la
          Beauté vers le temps où les femmes se nommaient Corinne, Paméla — après Schopenhauer, si
          noir, si hypocondre, en compagnie duquel nous nous sommes souillés d’une épaisse
          tristesse, ce furent Wagner, Nietzsche et Ibsen qui nous tinrent dans une servitude
          spirituelle. Nous ne voulons plus la subir. Le triomphe de ces étrangers sur la
          littérature ethnique de nos pays nous semble plus terrible et mauvaise que l’invasion dos
          conquérantes armées allemandes. Leur pensée qui nous accapare défigure l’esprit de la
          race. Toutes nos déroutes militaires ne me paraissent pas aussi effrayantes que cette
          conquête intellectuelle où sont parvenus récemment, malgré Zola, malgré Barrès, malgré
          Bruneau et Gustave Charpentier, les dramaturges norvégiens et allemands.</p>
        <p>Ah ! comme nous en avons souffert de cet esclavage moral où se sont soumis les
          littérateurs, qui naquirent vers la fin du régime impérial ! La mode nous imposa des
          romances, des odes, des allégories d’auteurs étrangers. Des personnes pourvues de talent
          eurent le dessein d’égaler ces grands hommes, et chacun vit, à ses travaux, qu’un Vincent
          d’Indy, par exemple, réussissait de ténébreux pastiches. Vous vous souvenez de cette
          période qui pèse encore trop lourdement sur nous. La chimérique mélancolie qui
          alanguissait les esprits aux environs de 1890, et depuis une dizaine d’années, les
          passe-temps où ils se plaisaient, aucune de leurs occupations ni des émotions dont ils
          s’ampoulaient, n’étaient susceptibles de convenir à de frémissants écrivains auxquels
          leurs pères ont su transmettre un peu de ces haines généreuses qui les animaient avec
          force pendant la guerre et après la Commune. Elsa, Kundry, Parsifal, comme vous nous
          parûtes déplaisants ! Et, en effet, l’antipathie que l’Allemagne et les étrangers
          inspirent à la masse populaire, nous la possédons également. Je pense que nous
          l’emploierons contre Ibsen, Wagner, Tolstoï.</p>
        <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
        <p>Cependant, une telle frénésie qui agite les hommes de vingt ans, à cause de leur
          éducation et par l’effet du profond tremblement dont fut marquée la terre française en
          1870, à quoi pouvons-nous l’occuper ? Je souhaite que les événements en permettent le
          paisible emploi, de peur que ces jeunes hommes ne s’en créent à leur guise.</p>
        <p>Pour nous, épris seulement des divines muses, nous fatiguerons notre énergie à chanter
          les exploits des hommes et à célébrer les fêtes du travail. Car de même qu’un
          J.-J. Rousseau conta les amours de Julie, dans le but unique de tromper son cœur et
          d’utiliser les flammes de sa passion, la plupart des auteurs ne composent des odes et des
          tragédies que par une sorte de subterfuge à l’aide duquel ils oublient leur fortune, les
          voluptés que leur refusent d’exquises amantes et les guerrières expéditions à quoi
          semblaient les destiner leurs mérites et leurs sentiments.</p>
        <p>En conséquence, cette époque nous contente, bien qu’elle nous plairait davantage si des
          batailles la bouleversaient, si d’héroïques batailles en troublaient l’apathie. Cependant
          on peut discerner dans les poèmes de quelques jeunes auteurs un caractère de véhémence qui
          dénonce assez chez ceux-ci les généreuses fureurs dont ils sont animés.</p>
        <p>Que l’on compare ces écrivains avec les délicieux dandys, de qui les esprits si confus
          ont paru naguère touchés, à la fois, par les grondantes tempêtes rythmiques que déchaîne
          l’orchestre de Wagner, et par tant de fades afféteries : à part Maurice Barrès, infiniment
          lucide, solide et frémissant, je ne pense point qu’on trouve dans cette stérile génération
          des hommes en qui tressaillent nos profondes énergies. Aussi n’est-ce point parmi eux que
          nous prétendons rencontrer nos maîtres.</p>
        <p>Zola, Rodin, Claude Monet, voilà les grands artistes que fréquentent les hommes nouveaux.
          C’est une famille intellectuelle. Là survit l’esprit national. Ce sculpteur, ce peintre et
          ce romancier sont, en quelque sorte, dans ce temps, les extraordinaires descendants de
          cette race traditionnelle à laquelle ont appartenu Rabelais, Puget, Poussin, Denis
          Diderot, Balzac ! Ceux-ci conservent le culte classique de la nature et de l’homme.</p>
        <p>Quand les qualités d’ordonnance qui forment la base du caractère français (cela apparaît
          assez dans notre architecture, la symétrie de nos jardins taillés et les lois de notre
          équilibre, auxquelles se sont toujours soumis nos grands écrivains classiques) ; quand ces
          qualités d’ordonnance semblaient tout à fait détruites, au contact de poètes allemands si
          incohérents dans leur frénésie, Zola en garda le goût, et ses romans en portent
          l’empreinte. Avec l’audace des conceptions, il possède d’une manière extrême le sentiment
          de l’harmonie. Bien qu’il nous ait, parfois, conviés à assister aux pires situations du
          monde, nous n’en conçûmes aucun dégoût, et si passionné qu’il pût être, il ne le fut
          jamais au point de perdre le sens des solides proportions dont nous ont pourvus les
          Latins.</p>
        <p>Combien, aux homélies d’Ibsen, nous préférons la violente volupté, l’impudeur d’une
          rustique et robuste héroïne, la fresque ardente où se répandent les hautes foules que créa
          Zola ! Les puissantes statues de Rodin, en qui la sève des terres paraît frémir encore,
          malgré leur force compacte et sombre, la mystérieuse torpeur du marbre ou de l’airain, le
            <title>Saint-Jean</title>, le <title>Baiser</title>, les <title>Bourgeois de
            Calais</title>, voilà aussi de surprenants éducateurs ! Par l’entremise de ces figures
          nous ̃ avons connu que le monde terrestre nourrit des héros éternels, qu’ils songent,
          ceux-ci, ténébreusement, au flanc des montagnes et qu’il suffirait d’un grand homme afin
          d’en accoucher la terre. Claude Monet aussi nous instruit. Sur de miroitantes étendues,
          cet homme fit poudroyer, pour nous, les riches teintes des sites maritimes, l’eau
          sinueuse, la forêt, les saintes architectures, les prairies et de blanches collines.</p>
        <p>D’ailleurs ces grands artistes ne <pb n="5" xml:id="p5"/>contentèrent point tout à fait
          des hommes à qui la compagnie de Napoléon, des héros guerriers, des postes grecs et de
          Wagner, ont, malgré tout, communiqué un sens plus étendu de la beauté humaine. L’art
          prochain sera héroïque. Aussi, nous sommes-nous constitué une nouvelle conception du
          monde. C’est que cette ivresse militaire qui exultait naguère si fortement nos pères s’est
          transformée chez nous en une sorte de culte de la force, auquel personne ne pourra se
          soustraire. Nous glorifierons les héros. Nous les souhaitons naturels. L’amour que nous
          inspirent les statues de Rodin et les épopées de Zola garantit la véracité de ce désir.
          C’est un fait constant que les jeunes poètes sont passionnés d’énergies. Ils en possèdent
          de tumultueuses. Michel-Ange nous enthousiasme. Ce colossal créateur nous a violemment
          imposé un monde d’archanges, de géants et de dieux. Notre esprit s’est éclairci en
          présence d’un tel univers.</p>
        <p>C’est donc dans ce sentiment que la plupart des juvéniles poètes sollicitent des
          révolutions. Il est vrai que nous réclamons l’occasion d’offrir à notre énergie un emploi
          plus naturel, où nous pourrions la dépenser magnifiquement. En attendant, nous créons des
          poèmes. Au lieu d’évoquer de charmantes amantes et de suaves seigneurs chimériques, nous
          chanterons les hautes fêtes de l’homme. Pour la splendeur de ce spectacle, les poètes
          convoqueront les plantes, les étoiles, les vents et les graves animaux. Une littérature
          naîtra qui glorifiera les marins, les laboureurs nés des entrailles du sol et les pasteurs
          qui habitent près des aigles. De nouveau, les poètes se mêleront aux tribus. Aux premières
          époques du monde, Hésiode fortifiait l’âme des laboureurs, et le chant qu’exhalait sa
          flûte les instruisit en contant leurs travaux. Ainsi, nous ne craindrons pas de participer
          aux luttes quotidiennes, de les décrire comme des exploits, de glorifier la paix de la
          patrie à l’égal des expéditions et des victoires qui lui soumirent tant de provinces.</p>
        <p>Je ne désire pas insister sur l’esprit poétique qui anime les jeunes écrivains. Il semble
          qu’un culte nouveau soit près d’être installé. L’auteur de ces pages y a contribué de son
          mieux. Je crois que nous assisterons à la naissance d’un art extrêmement beau. Quand la
          paix règne sur la nation, nous ne pouvons qu’en décrire les délices, la joie auguste et le
          charme solennel. Dans la pensée de quelques jeunes poètes, les travaux quotidiens de
          l’homme paraissent mériter une consécration. De même que les exploits des rois, les actes
          ordinaires de la vie et tant de journaliers labeurs, auxquels se soumettent les pêcheurs,
          les boulangers et les bouviers, sont dignes de nos odes et de notre étude. Les hommes ne
          sont pas moins touchants pendant le repos et pendant la guerre.</p>
        <p>Depuis deux ou trois mille ans, les littérateurs n’appellent le public que pour lui
          exposer des crimes, les plus tragiques conflits du monde, des aventures infiniment
          mélancoliques, sur quoi ils veulent nous attendrir jusqu’à nous arracher des larmes. C’est
          d’un art assez grossier. Mais à une époque de profond repos il faut de pacifiques poètes.
          Aussi le sommes-nous, en effet. La littérature à laquelle plusieurs jeunes auteurs se sont
          voués demeure infiniment violente ; resplendissante et heureuse. M. Michel Abadie en a
          donné, dans ses poèmes, de sonores et beaux modèles. Le charme de M. André Gide naît de
          ces mêmes sentiments. C’est un génie tendre et ardent d’une suavité passionnée. On connaît
          de M. Maurice Le Blond de grandes pages singulièrement pures. M. Paul Fort a écrit de
          clairs hymnes. Ainsi toute une jeunesse se lève dans un solennel frémissement.</p>
        <ab type="ornament">* <lb/>*   *</ab>
        <p>Réveil de l’esprit national, culte de la terre et des héros, consécration des civiques
          énergies, voilà donc les sentiments qui constituent à la jeunesse contemporaine un
          caractère si singulier, si inattendu et admirable. Puisse-t-elle tenir ses promesses afin
          que nous assistions au spectacle fortifiant d’une renaissance française !</p>
        <signed>
          <hi rend="b">Saint-Georges de Bouhélier.</hi>
        </signed>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
