<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE notes SYSTEM "../../../notes.dtd">
<notes xml:lang="fr"   xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<!--
<note n="%1%">MM. Adolphe Retté et Albert Mockel revendiquent tous deux la paternité des mots « expression directe ». Ils discutèrent là-dessus dans le <hi rend="i">Mercure de France</hi> de mars et avril 1901.‌</note>
<note n="$1$">Note de l'éditeiur</note>

accronote.xsl se repère aux % et au $ pour raccrocher les notes.
-->
  <p><anchor n="%1%"/> : Il est vrai qu'en grec cela fait trois mots au lieu de deux : <seg rend="lang-el">Χαιρε, ω’Ιων</seg>.</p>
  <l><anchor n="%2%"/> : <hi rend="i">Poétique</hi>, 5.</l>
  <p><anchor n="%3%"/> : Racine, dans <hi rend="i">Phèdre</hi>, semble s'être rappelé ces vers, lorsqu'il fait dire à son héroïne :
  <quote rend="">
    <l>Hélas! du crime affreux dont la honte me suit</l>
    <l>Jamais mon triste cœur n'a recueilli le fruit !</l>
  </quote></p>
  <l><anchor n="%4%"/> : Tranquille. <hi rend="i">Aequo animo</hi>.</l>
  <l><anchor n="%5%"/> : Et c'était dans la Place-Royale qu'elle était née.</l>
  <l><anchor n="%6%"/> : Eurent la tête troublée.</l>
  <p><anchor n="%7%"/> : Les documents du temps nous apprennent que l'on dit d'abord l’<hi rend="i">hôtel de Richelieu</hi>. C'est en 1636 que l'on commença à dire le <hi rend="i">Palais-Cardinal</hi>. Et, dès 1639, Richelieu ayant fait don de son hôtel à Louis XIII, et Anne d'Autriche étant allée s'y établit avec ses deux très jeunes enfants, on commença à dire le <hi rend="i">Palais-Royal</hi>.</p>
  <l><anchor n="%8%"/> : Les protestants.</l>
  <l><anchor n="%9%"/> : Les Suédois.</l>
  <l><anchor n="%10%"/> : La messe.</l>
  <l><anchor n="%11%"/> : Gustave-Adolphe.</l>
  <l><anchor n="%12%"/> : Bernard de Saxe-Weimar.</l>
  <l><anchor n="%13%"/> : Le prince d'Orange.</l>
  <l><anchor n="%14%"/> : Les Hollandais.</l>
  <p><anchor n="%15%"/> : Voici les sources, par ordre chronologique, en ce qui re­garde Ruy (ou Rodrigue) Diaz de Bivar :
    <list>
      <item>1° Les vieux <hi rend="i">Romances</hi>, ou chants nationaux, populaires et autres ;</item>
      <item>2° Ensuite le <hi rend="i">Poème du Cid</hi>, qui ne paraît pas avoir été écrit avant l'an 1200 ;</item>
      <item>3° Puis la <hi rend="i">Chronique rimée</hi> qui est une libre version des vieilles traditions du pays, composée apparemment dans le <num>xv<hi rend="sup">e</hi></num> siècle. Tout indique que les vieux Romances étaient familiers à l'auteur, et qu'il connaissait aussi le <hi rend="i">Poème du Cid</hi>.</item>
    </list>
    Quoique les Romances sur le Cid soient les pièces les plus anciennes, le premier recueil qui en ait été fait dans un <hi rend="i">Romancero</hi> à part ne remonte qu'à 1612. On y trouve environ cent soixante Romances ; quelques-uns très vieux ; d'autres très poétiques ; d'autres, plats et pauvres (Voir G. Tickuor, <hi rend="i">Histoire de la Littérature espagnole</hi>).</p>
  <l><anchor n="%16%"/> : J. Demogeot, <hi rend="i">Littératures étrangères</hi>, p. 308.</l>
  <l><anchor n="%17%"/> : J. Demogeot, <hi rend="i">Hist. des littératures étrangères</hi>, Espagne, 310.</l>
  <l><anchor n="%18%"/> : Notamment, acte IV, scène II.</l>
  <p><anchor n="%19%"/> : En ce temps-là c'était vraiment un soufflet, donné avec la main sur la joue, comme le prouve la suite du texte :
  <quote rend="color_ff0000">
    <l>Viens baiser cette joue et reconnais la place</l>
    <l>Où fut empreint l'affront que ton courage efface.</l>
  </quote>
  Plus tard, on ne donna plus le soufflet qu'en fouettant la joue avec le bout d'un gant. Mais c'était encore sur la joue ; je l’avais toujours vu jouer ainsi. Enfin, tout récemment, octobre 1882, je viens de voir qu'on se contente de frapper avec le gant le bras de Don Diègue. A-t-on raison d'adoucir jusqu'à ce point le signe de l'outrage ? Je ne le pense pas. Le degré intermédiaire suffisait, ce me semble, à concilier les nécessités du texte avec les susceptibilités du public moderne.</p>
  <p><anchor n="%20%"/> : Demogeot, <hi rend="i">Hist. des littératures étrangères</hi>, Espagne, p. 385.</p>
  <p><anchor n="%21%"/> : <hi rend="i">Gormatii comitem Gometium non multo antea, in privata contentione, adacto in viscera gladio peremerat Rodericus. Occisi patris, pro quo supplicium debebatur, merces Se­menae filiae conjugium fuit, quum illa, juvenis virtutem admirata, sibi virum dari, aut lege in eum agi, regem postulasset. Rodericus ad paternam ditionem, dotali principatu occisi soceri auctus, viribus et potentia validus</hi>, » etc. (<hi rend="i">Historiae de Rebus Hispaniae, libri XX, auctore Mariana</hi>)</p>
  <l><anchor n="%22%"/> : V. Alexis Pierron, <hi rend="i">Iliade</hi>, t. II, p. 580 et 581.</l>
  <l><anchor n="%23%"/> : Où Beaumarchais placera aussi <hi rend="i">le Barbier</hi> et son <hi rend="i">Mariage</hi>.</l>
  <l><anchor n="%24%"/> : Cid ou Sidi.</l>
  <p><anchor n="%25%"/> : Vainement Henri IV, en 1602, avait interdit le duel sous peine de mort. Plus de huit mille lettres de grâce avaient été accordées en moins de vingt ans à des gentilshommes qui en avaient tué d'autres en combat singulier. Richelieu, qui avait vu succomber son propre frère le marquis de Richelieu dans une de ces rencontres sanglantes, fit demander à Louis XIII, par l'assemblée des Notables, de 1626-1627, le renouvellement de l'édit de Henri IV. Cependant, en 1627, le comte de Cha­pelle et le duc de Montmorency-Bouteville, père du célèbre Luxembourg, bravant les édits royaux, tirèrent l'épée, sur la Place-Royale même, contre deux autres seigneurs, dont l’un fut tué dans le combat. Ces « illustres gladiateurs » furent condamnés à mort et exécutés, malgré les prières des plus grands seigneurs pour les sauver (21 juin 1627). « C'est une chose inique, disait Richelieu au Roi, que de vouloir donner exemple par la punition des petits, qui sont arbres qui ne portent point d'ombre ; et, ainsi qu'il faut bien traiter les grands qui font bien, ce sont eux aussi qu'il faut plutôt tenir en discipline. »</p>
  <p><anchor n="%26%"/> : En la reconduisant du palais à sa maison, acte III, scène II.</p>
  <p><anchor n="%27%"/> : Littéralement : « l'honorateur de son père », c'est-à-dire celui qui venge l'honneur de son père. — De même, dans Horace, <hi rend="i">honoratum Achillem</hi>, traduction du mot grec d'Homère, <seg rend="lang-el">τετιμημενον.</seg></p>
  <l><anchor n="%28%"/> : Comme pour les éteindre.</l>
  <l><anchor n="%29%"/> : Gustave Merlet, <hi rend="i">Etudes littéraires</hi>, Paris, Hachette, 1876.</l>
  <l><anchor n="%30%"/> : Page 151.</l>
  <p><anchor n="%31%"/> : Le roman des <hi rend="i">Amours de Théagène et de Chariclée</hi>, que Racine, dans sa jeunesse, aimait tant, qu'à force de le lire (dans le texte grec), il le savait par cœur. C'est, dit Sainte-Beuve, « une espèce d’<hi rend="i">Estelle et Némorin</hi> d'un Florian grec ».</p>
  <l><anchor n="%32%"/> : M. Adolphe Regnier.</l>
  <l><anchor n="%33%"/>    Pages 218 et 219.</l>
  <l><anchor n="%34%"/> Paris, Hachette, <hi rend="i">les Grands écrivains de la France</hi>.</l>
  <p><anchor n="%35%"/> « François-Royer de Gaignières, gouverneur des villes, château et principauté de Joinville… (titre probablement ho­norifique, puisque le titulaire habitait Paris)... avait rassemblé à l'hôtel de Guise, qu'il habitait, manuscrits, imprimés, estam­pes, dessins, tableaux, sculptures, médailles, cartes géogra­phiques, un monde de science et d'art, extraordinaire pour le temps... C'était un vrai curieux, de fortune assez bornée, mais dont l'ardeur ingénieuse et le savoir multipliaient les ressources... Il voulut par ses collections éclairer tout l'en­semble de l'histoire de France. Il voyagea dans le pays et fit voyager des artistes... Il consacra le plus pur de sa fortune à ces dépenses... Le Père de Montfaucon lui fit plus d'un emprunt pour son grand travail... Quatre ans avant sa mort, arrivée en mars 1715, Gaignières fit don de ses collections à Louis XIV... Un arrêt du Conseil d'Etat, en date du 6 mars 1717, ordonna le dépôt de la plus grande partie à la Biblio­thèque...» (Feuillet de Conches. <hi rend="i">Causeries d'un Curieux</hi>, tome <num>ii</num>, page 455 et suivantes.) — Cf. Saint-Simon, <hi rend="i">Mémoires</hi>, tome <num>xvii</num>, page 310 et suivantes. Et le <hi rend="i">Mercure</hi> d'avril 1702, racontant une visite que le duc de Bourgogne avait faite à Gai­gnières « dans sa belle et agréable maison, vis-à-vis des Incu­rables ».</p>
  <p><anchor n="%36%"/> : Ce texte se trouve à la Bibliothèque Nationale :
    <quote>
      <lg>
        <l>Sous ce tombeau repose un Roi qui fut sans vice,</l>
        <l>Dont la seule bonté fit tort aux bons François,</l>
        <l>Et qui pour tout péché ne fit qu'un mauvais choix,</l>
        <l>Dont il fut à la fois et victime et complice.</l>
      </lg>
      <lg>
        <l>L'ambition, l'orgueil, la fraude, l'avarice,</l>
        <l>Saisis de son pouvoir, nous donnèrent des lois ;</l>
        <l>Et, bien qu'il fût en soi le plus juste des rois,</l>
        <l>Son règne fut pourtant celui de l'injustice.</l>
      </lg>
      <lg>
        <l>Craint de tout l'univers, esclave dans sa Cour,</l>
        <l>Son tyran et le nôtre à peine sort du jour,</l>
        <l>Que jusque dans sa tombe il le force à le suivre.</l>
      </lg>
      <lg>
        <l>Jamais de tels malheurs furent-ils entendus ?</l>
        <l>Après trente-trois ans sur le trône perdus,</l>
        <l>Commençant à régner, il a cessé de vivre.</l>
      </lg>
    </quote>
  </p>
  <l><anchor n="%37%"/> : La Harpe.</l>
  <l><anchor n="%38%"/> : Idem.</l>
  <l><anchor n="%39%"/> : Le <hi rend="i">h</hi>, à cette époque, était encore aspiré dans <hi rend="i">héroïque</hi>, comme dans <hi rend="i">héros</hi>.</l>
  <p><anchor n="%40%"/> : <hi rend="i">Lupus et Vulpes, judice Simio</hi>, dont la morale est conte­nue dans les deux premiers vers :
    <quote rend="color_ff0000">
      <l>Quicumque turpi fraude semel innotuit,</l>
      <l>Etiam si verum dicat, amittit fidem.</l>
    </quote>
    C'est tout à fait le sens du titre de la comédie d'Alarcon.</p>
  <l><anchor n="%41%"/> : <hi rend="i">Histoire des Littératures étrangères</hi>, Espagne.</l>
  <l><anchor n="%42%"/> : C'est-à-dire, comme les gens se connaissent peu entre eux dans cette grande ville...</l>
  <p><anchor n="%43%"/> : Ce vieux fossé était, je pense, celui du rempart qui bor­nait Paris du côté de la Butte des Moulins et du fond duquel en quelque sorte le Cardinal, ce nouvel Amphion, avait fait sortir l'hôtel Richelieu et ses dépendances. Nous avons connu encore la petite rue du Rempart<hi rend="sub">;</hi> à l'endroit, en face le Théâtre Français, où commence aujourd'hui l’Avenue de l'Opéra, qui a fait disparaître la fameuse Butte, sur laquelle se trouvait la maison où est mort Corneille, rue d'Argenteuil.</p>
  <p><anchor n="%44%"/> : Allusion à une pièce d'Alexandre Hardy, intitulée <hi rend="i">Scédase, ou l’Hospitalité violée</hi>. Voir, sur ce poète, p. 265.</p>
  <p><anchor n="%45%"/> : Un jour mademoiselle Rachel, me montrant une magnifique édition de Corneille que lui avaient donnée les Marseillais, me disait: « Corneille, c'est mon sac ! plus j'y fouille, plus j'y trouve ! » Ce mot, Corneille lui-même eût pu le dire de la littérature espagnole.</p>
  <l><anchor n="%46%"/> : Isabelle, reine de Castille ; Léonor, reine d'Aragon, Elvire, princesse d'Aragon.</l>
  <l><anchor n="%47%"/> : La bague de la Reine.</l>
  <p><anchor n="%48%"/> :« Les Ariens ne disaient pas précisément que Jésus-Christ ne fût qu'un homme, quoiqu'on pût pousser leur doctrine à cette conséquence. » E. Havet, Pascal, XXIV, 12.</p>
  <l><anchor n="%49%"/> : Un grand destin commence, un grand destin s'achève.</l>
  <l><anchor n="%50%"/> : <hi rend="i">Fratricide</hi> n'existait pas encore, et <hi rend="i">parricide</hi> était géné­rique.</l>
  <p><anchor n="%51%"/> : Dies irae, die illa<lb/>
    Solvet saeclum in favilla,<lb/>
    Teste David cum Sibylla.<lb/>
  La science, il est vrai, dit tout le contraire : le monde c'est-à-dire notre planète, périra, comme les autres, par le refroi­dissement, par l'extinction du feu central.</p>
  <p><anchor n="%52%"/> : Viguier.</p>
  <p><anchor n="%53%"/> : On trouve dans les Vies des Saints les biographies de trois autres comédiens qui ont subi le martyre dans des cir­constances identiques, et qui ont, comme disent les pieux narrateurs, passé du théâtre au ciel :
    <list>
      <item>1° Ardalion, jouant en présence de l'empereur Maximien, reçoit le baptême sur la scène, puis s'avance et déclare que ce n’est point un jeu et qu'il est vraiment chrétien. L'empereur le fait mettre à mort.</item>
      <item>2° Porphyre, en représentation devant Julien l'apostat, après avoir également reçu le baptême sur le théâtre, reproche à l'empereur son apostasie, et se confesse chrétien. Il est envoyé au supplice.</item>
      <item>3° Galase, jouant, à Héliopolis, une pièce analogue, est mis par ses compagnons dans un bain d'eau tiède, pour accomplir la cérémonie du baptême. Lorsqu'il en sort, il remet des vêtements blancs, selon l'usage, et fait profession de christianisme. La foule se précipite en fureur sur le théâtre, en arrache le comédien, le traîne dans la rue et le lapide.</item>
    </list>
  </p>
  <p><anchor n="%54%"/> : <hi rend="i">Cinna, ou la Clémence d'Auguste</hi>, et <hi rend="i">la Mort de Pompée</hi>.</p>
  <p><anchor n="%55%"/> : Au mois de juillet 1882, M. B. Aubé a lu, à l'Académie des Inscriptions, un travail en quatre chapitres sur la légende de Polyeucte et ses sources. Polyeucte, d'après les documents, aurait subi le martyre entre l’an 250 et l'an 260. L'un d'eux, chose intéressante, trahit l'intention d'effacer le souvenir du brisement des images des dieux, qu'on a rayé dans un passage, mais qu'on a, par mégarde, laissé subsister dans un autre. Cela confirme ce que déjà un autre savant, M. Edouard Le Blant avait essayé d'établir, à savoir que l'Eglise elle-même, après réflexion, n'approuvait pas l'acte de violence, le scandale, qui cependant a été la cause directe et immédiate du martyre de ce soldat fanatique, de sa mort courageuse, de sa glorifica­tion enfin, dans les <hi rend="i">Acta Sanctorum</hi> d'abord, dans la tragé­die de Corneille ensuite. Genest est un héros beaucoup plus sympathique ; mais Corneille a la poigne plus forte que Rotrou.</p>
  <p><anchor n="%56%"/> : Et c'est moi qui l'ai déterrée. Quand j'étais élève à l'École Normale, je la signalai à Bocage, alors directeur de l'Odéon : il en fut ravi, la joua, et fit lui-même saint Genest. C'était je crois, en 1842.</p>
  <l><anchor n="%57%"/> : Je l'ai connu tel encore, au théâtre des Variétés, à Paris.</l>
  <l><anchor n="%58%"/> : C'est-à-dire de la feinte.</l>
  <p><anchor n="%59%"/> : Et, chose curieuse, le Père Cellot, habile versificateur latin, comme plusieurs autres jésuites, a évidemment emprunté ce trait au <hi rend="i">Jam matura viro</hi> de Virgile, spirituellement détourné ; à peu près comme le <hi rend="i">It nigrum campis agmen</hi> d'Ennius, que ce poète avait dit des éléphants, et que Virgile a appliqué aux fourmis ; ou bien encore comme le <hi rend="i">Gratum opus agricolis</hi>, que Virgile lui-même avait dit de ses <hi rend="i">Géorgiques</hi>, et qu'un autre jésuite a appliqué à saint Jean se nourrissant de sauterelles dans les champs.</p>
  <p><anchor n="%60%"/> : G. Ticknor, <hi rend="i">Histoire de la littérature espagnole</hi>, tome III.</p>
  <p><anchor n="%61%"/> : C'est ce même De Villiers dont Molière s'est moqué dans son <hi rend="i">Impromptu de Versailles</hi>, — Deux ans après la mort de Molière, le libraire Jacques Lejeune, d'Amsterdam, ayant voulu donner une édition des œuvres du grand comique, ne put se procurer le <hi rend="i">Don Juan</hi> : il eut l'audace de présenter, en face, <hi rend="i">le Festin de pierre</hi> de De Villiers, dont il fit disparaître la dédicace pour ne pas trahir sa fraude, et cela quoique cette dernière comédie fût en vers, tandis que le <hi rend="i">Don Juan</hi> était en prose.</p>
  <l><anchor n="%62%"/> : Demogeot, <hi rend="i">Histoire des Littératures étrangères</hi>, p. 303.</l>
  <l><anchor n="%63%"/> : Ibid.</l>
  <l><anchor n="%64%"/> : J.-J. Weiss.</l>
  <l><anchor n="%65%"/> : Observations sur <hi rend="i">le Festin de pierre</hi>, par le sieur de Rochemont, page 88.</l>
  <p><anchor n="%66%"/> : Remarquons, à ce propos, une inconséquence, que j'expli­querai ensuite. Au deuxième acte de <hi rend="i">Faust</hi>, nous voyons Méphistophélès trembler de tout son corps et se baisser en détournant les yeux devant la croix des épées qu'on lui pré­sente en quelque sorte pour l'exorciser par ce symbole sacré : comment alors, à l’un des tableaux suivants, ose-t-il bien entrer dans l'église, afin de troubler Marguerite qui prie et de la désespérer ? L'explication, la voici : le personnage qui s'introduit, non pas précisément dans l'église même, mais à l'entrée du parvis et en deçà du bénitier, était d'abord un être particulier, d'un aspect demi-fantastique, appelé le <hi rend="i">Mauvais Esprit</hi>, vêtu d'une teinte gris-jaune, monotone et uniforme. Ce Mauvais Esprit était celui de la désespérance en la miséricorde de Dieu. Plus tard, peut-être faute de chanteur ayant un talent digne de l'air que dit ce personnage et qui est fort beau, mais grave, nullement dans le caractère ironique de Méphisto, on le rattacha cependant au rôle de celui-ci, ce qui fit deux inconséquences pour une, puisqu'ici Méphisto n'a pas peur du lieu saint, lui qui tremblait et se terrait devant la seule croix des épées, et qu'il chante un air qui n'est plus du tout dans son caractère et qu'on a dû transposer pour lui.</p>
  <l><anchor n="%67%"/> : Voir <hi rend="i">l’Appendice</hi>, à la fin du volume.</l>
  <l><anchor n="%68%"/> : Villemain, <hi rend="i"><num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</hi></l>
  <l><anchor n="%69%"/> : Villemain, <hi rend="i"><num>xviii<hi rend="sup">e</hi></num> siècle.</hi></l>
  <p><anchor n="%70%"/> : Né en Hongrie, à Czadat, en 1802, mort en 1850. C'est l'auteur de la belle poésie qui a pour titre : <hi rend="i">le Postillon</hi>. Voir le volume de M. Alfred Marchand, <hi rend="i">les Poètes autrichiens contemporains</hi>.</p>
  <p><anchor n="%71%"/> : Un autre Allemand, Kahlert, avait dit : « Chaque homme porte en soi Faust et Don Juan. » Partant sans doute de cette idée, Grabbe et Lenau ont successivement mis en drame <hi rend="i">Don Juan</hi> et <hi rend="i">Faust</hi> »</p>
  <p><anchor n="%72%"/> : Après le Don Juan de Gautier, il y a aussi un <hi rend="i">Don Juan barbon</hi>, de M. Gustave Le Vavasseur, en 1849. Et <hi rend="i">la Vieil­lesse de Don Juan</hi>, par M. Jules Viard, en 1857.</p>
  <p><anchor n="%73%"/><hi rend="i">.............................Servetur ad imum</hi> <lb/>
  Qualis ab incœpto processerit, et sibi constet.<lb/>
  HORAT. Epist. ad Pisones.</p>
  <p><anchor n="%74%"/> : Alexandre Pouchkine, né à Pskof en 1799, mort à Pétersbourg, en 1837, des suites d'un duel avec son beau-frère, Georges d'Anthès, devenu depuis sénateur français sous le nom de baron Heeckeren. Il est le plus remarquable représentant du romantisme russe du commencement de ce siècle. — Voir G. Vapereau, <hi rend="i">Dictionnaire universel des Littératures</hi>.</p>
  <p><anchor n="%75%"/> : Né en 1817 à Valladolid.</p>
  <p><anchor n="%76%"/> : Je n'ai pas épuisé la série des métamorphoses de Don Juan. Je n'ai parlé ni du Don Juan de Baudelaire, simple fantaisie plastique en cinq stances, ni du livre de Félicien Mallefille, les <hi rend="i">Mémoires de Don Juan</hi>, deux volumes, publiés en 1859 : c'est, d'abord, que cet ouvrage semble inachevé ; c'est, ensuite, que le titre, à vrai dire, promet plus qu'il ne tient. Après une biographie fantaisiste et arbitraire de l'enfance et de l'adoles­cence de Don Juan, ce sont des dissertations un peu décousues, mêlées de beaucoup d'erreurs et d'inexactitudes, sur toute espèce de sujets, <hi rend="i">Don Juan, Faust, Hamlet, Manfred, Don Qui­chotte</hi>, etc. ; toutes sortes de fusées tirées dans tous les sens ; un feu d'artifice d'imagination, plutôt qu'une œuvre de cri­tique. Je n'ai rien dit non plus du Don Juan suédois, <hi rend="i">le Don Juan pénitent</hi> de Almquist.  — Il y a aussi une sorte de Don Juan marié, <hi rend="i">le duc Pompée</hi>, par le comte d'Alton-Shée ; et le brillant <hi rend="i">M. de Camors</hi> d'Octave Feuillet. Etc.</p>
  <l><anchor n="%77%"/> : <hi rend="i">Pensées</hi>, Art. XIV, 1, tome 1, p. 197, édition Havet.</l>
  <l><anchor n="%78%"/> : <hi rend="i">Le Christianisme et ses Origines</hi>, tome 1, 86.</l>
  <l><anchor n="%79%"/> : Désiré Nisard, <hi rend="i">Histoire de la Littérature française</hi>, liv. III, chap. IV.</l>
  <l><anchor n="%80%"/> : Joubert.</l>
  <l><anchor n="%81%"/> : <hi rend="i">Études sur la Littérature</hi>, 4<hi rend="sup">e</hi> série, p. 37-40.</l>
  <p><anchor n="%82%"/> : X. Doudan, lettre à M. de Sahune. — A propos de ce « discours du trône », rappelons que Sainte-Beuve (<hi rend="i">Nouveaux lundis</hi>, t. IX), résumant l'idée du <hi rend="i">Discours sur l’Histoire uni­verselle</hi>, dit : « C'est celle, ni plus, ni moins, d'un vicaire de Dieu dans l'histoire ».</p>
</notes>
